[
  {
    "headline": "Usa, blocco sventato. Ma resta il ricatto dell\u2019estrema destra",
    "articleBody": "Con poco pi\u00f9 di nove ore rimanenti al limite ultimo che avrebbe provocato la cessazione di molte funzioni governative, la Camera Usa ha approvato in extremis una proroga di 45 giorni degli stanziamenti necessarii alle operazioni dello stato. La votazione \u00e8 giunta al termine di una concitata giornata parlamentare in cui il braccio di ferro ha portato Washington sul ciglio del baratro, prima di adottare una toppa che rimanderebbe per ora uno scontro che rimane inevitabile. Al momento di scrivere il decreto veniva sottoposto al Senato che avrebbe dovuto ratificare d\u2019urgenza per renderlo esecutivo. IL COMPROMESSO \u00e8 stato raggiunto grazie ai voti dei democratici che hanno sostenuto la presidenza Gop della Camera ed i repubblicani moderati. Vi sono stati 91 voti contrari di repubblicani che insistevano per una stretta di vite all\u2019immigrazione e forti tagli a tasse e spesa pubblica. Al centro del contenzioso si \u00e8 alla fine venuta a trovare la questione del sostegno militare all\u2019Ucraina. Dalla proroga repubblicana \u00e8 stata infatti stornata l\u2019ultima tranche di 6 miliardi di dollari di aiuti chiesta da Biden per le operazioni belliche di Kiev. A questi sono ancora favorevoli pi\u00f9 della met\u00e0 del partito repubblicano e la grande maggioranza di democratici che ripromettono ora di approvarli in separata sede. Sulla questione, la frattura interna al Gop si sta tuttavia facendo pi\u00f9 marcata ed il sostegno militare al governo di Zelensky promette di essere sempre pi\u00f9 a rischio ed al centro anche della campagna elettorale. NON \u00c8 LA PRIMA volta che la minaccia di uno shutdown viene impiegata come arma di ricatto per imporre programmi politici. Si tratta si uno strumento divenuto pi\u00f9 frequente a partire dagli anni 90. Nel 2018 anche i democratici hanno bloccato alcuni stanziamenti per ostacolare il finanziamento del muro di confine di Trump. Ma la tattica \u00e8 un brevetto Gop che l\u2019ha utilizzata inizialmente contro Clinton nel 95 e 96 e poi, nel 2013, nel tentativo di fermare la riforma sanitaria di Obama. Una tattica simile \u00e8 stata applicata al tetto del debito la necessaria approvazione dell\u2019entit\u00e0 del debito pubblico ripetutamente tenuta ostaggio dai conservatori, l\u2019ultima volta lo scorso maggio. In quell\u2019occasione un accordo sui futuri stanziamenti era stato negoziato da Biden con il presidente della camera Kevin McCarthy. Lo speaker \u00e8 per\u00f2 lui stesso ostaggio della corrente di trumpisti irriducibili del proprio partito. Questi ultimi avevano sostenuto l\u2019elezione di McCarthy solo in cambio di molte concessioni, fra cui la facolt\u00e0 di indire un voto di sfiducia nei suoi confronti in qualunque momento, anche per iniziativa di un singolo parlamentare. Gli oltranzisti di destra hanno poi rinnegato il compromesso, definendo \u00abinsufficienti\u00bb le concessioni di Biden. In questo caso la loro azione kamikaze \u00e8 stata impiegata contro la stessa maggioranza del partito repubblicano che controlla (per appena una dozzina di voti) la Camera, il ramo del parlamento incaricato di finanziare la spesa. L\u2019esiguo margine d\u00e0 all\u2019ala intransigente un effettivo diritto di veto. PER LEGGE la Camera \u00e8 tenuta ad approvare i bilanci di 12 dicasteri prima dell\u2019inizio dell\u2019anno fiscale, ogni primo ottobre. La procedura comprende fra gli altri i ministeri del commercio, energia, agricoltura, finanza e interni, oltre che una parte della spesa militare. Se gli stanziamenti non vengono formalmente ratificati le operazioni cessano o continuano come essenziali, ma gli impiegati statali \u2013 militari compresi \u2013 non vengono pagati fino alla risoluzione del blocco. Fra questi ci sono anche i controllori di volo e personale necessario ad operare i parchi nazionali. Sullo sfondo della crisi, un Donald Trump in modalit\u00e0 elettorale che soffia sul fuoco, esigendo intransigenza dai suoi pretoriani nel Congresso, come rappresaglia in particolare contro il ministero di giustizia che lo avrebbe \u00abpreso di mira per conto di Biden\u00bb. L\u2019ultimo sintomo dunque di una disfunzione ideologica che espone la nazione a successive crisi costituzionali. Quella del bilancio operativo \u00e8 destinata ora a ripresentarsi a met\u00e0 novembre.",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": "Il rischio shutdown viene rimandato a novembre. A fare le spese dell\u2019accordo i finanziamenti destinati a Kiev dall\u2019amministrazione",
    "id": "b17fa5b8-3c46-4a26-bad9-faa480390584",
    "date_created": "2023-10-01T00:01:01.000Z",
    "articleTag": "Stati uniti",
    "author": "Luca Celada",
    "slug": "usa-blocco-sventato-ma-resta-il-ricatto-dellestrema-destra",
    "datePublished": "2023-10-01T00:01:01.000Z",
    "topics": "Usa",
    "tags": "",
    "meta_data": [
      {
        "id": "volodymyr-zelens-kyj",
        "kind": "person",
        "label": "Volodymyr Zelens'kyj",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Volodymyr_Zelens%27kyj",
            "title": "Volodymyr Zelens'kyj",
            "summary": "Volodymyr Oleksandrovy\u010d Zelens'kyj (in ucraino \u0412\u043e\u043b\u043e\u0434\u0438\u043c\u0438\u0440 \u041e\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u043d\u0434\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0417\u0435\u043b\u0435\u043d\u0441\u044c\u043a\u0438\u0439?; AFI: [wolo\u02c8d\u026am\u026ar olek\u02c8s\u0251ndrow\u026ad\u0292 ze\u02c8l\u025bn\u02b2s\u02b2k\u026aj]; Kryvyj Rih, 25 gennaio 1978) \u00e8 un politico ucraino, dal 20 maggio 2019 presidente dell'Ucraina. \u00c8 stato precedentemente noto come attore, comico, regista, produttore e sceneggiatore.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:25:39.878857+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "690791",
        "kind": "location",
        "label": "Ucraina",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ucraina",
            "title": "Ucraina",
            "summary": "L'Ucraina (pronunciato Ucra\u00ecna /ukra\u02c8ina/ o Ucr\u00e0ina /u\u02c8kraina/; in ucraino \u0423\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0430?, Ukra\u00efna, [ukra\u02c8jina]) \u00e8 uno Stato dell'Europa orientale con una superficie di 603628 km\u00b2 (576628 km\u00b2 se si esclude il territorio della Crimea, occupato e annesso dalla Russia) in cui risiedono 36 744 636 abitanti al 2023 e la cui capitale, nonch\u00e9 citt\u00e0 maggiore, \u00e8 Kiev. Ha uno sbocco sul Mar Nero e sul Mar d'Azov a sud e confina con la Russia a est, con la Bielorussia a nord, con Polonia, Slovacchia e Ungheria a ovest e con Romania e Moldavia a sudovest.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:42.470127+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/690791",
            "geoid": 690791,
            "name": "Ucraina",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 49.0,
            "lng": 32.0,
            "country_name": "Ucraina",
            "bbox": {
              "north": 52.3793713250001,
              "south": 44.3820571900001,
              "east": 40.22048033,
              "west": 22.137078
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "703448",
        "kind": "location",
        "label": "Kyiv",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Kiev",
            "title": "Kiev",
            "summary": "Kiev (in ucraino \u041a\u0438\u0457\u0432?, Ky\u00efv, , AFI: [\u02c8k\u026ajiu\u032f]; in russo \u041a\u0438\u0435\u0432?, Kiev , AFI: [\u02c8k\u02b2i(j)\u026af]; in yiddish: \u05e7\u05d9\u05d5\u05d5 Kiv), in italiano chiamata storicamente con l'esonimo Chiovia, \u00e8 una citt\u00e0 a statuto speciale dell'Ucraina, capitale e citt\u00e0 pi\u00f9 popolosa del paese nonch\u00e9 capoluogo dell'omonima oblast', dalla quale \u00e8 amministrativamente indipendente.\nNel 2022 la popolazione era pari a 2 952 301 abitanti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:25:36.835805+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/703448",
            "geoid": 703448,
            "name": "Kyiv",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 50.45466,
            "lng": 30.5238,
            "country_name": "Ucraina",
            "bbox": {
              "north": 50.67177105805646,
              "south": 50.23755382170915,
              "east": 30.86636729122202,
              "west": 30.181224871863982
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "joe-biden",
        "kind": "person",
        "label": "Joe Biden",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Joe_Biden",
            "title": "Joe Biden",
            "summary": "Joseph Robinette Biden Jr., detto Joe (Scranton, 20 novembre 1942), \u00e8 un politico statunitense, 46\u00ba presidente degli Stati Uniti d'America dal 20 gennaio 2021.\nEsponente dell'area moderata del Partito Democratico, prima di intraprendere l'attivit\u00e0 politica ha conseguito il titolo di Juris Doctor e ha esercitato la professione di avvocato, prestando la propria opera come difensore d'ufficio.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:45.731862+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "4140963",
        "kind": "location",
        "label": "Washington",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Washington",
            "title": "Washington",
            "summary": "Washington D.C. (AFI: /\u02c8w\u0254\u0283\u0283inton/; in inglese [\u02c8w\u0252\u0283\u026a\u014bt\u0259n]) formalmente Distretto di Columbia, nota anche come Washington o D.C., \u00e8 la capitale degli Stati Uniti d'America, con una popolazione di 709 265 abitanti (5 582 170 abitanti nell'area metropolitana). Si trova sulla costa orientale degli Stati Uniti d'America a circa 50 km dal mare, a sud dello Stato del Maryland, a nord dello Stato della Virginia e a 330 km circa a sud-ovest di New York.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:24.205052+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/4140963",
            "geoid": 4140963,
            "name": "Washington",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 38.89511,
            "lng": -77.03637,
            "country_name": "USA",
            "bbox": {
              "north": 38.995845,
              "south": 38.791645,
              "east": -76.909393,
              "west": -77.119759
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3194360",
        "kind": "location",
        "label": "Novi Sad",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Stati_Uniti_d%27America",
            "title": "Stati Uniti d'America",
            "summary": "Gli Stati Uniti d'America (comunemente indicati come Stati Uniti, in inglese United States of America o anche solo United States; in sigla USA o semplicemente America)  sono una repubblica federale dell'America settentrionale composta da cinquanta Stati e un distretto federale. I quarantotto stati contigui e il distretto di Columbia dove si trova Washington (la capitale federale) occupano la fascia centrale dell'America settentrionale tra il Canada e il Messico e sono bagnati dall'Oceano Atlantico a est e dall'Oceano Pacifico a ovest.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:07.962896+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3194360",
            "geoid": 3194360,
            "name": "Novi Sad",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 45.25167,
            "lng": 19.83694,
            "country_name": "Serbia",
            "bbox": {
              "north": 45.311830109763875,
              "south": 45.19150329023613,
              "east": 19.922495187149853,
              "west": 19.751393612850148
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "donald-trump",
        "kind": "person",
        "label": "Donald Trump",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Donald_Trump",
            "title": "Donald Trump",
            "summary": "Donald John Trump (New York, 14 giugno 1946) \u00e8 un politico, imprenditore e personaggio televisivo statunitense, 45\u00ba presidente degli Stati Uniti d'America dal 2017 al 2021. Avendo vinto le elezioni presidenziali del 2024 \u00e8 il presidente eletto; il suo insediamento come 47\u00ba presidente \u00e8 previsto per il 20 gennaio 2025.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:25:46.347857+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "bill-clinton",
        "kind": "person",
        "label": "Bill Clinton",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Bill_Clinton",
            "title": "Bill Clinton",
            "summary": "William Jefferson Clinton, nato William Jefferson Blythe III, detto Bill (Hope, 19 agosto 1946), \u00e8 un politico statunitense, 42\u00ba presidente degli Stati Uniti d'America dal 1993 al 2001.\nCon i suoi 46 anni al momento dell'elezione, \u00e8 stato il terzo presidente pi\u00f9 giovane di sempre.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:12.222131+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "barack-obama",
        "kind": "person",
        "label": "Barack Obama",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Barack_Obama",
            "title": "Barack Obama",
            "summary": "Barack Hussein Obama II (AFI: /b\u0259\u02c8r\u0251\u02d0k hu\u02d0\u02c8se\u026an o\u028ab\u0251\u02d0m\u0259/ \u00b7 ; Honolulu, 4 agosto 1961) \u00e8 un politico e avvocato statunitense, 44\u00ba presidente degli Stati Uniti d'America dal 2009 al 2017, prima persona di origini afroamericane a ricoprire tale carica.\nFiglio di un'antropologa originaria del Kansas e di un economista keniota, Obama si \u00e8 laureato in scienze politiche alla Columbia University (1983) e in giurisprudenza alla Harvard Law School (1991).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:15.165604+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "kevin-mccarthy-politico",
        "kind": "person",
        "label": "Kevin McCarthy (politico)",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Kevin_McCarthy_%28politico%29",
            "title": "Kevin McCarthy (politico)",
            "summary": "Kevin Owen McCarthy (Bakersfield, 26 gennaio 1965) \u00e8 un politico statunitense, Speaker della Camera dei Rappresentanti degli Stati Uniti d'America dal 7 gennaio al 3 ottobre 2023, giorno in cui \u00e8 stata approvata una mozione di sfiducia nei suoi confronti.\nMembro del Partito Repubblicano, \u00e8 stato leader della maggioranza della Camera dal 2014 al 2019.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:17.592757+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "camera-dei-rappresentanti-degli-stati-uniti",
        "kind": "organization",
        "label": "Camera dei rappresentanti degli Stati Uniti",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Camera_dei_rappresentanti_degli_Stati_Uniti",
            "title": "Camera dei rappresentanti degli Stati Uniti",
            "summary": "La Camera dei rappresentanti degli Stati Uniti (in inglese: United States House of Representatives) \u00e8 la camera bassa del Congresso degli Stati Uniti con sede al Campidoglio, a Washington, dove ha sede anche la camera alta, il Senato. \nLa sua organizzazione e i suoi poteri sono delineati dall'articolo 1 della Costituzione degli Stati Uniti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:20.792024+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "senato-degli-stati-uniti",
        "kind": "organization",
        "label": "Senato degli Stati Uniti",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Senato_degli_Stati_Uniti",
            "title": "Senato degli Stati Uniti",
            "summary": "Il Senato degli Stati Uniti (in inglese: United States Senate) \u00e8 uno dei due rami del Congresso degli Stati Uniti, essendo l'altro la Camera dei rappresentanti. Ha sede nella capitale federale Washington.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:23.094709+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "gop",
        "kind": "organization",
        "label": "Gop",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Gop",
            "title": "Gop",
            "summary": "\n== Sigle ==\nGrand Old Party (\"Gran Vecchio Partito\") \u2013 soprannome del Partito Repubblicano.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:25.730759+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "congresso-degli-stati-uniti",
        "kind": "organization",
        "label": "Congresso degli Stati Uniti",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Congresso_degli_Stati_Uniti",
            "title": "Congresso degli Stati Uniti",
            "summary": "Il Congresso degli Stati Uniti (in inglese: United States Congress) \u00e8 l'organo legislativo del Governo federale degli Stati Uniti d'America. Istituito nel 1789, \u00e8 composto da due camere, una bassa e una alta.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:28.676279+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ministero-della-giustizia",
        "kind": "organization",
        "label": "Ministero della giustizia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ministero_della_giustizia",
            "title": "Ministero della giustizia",
            "summary": "Il Ministero della giustizia \u00e8 un dicastero del governo italiano. \u00c8 preposto all'organizzazione dell'amministrazione giudiziaria civile, penale e minorile, dei magistrati e di quella penitenziaria.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:31.213373+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ministero-del-commercio",
        "kind": "organization",
        "label": "Ministero del commercio",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ministero_del_commercio",
            "title": "Ministero del commercio",
            "summary": "Ministero dell'agricoltura, dell'industria e del commercio \u2013 dicastero del governo italiano operativo dal 1860 al 1916",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:33.658596+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2e428f6364a04f2ead0fd2b085ac536b",
        "kind": "organization",
        "label": "ministero dell'energia",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ministero-dell-agricoltura-della-sovranita-alimentare-e-delle-foreste",
        "kind": "organization",
        "label": "Ministero dell'agricoltura, della sovranit\u00e0 alimentare e delle foreste",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ministero_dell%27agricoltura%2C_della_sovranit%C3%A0_alimentare_e_delle_foreste",
            "title": "Ministero dell'agricoltura, della sovranit\u00e0 alimentare e delle foreste",
            "summary": "Il Ministero dell'agricoltura, della sovranit\u00e0 alimentare e delle foreste (MASAF) \u00e8 un dicastero del governo italiano. \u00c8 preposto all'elaborazione e al coordinamento delle linee politiche agricole, forestali, agroalimentari nonch\u00e9 per l'ippica, la pesca a livello nazionale, europeo e internazionale, rappresentando l'Italia in seno all'Unione europea per le materie di competenza.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:41.501485+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ministero-dell-economia-e-delle-finanze",
        "kind": "organization",
        "label": "Ministero dell'economia e delle finanze",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ministero_dell%27economia_e_delle_finanze",
            "title": "Ministero dell'economia e delle finanze",
            "summary": "Il Ministero dell'economia e delle finanze (MEF) \u00e8 un dicastero del governo italiano. Ha il compito di controllare le spese pubbliche, le entrate dello Stato, nonch\u00e9 sovraintendere alla politica economica e finanziaria, oltre ai processi e agli adempimenti di politica di bilancio sul bilancio dello Stato.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:44.171691+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ministero-dell-interno",
        "kind": "organization",
        "label": "Ministero dell'interno",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ministero_dell%27interno",
            "title": "Ministero dell'interno",
            "summary": "Il Ministero dell'interno \u00e8 un dicastero del governo italiano. Ha competenza sull'ordine pubblico nella sua qualit\u00e0 di massima autorit\u00e0 nazionale di pubblica sicurezza.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:47.054028+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Zelensky all\u2019industria militare: \u00abProduciamo armi direttamente in Ucraina\u00bb",
    "articleBody": "Non pi\u00f9 l\u2019invio costante di miliardi di euro e dollari in armamenti e munizioni a Kiev, ma un \u00abgrande hub militare\u00bb per la produzione di armi direttamente sul territorio ucraino. \u00c8 il piano presentato dal presidente Volodymyr Zelensky ai partecipanti alla conferenza dell\u2019industria della Difesa che si \u00e8 tenuta nella capitale ucraina. Alla quale hanno preso parte oltre 250 aziende produttrici di armi di trenta paesi. Un ottimo affare per i produttori di armamenti, prontamente sottolineato dalla promozione distopica del ministro degli Esteri di Kiev, Dmytro Kuleba: \u00abCos\u00ec come noi abbiamo beneficiato delle armi occidentali, i produttori di armi dell\u2019Occidente potranno trarre vantaggi esclusivi nel mercato migliorando i loro modelli e creando armi ancora pi\u00f9 potenti\u00bb. Zelensky ha spiegato che l\u2019ideazione dell\u2019hub \u00e8 stata al centro dei suoi colloqui con il presidente statunitense Joe Biden durante la recente visita a Washington: \u00abLa costituzione di un nuovo ecosistema industriale che rafforzer\u00e0 sia l\u2019Ucraina che i suoi partner\u00bb. Il regalo ai produttori di armi viene caldeggiato anche dal segretario generale della Nato Jens Stoltenberg, in collegamento video: \u00abAll\u2019Ucraina servono capacit\u00e0, alta qualit\u00e0, e in fretta. Non c\u2019\u00e8 Difesa senza l\u2019industria\u00bb. Proprio un Paese membro della Nato, la Romania, ha denunciato ieri una probabile violazione del suo spazio aereo da parte di uno stormo di droni russi diretti verso il territorio ucraino \u2013 dove sabato sono state colpite la regione di Sumy e quella di Zaporizhzhia. In un comunicato il ministero della Difesa di Bucarest ha fatto sapere che i cittadini di Tulcea e Galati hanno ricevuto un\u2019allerta nottetempo e che sono ancora in corso le verifiche per accertare che non sia caduto nessun frammento sul territorio rumeno. Intanto in Russia \u2013 nonostante l\u2019ormai consueta raffica di droni ucraini sulla regione di confine di Belgorod \u2013 \u00e8 stata giornata di \u201cfesteggiamenti\u201d: il presidente Vladimir Putin ha firmato il decreto che dichiara il 30 settembre la Giornata della riunificazione. Ieri infatti era l\u2019anniversario dei referendum farsa con cui Mosca ha annesso quattro regioni occupate dell\u2019Ucraina: Zaporizhzhia, Lugansk, Donetsk e Kherson. \u00abUn anno fa \u2013 ha detto Putin in un discorso video \u2013 ha avuto luogo un evento decisivo, realmente storico: sono stati firmati degli accordi che hanno stipulato l\u2019accesso di quattro nuovi soggetti nella Federazione russa\u00bb \u2013 accesso riconosciuto a un anno di distanza solo da Corea del Nord e Siria. In occasione dei festeggiamenti, l\u2019ex premier russo Dmitri Medvedev ha promesso l\u2019annessione di nuovi territori: \u00abLa vittoria sar\u00e0 nostra, e ci saranno nuove regioni all\u2019interno della Russia\u00bb. Contemporaneamente, il governo inglese ha imposto nuove sanzioni anche su ufficiali e funzionari di Mosca nelle quattro regioni annesse, di cui sono stati congelati i beni.",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": "A Mosca si festeggia l'anniversario dell'annessione delle regioni di Kherson, Zaporizhzhia, Donetsk e Lugansk",
    "id": "712f37f9-7215-46b9-95db-03e41e314365",
    "date_created": "2023-10-01T00:01:12.000Z",
    "articleTag": "Il limite ignoto",
    "author": "Ester Nemo",
    "slug": "zelensky-allindustria-militare-produciamo-armi-direttamente-in-ucraina",
    "datePublished": "2023-10-01T00:01:12.000Z",
    "topics": "Crisi Ucraina",
    "tags": "",
    "meta_data": [
      {
        "id": "volodymyr-zelens-kyj",
        "kind": "person",
        "label": "Volodymyr Zelens'kyj",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Volodymyr_Zelens%27kyj",
            "title": "Volodymyr Zelens'kyj",
            "summary": "Volodymyr Oleksandrovy\u010d Zelens'kyj (in ucraino \u0412\u043e\u043b\u043e\u0434\u0438\u043c\u0438\u0440 \u041e\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u043d\u0434\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0417\u0435\u043b\u0435\u043d\u0441\u044c\u043a\u0438\u0439?; AFI: [wolo\u02c8d\u026am\u026ar olek\u02c8s\u0251ndrow\u026ad\u0292 ze\u02c8l\u025bn\u02b2s\u02b2k\u026aj]; Kryvyj Rih, 25 gennaio 1978) \u00e8 un politico ucraino, dal 20 maggio 2019 presidente dell'Ucraina. \u00c8 stato precedentemente noto come attore, comico, regista, produttore e sceneggiatore.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:25:39.878857+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "690791",
        "kind": "location",
        "label": "Ucraina",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ucraina",
            "title": "Ucraina",
            "summary": "L'Ucraina (pronunciato Ucra\u00ecna /ukra\u02c8ina/ o Ucr\u00e0ina /u\u02c8kraina/; in ucraino \u0423\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0430?, Ukra\u00efna, [ukra\u02c8jina]) \u00e8 uno Stato dell'Europa orientale con una superficie di 603628 km\u00b2 (576628 km\u00b2 se si esclude il territorio della Crimea, occupato e annesso dalla Russia) in cui risiedono 36 744 636 abitanti al 2023 e la cui capitale, nonch\u00e9 citt\u00e0 maggiore, \u00e8 Kiev. Ha uno sbocco sul Mar Nero e sul Mar d'Azov a sud e confina con la Russia a est, con la Bielorussia a nord, con Polonia, Slovacchia e Ungheria a ovest e con Romania e Moldavia a sudovest.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:42.470127+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/690791",
            "geoid": 690791,
            "name": "Ucraina",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 49.0,
            "lng": 32.0,
            "country_name": "Ucraina",
            "bbox": {
              "north": 52.3793713250001,
              "south": 44.3820571900001,
              "east": 40.22048033,
              "west": 22.137078
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "703448",
        "kind": "location",
        "label": "Kyiv",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Kiev",
            "title": "Kiev",
            "summary": "Kiev (in ucraino \u041a\u0438\u0457\u0432?, Ky\u00efv, , AFI: [\u02c8k\u026ajiu\u032f]; in russo \u041a\u0438\u0435\u0432?, Kiev , AFI: [\u02c8k\u02b2i(j)\u026af]; in yiddish: \u05e7\u05d9\u05d5\u05d5 Kiv), in italiano chiamata storicamente con l'esonimo Chiovia, \u00e8 una citt\u00e0 a statuto speciale dell'Ucraina, capitale e citt\u00e0 pi\u00f9 popolosa del paese nonch\u00e9 capoluogo dell'omonima oblast', dalla quale \u00e8 amministrativamente indipendente.\nNel 2022 la popolazione era pari a 2 952 301 abitanti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:25:36.835805+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/703448",
            "geoid": 703448,
            "name": "Kyiv",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 50.45466,
            "lng": 30.5238,
            "country_name": "Ucraina",
            "bbox": {
              "north": 50.67177105805646,
              "south": 50.23755382170915,
              "east": 30.86636729122202,
              "west": 30.181224871863982
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "dmytro-kuleba",
        "kind": "person",
        "label": "Dmytro Kuleba",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Dmytro_Kuleba",
            "title": "Dmytro Kuleba",
            "summary": "Dmytro Ivanovy\u010d Kuleba (in ucraino \u0414\u043c\u0438\u0442\u0440\u043e \u0406\u0432\u0430\u043d\u043e\u0432\u0438\u0447 \u041a\u0443\u043b\u0435\u0431\u0430?; Sumy, 19 aprile 1981) \u00e8 un diplomatico e politico ucraino, Ministro degli affari esteri dal 4 marzo 2020 al 5 settembre 2024.\n\u00c8 stato rappresentante permanente dell'Ucraina presso il Consiglio d'Europa e dal 29 agosto 2019 vice primo ministro dell'Ucraina per l'integrazione europea ed euro-atlantica.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:25:34.773374+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "joe-biden",
        "kind": "person",
        "label": "Joe Biden",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Joe_Biden",
            "title": "Joe Biden",
            "summary": "Joseph Robinette Biden Jr., detto Joe (Scranton, 20 novembre 1942), \u00e8 un politico statunitense, 46\u00ba presidente degli Stati Uniti d'America dal 20 gennaio 2021.\nEsponente dell'area moderata del Partito Democratico, prima di intraprendere l'attivit\u00e0 politica ha conseguito il titolo di Juris Doctor e ha esercitato la professione di avvocato, prestando la propria opera come difensore d'ufficio.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:45.731862+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "4140963",
        "kind": "location",
        "label": "Washington",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Washington",
            "title": "Washington",
            "summary": "Washington D.C. (AFI: /\u02c8w\u0254\u0283\u0283inton/; in inglese [\u02c8w\u0252\u0283\u026a\u014bt\u0259n]) formalmente Distretto di Columbia, nota anche come Washington o D.C., \u00e8 la capitale degli Stati Uniti d'America, con una popolazione di 709 265 abitanti (5 582 170 abitanti nell'area metropolitana). Si trova sulla costa orientale degli Stati Uniti d'America a circa 50 km dal mare, a sud dello Stato del Maryland, a nord dello Stato della Virginia e a 330 km circa a sud-ovest di New York.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:24.205052+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/4140963",
            "geoid": 4140963,
            "name": "Washington",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 38.89511,
            "lng": -77.03637,
            "country_name": "USA",
            "bbox": {
              "north": 38.995845,
              "south": 38.791645,
              "east": -76.909393,
              "west": -77.119759
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "jens-stoltenberg",
        "kind": "person",
        "label": "Jens Stoltenberg",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Jens_Stoltenberg",
            "title": "Jens Stoltenberg",
            "summary": "Jens Stoltenberg (Oslo, 16 marzo 1959) \u00e8 un economista e politico norvegese, segretario generale della NATO dal 1\u00ba ottobre 2014 al 1\u00ba ottobre 2024.\nDal 2002 al 2014 \u00e8 stato leader del Partito Laburista Norvegese (Arbeiderpartiet, AP).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:25:43.206798+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "nato",
        "kind": "organization",
        "label": "NATO",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/NATO",
            "title": "NATO",
            "summary": "La NATO, Organizzazione del Trattato dell'Atlantico del Nord (in inglese North Atlantic Treaty Organization; in francese Organisation du trait\u00e9 de l'Atlantique nord, in sigla OTAN) \u00e8 un'alleanza militare intergovernativa nel settore della difesa tra 32 Stati membri, di cui 30 europei e due nordamericani, istituita all'indomani della seconda guerra mondiale. Il trattato istitutivo della NATO, il Patto Atlantico, fu firmato a Washington il 4 aprile 1949, ed entr\u00f2 in vigore il 24 agosto dello stesso anno.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:39.944652+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "798549",
        "kind": "location",
        "label": "Romania",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Romania",
            "title": "Romania",
            "summary": "La Romania (in romeno Rom\u00e2nia, [rom\u0268\u02c8nia]), \u00e8 uno Stato membro dell'Unione europea e dell'ONU, situato in Europa centro-orientale al confine con la penisola balcanica.\nHa una popolazione di 19 053 815 abitanti (2022) e una superficie di 238391 km\u00b2.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:28.547415+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/798549",
            "geoid": 798549,
            "name": "Romania",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 46.0,
            "lng": 25.0,
            "country_name": "Romania",
            "bbox": {
              "north": 48.2653912058468,
              "south": 43.6190166499833,
              "east": 29.7152986907701,
              "west": 20.2619949052262
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2017370",
        "kind": "location",
        "label": "Russia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Russia",
            "title": "Russia",
            "summary": "La Russia (in russo \u0420\u043e\u0441\u0441\u0438\u0301\u044f?, Ross\u00edja, ), ufficialmente Federazione Russa (in russo \u0420\u043e\u0441\u0441\u0438\u0301\u0439\u0441\u043a\u0430\u044f \u0424\u0435\u0434\u0435\u0440\u0430\u0301\u0446\u0438\u044f?, Ross\u00edjskaja Feder\u00e1cija, ), \u00e8 uno Stato transcontinentale che si estende per un quarto in Europa e per tutto il resto in Asia. \u00c8 il pi\u00f9 vasto Stato del mondo, con una superficie di 17 098 246 km2, e a inizio 2023 conta 146 099 728 abitanti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:32.437246+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2017370",
            "geoid": 2017370,
            "name": "Russia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 60.0,
            "lng": 100.0,
            "country_name": "Russia",
            "bbox": {
              "north": 81.857323999,
              "south": 41.185353,
              "east": -168.996935519,
              "west": 19.638789207000002
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "vladimir-putin",
        "kind": "person",
        "label": "Vladimir Putin",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Vladimir_Putin",
            "title": "Vladimir Putin",
            "summary": "Vladimir Vladimirovi\u010d Putin (in russo \u0412\u043b\u0430\u0434\u0438\u0301\u043c\u0438\u0440 \u0412\u043b\u0430\u0434\u0438\u0301\u043c\u0438\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447 \u041f\u0443\u0301\u0442\u0438\u043d?; AFI: [vl\u0250\u02c8d\u02b2im\u02b2\u026ar vl\u0250\u02c8d\u02b2im\u02b2\u026ar\u0259v\u02b2\u026at\u0255 \u02c8put\u02b2\u026an], ; Leningrado, 7 ottobre 1952) \u00e8 un politico ed ex militare russo, gi\u00e0 funzionario del KGB, primo ministro (1999-2000, 2008-2012) e attuale presidente della Russia (2000-2008, 2012-2018-2024, presente).\nDopo la laurea in legge all'Universit\u00e0 statale di San Pietroburgo (1975), ha ricoperto il ruolo di funzionario dell'intelligence del KGB per 16 anni, salendo al grado di tenente colonnello, prima di dimettersi nel 1991 per iniziare una carriera politica a San Pietroburgo come vicesindaco della citt\u00e0.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:25:55.969003+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "578072",
        "kind": "location",
        "label": "Belgorod",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Belgorod",
            "title": "Belgorod",
            "summary": "Belgorod (in russo \u0411\u0435\u0301\u043b\u0433\u043e\u0440\u043e\u0434?, letteralmente \"citt\u00e0 bianca\"; in ucraino \u0411\u0456\u043b\u0433\u043e\u0440\u043e\u0434?, Bilhorod) \u00e8 una citt\u00e0 della Russia europea occidentale, capoluogo dell'omonima oblast' e dell'omonimo distretto.\nLa citt\u00e0 si trova sul fiume Severskij Donec, 695 km a sud-ovest di Mosca, ed \u00e8 un notevole nodo ferroviario e sede di industrie alimentari, meccaniche, dell'abbigliamento e di materiali edili.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:25:58.798121+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/578072",
            "geoid": 578072,
            "name": "Belgorod",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 50.61074,
            "lng": 36.58015,
            "country_name": "Russia",
            "bbox": {
              "north": 50.6869240360703,
              "south": 50.5345619639297,
              "east": 36.700395303186504,
              "west": 36.45990869681349
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "11077895",
        "kind": "location",
        "label": "Zaporizhzhia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Zapori%C5%BE%C5%BEja",
            "title": "Zapori\u017e\u017eja",
            "summary": "Zapori\u017e\u017eja (in ucraino \u0417\u0430\u043f\u043e\u0440\u0456\u0436\u0436\u044f?, AFI: [z\u0250po\u02c8ri\u0292\u02b2\u02d0\u0250]; in russo \u0417\u0430\u043f\u043e\u0440\u043e\u0301\u0436\u044c\u0435?, Zaporo\u017e'e, AFI: [z\u0259p\u0250\u02c8ro\u0290je], talvolta in italiano anche Zaporiggia) \u00e8 una citt\u00e0 ucraina (710 052 abitanti), nel distretto di Zapori\u017e\u017eja, nell'oblast' di Zapori\u017e\u017eja. Ospita l'amministrazione dell'oblast'di Zapori\u017e\u017eja, del distretto di Zapori\u017e\u017eja e  della comunit\u00e0 territoriale di Zapori\u017e\u017eja, una delle comunit\u00e0 territoriali dell'Ucraina..",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:01.751264+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/11077895",
            "geoid": 11077895,
            "name": "Zaporizhzhia",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPL",
            "lat": 48.56341,
            "lng": 33.74022,
            "country_name": "Ucraina",
            "bbox": {
              "north": 48.57239864875176,
              "south": 48.55441135124825,
              "east": 33.75381128417945,
              "west": 33.72662671582056
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "702658",
        "kind": "location",
        "label": "Luhans'k",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Luhans%27k",
            "title": "Luhans'k",
            "summary": "Luhans'k (in ucraino \u041b\u0443\u0433\u0430\u0301\u043d\u0441\u044c\u043a?) o Lugansk (in russo \u041b\u0443\u0433\u0430\u0301\u043d\u0441\u043a?) \u00e8 de iure una citt\u00e0 dell'Ucraina, capoluogo dell'omonima oblast' e dell'omonimo distretto nella regione storica del Donbass, ma dall\u2019aprile 2014 \u00e8 capoluogo de facto della Repubblica Popolare di Lugansk a sostegno della Russia.\nLa citt\u00e0 \u00e8 stata fondata nel XVIII secolo e nel corso del XX secolo ha assunto il nome di Voro\u0161ilivgrad, in onore del generale e politico sovietico Kliment Voro\u0161ilov.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:04.713604+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/702658",
            "geoid": 702658,
            "name": "Luhans'k",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 48.56952,
            "lng": 39.32857,
            "country_name": "Ucraina",
            "bbox": {
              "north": 48.65133754887393,
              "south": 48.487712451126065,
              "east": 39.45241142552362,
              "west": 39.204734574476376
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "709717",
        "kind": "location",
        "label": "Donec'k",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Donec%27k",
            "title": "Donec'k",
            "summary": "Donec'k (in ucraino \u0414\u043e\u043d\u0435\u0446\u044c\u043a?, AFI: [do\u02c8n\u025bt\u0361s\u02b2k], ) o Doneck (in russo \u0414\u043e\u043d\u0435\u0446\u043a?, AFI: [d\u0250\u02c8n\u02b2et\u0361sk], secondo la traslitterazione anglosassone Donetsk) denominata Stalino dal 1929 al 1961, \u00e8 una citt\u00e0 dell'Ucraina orientale capoluogo dell'omonima oblast' ucraina, annessa de facto dalla Russia dal 2022 e prima ancora dall'autoproclamata Repubblica Popolare di Doneck, di cui \u00e8 stata capitale dal 2014.\nFu fondata intorno al 1869 come colonia mineraria e industriale col nome di Juzovka e le fu riconosciuto il titolo di citt\u00e0 nel 1917.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:08.584727+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/709717",
            "geoid": 709717,
            "name": "Donec'k",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 48.023,
            "lng": 37.80224,
            "country_name": "Ucraina",
            "bbox": {
              "north": 48.14623100149109,
              "south": 47.899765640606645,
              "east": 37.986930943736475,
              "west": 37.61754598497446
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "706448",
        "kind": "location",
        "label": "Kherson",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Cherson_%28Ucraina%29",
            "title": "Cherson (Ucraina)",
            "summary": "Cherson (in ucraino \u0425\u0435\u0440\u0441\u00f3\u043d?, AFI: [xer\u02c8s\u0254n]) \u00e8 una citt\u00e0 dell'Ucraina meridionale, capoluogo dell'omonima oblast' e dell'omonimo distretto. Nel 2022 aveva una popolazione di 279 131 abitanti\nFino al 18 luglio 2020 Cherson era classificata come citt\u00e0 di rilevanza regionale e costituiva un comune autonomo rispetto al Distretto di Cherson, anche se ne costituiva il centro amministrativo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:12.021127+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/706448",
            "geoid": 706448,
            "name": "Kherson",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 46.63695,
            "lng": 32.61458,
            "country_name": "Ucraina",
            "bbox": {
              "north": 46.70603152686485,
              "south": 46.56786847313515,
              "east": 32.71531986726082,
              "west": 32.513840132739176
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "1873107",
        "kind": "location",
        "label": "Corea del Nord",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Corea_del_Nord",
            "title": "Corea del Nord",
            "summary": "La Corea del Nord (\uc870\uc120?, \u671d\u9bae?, JoseonLR, Chos\u014fnMR, letteralmente: \ubd81\uc870\uc120?, \u5317\u671d\u9bae?, BukjoseonLR, Pukchos\u014fnMR), ufficialmente conosciuta come Repubblica Popolare Democratica di Corea (\uc870\uc120\ubbfc\uc8fc\uc8fc\uc758\uc778\ubbfc\uacf5\ud654\uad6d?, \u671d\u9bae\u6c11\u4e3b\u4e3b\u7fa9\u4eba\u6c11\u5171\u548c\u570b?, Chos\u014fn Minjuju\u016di Inmin KonghwagukMR), \u00e8 uno Stato dell'Asia orientale con capitale Pyongyang.\nLa Corea del Nord si estende per 120 540 km\u00b2 ed \u00e8 abitata da 25,6 milioni di persone; essa occupa la parte settentrionale della penisola coreana, confinando a nord con la Cina e per un breve tratto con la Russia, mentre a sud la zona demilitarizzata coreana la separa dalla Corea del Sud.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:16.033376+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/1873107",
            "geoid": 1873107,
            "name": "Corea del Nord",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 40.0,
            "lng": 127.0,
            "country_name": "Corea del Nord",
            "bbox": {
              "north": 43.009170000000005,
              "south": 37.66895,
              "east": 130.69807515,
              "west": 124.18040293400001
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "163843",
        "kind": "location",
        "label": "Siria",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Siria",
            "title": "Siria",
            "summary": "La Siria (in arabo \u0633\u0648\u0631\u064a\u0627\u200e?, S\u016briya), ufficialmente Repubblica Araba di Siria (in arabo \u0627\u0644\u062c\u0645\u0647\u0648\u0631\u064a\u0629 \u0627\u0644\u0639\u0631\u0628\u064a\u0629 \u0627\u0644\u0633\u0648\u0631\u064a\u0629\u200e?, al-Jumh\u016briyya al-\u02bfArabiyya al-S\u016briyya), \u00e8 uno Stato del Medio Oriente affacciato al mar Mediterraneo. Confina a nord con la Turchia, a est con l'Iraq, a sud con la Giordania e a ovest con Israele e Libano.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:19.109246+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/163843",
            "geoid": 163843,
            "name": "Siria",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 35.0,
            "lng": 38.0,
            "country_name": "Siria",
            "bbox": {
              "north": 37.3205689060001,
              "south": 32.311136,
              "east": 42.376309,
              "west": 35.587211
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "dmitrij-medvedev",
        "kind": "person",
        "label": "Dmitrij Medvedev",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Dmitrij_Medvedev",
            "title": "Dmitrij Medvedev",
            "summary": "Dmitrij Anatol'evi\u010d Medvedev, in russo \u0414\u043c\u0438\u0442\u0440\u0438\u0439 \u0410\u043d\u0430\u0442\u043e\u043b\u044c\u0435\u0432\u0438\u0447 \u041c\u0435\u0434\u0432\u0435\u0434\u0435\u0432?  (Leningrado, 14 settembre 1965), \u00e8 un politico russo, Presidente della Federazione Russa dal 2008 al 2012 e vicepresidente del Consiglio di sicurezza della Federazione Russa a partire dal 16 gennaio 2020.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:22.032940+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "6269131",
        "kind": "location",
        "label": "Inghilterra",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Inghilterra",
            "title": "Inghilterra",
            "summary": "L'Inghilterra (in inglese: England, /\u02c8\u026a\u014b\u0261l\u0259nd/) \u00e8 una delle quattro nazioni costitutive del Regno Unito di Gran Bretagna e Irlanda del Nord, l'unica a non costituire un'entit\u00e0 amministrativa e a non essere dotata di un governo autonomo. Condivide le frontiere con la Scozia a nord e con il Galles ad ovest, mentre il suo capoluogo \u00e8 Londra, capitale del Regno Unito.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:19.498368+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/6269131",
            "geoid": 6269131,
            "name": "Inghilterra",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "ADM1",
            "lat": 52.16045,
            "lng": -0.70312,
            "country_name": "Regno Unito",
            "bbox": {
              "north": 55.8116598334548,
              "south": 49.8646362595373,
              "east": 1.7689121033873,
              "west": -6.41894185058714
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "524901",
        "kind": "location",
        "label": "Mosca",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Mosca_%28Russia%29",
            "title": "Mosca (Russia)",
            "summary": "Mosca (AFI: /\u02c8moska/; in russo \u041c\u043e\u0441\u043a\u0432\u0430\u0301?, Moskva, pronuncia russa [m\u0250sk\u02c8va]) \u00e8 la capitale, la citt\u00e0 pi\u00f9 popolosa nonch\u00e9 il principale centro politico, economico e finanziario della Federazione Russa.\nFu fondata nell'anno 1147 da Jurij Dolgorukij sulle sponde del fiume Moscova.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:16.294252+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/524901",
            "geoid": 524901,
            "name": "Mosca",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 55.75222,
            "lng": 37.61556,
            "country_name": "Russia",
            "bbox": {
              "north": 56.170475217096666,
              "south": 55.33396918290333,
              "east": 38.366831349198904,
              "west": 36.8642798508011
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "664518",
        "kind": "location",
        "label": "Tulcea",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Tulcea",
            "title": "Tulcea",
            "summary": "Tulcea  (in bulgaro, russo, ucraino \u0422\u0443\u043b\u0447\u0430 - Tulcha, in turco Hora-Tep\u00e9 o Tol\u00e7u e in veneto Tulcea) \u00e8 un municipio della Romania di 100 353 abitanti, capoluogo del distretto omonimo nella regione storica della Dobrugia. Tulcea \u00e8 attraversata dal fiume Danubio ed \u00e8 meta turistica per la possibilit\u00e0 di visitare via fiume il suo delta, dichiarato Patrimonio dell'umanit\u00e0 e Riserva della biosfera dall'UNESCO, seconda citt\u00e0 sul mar nero della Romania dopo Constanta.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:30.743861+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/664518",
            "geoid": 664518,
            "name": "Tulcea",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 45.1787,
            "lng": 28.80501,
            "country_name": "Romania",
            "bbox": {
              "north": 45.21815947375324,
              "south": 45.13924052624676,
              "east": 28.86102782560289,
              "west": 28.74899217439711
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "677697",
        "kind": "location",
        "label": "Gala\u021bi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Gala%C8%9Bi",
            "title": "Gala\u021bi",
            "summary": "Gala\u021bi  (in ungherese Galac, in tedesco Galatz) \u00e8 una citt\u00e0 della Romania di 249 432 abitanti, capoluogo dell'omonimo distretto, nella regione storica della Moldavia, vicino alla frontiera con la Repubblica di Moldavia e l'Ucraina. In base al censimento del 2011, la citt\u00e0 \u00e8 l'ottava della Romania per numero di abitanti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:33.241368+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/677697",
            "geoid": 677697,
            "name": "Gala\u021bi",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 45.43687,
            "lng": 28.05028,
            "country_name": "Romania",
            "bbox": {
              "north": 45.50725643490881,
              "south": 45.36648356509119,
              "east": 28.150714558485696,
              "west": 27.949845441514306
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "683506",
        "kind": "location",
        "label": "Bucarest",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Bucarest",
            "title": "Bucarest",
            "summary": "Bucarest (AFI: /\u02c8bukarest/; in romeno: Bucure\u0219ti, pronuncia [buku\u02c8re\u0283t\u02b2]), soprannominata Parigi dell'est, \u00e8 la capitale e la citt\u00e0 pi\u00f9 popolosa della Romania ed \u00e8 la quarta pi\u00f9 popolosa dell'Unione europea.\nPosta nel sud del Paese, sul fiume D\u00e2mbovi\u021ba, \u00e8 il maggiore centro industriale e commerciale del paese.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:36.042630+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/683506",
            "geoid": 683506,
            "name": "Bucarest",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 44.43225,
            "lng": 26.10626,
            "country_name": "Romania",
            "bbox": {
              "north": 44.61008551091711,
              "south": 44.254409727738995,
              "east": 26.356068772048133,
              "west": 25.856455642014367
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "692194",
        "kind": "location",
        "label": "Sumy",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Sumy",
            "title": "Sumy",
            "summary": "Sumy (in ucraino \u0421\u0443\u043c\u0438?) \u00e8 una citt\u00e0 ucraina (256 474 abitanti), nel distretto di Sumy, nell'oblast' di Sumy. Ospita l'amministrazione dell'oblast' di Sumy, del distretto di Sumy e della comunit\u00e0 territoriale di Sumy, una delle comunit\u00e0 territoriali dell'Ucraina.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:38.423418+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/692194",
            "geoid": 692194,
            "name": "Sumy",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 50.9216,
            "lng": 34.80029,
            "country_name": "Ucraina",
            "bbox": {
              "north": 50.987686551100445,
              "south": 50.85550744889955,
              "east": 34.905283483331154,
              "west": 34.69530451666885
            }
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Afasia atlantica e alibi ucraino ai confini d\u2019Europa",
    "articleBody": "Stepanakert \u00e8 vicina, per quanto i media distolgano lo sguardo dalla pulizia etnica. Sin dai primi pogrom di armeni, di cui arrivava notizia durante l\u2019era Gorbaciov, il conflitto attorno all\u2019enclave del Nagorno Karabakh ha costituito un modello per le sanguinose guerre che il nazionalismo ha acceso lungo le frontiere dell\u2019Europa. Si registrarono allora un milione di rifugiati e circa 20mila morti, in larga parte azeri. Soprannominato \u00abDollaro\u00bb il proprio zelo tangentizio, il presidente azerbaijano venne cacciato, mentre la \u00abRepubblica dell\u2019Atsakh\u00bb divenne un piccolo stato-caserma armeno arroccato sulle montagne: influente nella politica di Yerevan e della diaspora, ospitava l\u2019esercito pi\u00f9 forte del Caucaso ed era protetto da enormi cavi d\u2019acciaio, come deterrenza per attacchi aerei a sorpresa. IL REVANSCISMO azero nel tempo ha preso la forma della dittatura del clan Aliyev (padre e figlio), finanziandosi con la rendita del gas e raccordandosi con l\u2019assertivit\u00e0 militare turca. Ha conquistato l\u2019appoggio di Israele, affratellato dalla memoria dei rispettivi genocidi, ma mobilitato in chiave anti-iraniana: mentre Amnesty International ha denunciato l\u2019impiego di munizioni a grappolo israeliane, il quotidiano Haaretz evidenziava come \u00able impronte digitali di Israele sono ovunque nella pulizia etnica nel Nagorno Karabakh\u00bb. La conquista militare folgorante ha coinciso con il giorno dell\u2019indipendenza armena, grottescamente accompagnata dal messaggio di auguri inviato dal governo Netanyahu. Dopo mesi di soffocamento dei canali umanitari, la posizione di Baku \u00e8 che gli armeni oggi stiano fuggendo volontariamente, mentre sono stati ripristinati loro tutti i servizi essenziali, a cominciare dalle forniture di elettricit\u00e0. Se si adoperassero per trattenerli \u2013 aggiungono gli azeri \u2013 verrebbero accusati di presa in ostaggio. Tuttavia, la memoria delle decapitazioni non lascia scampo, mentre ovunque girano immagini di violenze su cose e persone. Le tv di Baku mostrano i propri giornalisti chiedere ai rifugiati da dove provengano, cos\u00ec da \u00abcorreggere\u00bb i toponimi con la versione in lingua azera. Anche in questo caso non possiamo isolare l\u2019estinzione della repubblica di Artsakh dalle vicende a noi pi\u00f9 vicine dello spazio post-sovietico e post-jugoslavo. Si pensi a come nell\u2019Ucraina di oggi viene rigettato il bilinguismo sui nomi di citt\u00e0 (\u00abOdesa, ma non Odessa!\u00bb) e al significato che queste scelte hanno nella storia europea. Molti in Ucraina hanno gioito per la vittoria azera, che si \u00e8 avvalsa della stessa formula di \u00aboperazione antiterrorismo\u00bb impiegata da Kyiv contro i separatisti del Donbas. IMPEGNATA in guerra sulle pianure ucraine e presente sulle montagne del Caucaso con le proprie forze di peacekeeping, Mosca non ha dato corso all\u2019alleanza difensiva con Yerevan. Le piazze armene sono in ebollizione, con manifestanti spesso divisi circa il ruolo della Russia. La linea di fondo dell\u2019imperialismo russo \u00e8 brutalmente riassunta dall\u2019alto ufficiale che in un\u2019intervista si \u00e8 augurato che gli azeri quanto gli armeni si scannino fino a che non ne resta nessuno, spalancando le porte a Mosca. Sorpresa dalla velocit\u00e0 dell\u2019azione militare, la diplomazia europea cerca di portare armeni e azeri a incontrarsi a Granada. Si partir\u00e0 comunque da un dato di fatto, la fine dell\u2019enclave armena, con gli azeri che mai come ora non vedono ostacoli ad agire come meglio credono. Nelle fasi recenti gli attacchi non hanno riguardato solo il territorio della repubblica separatista, ma anche quello dell\u2019Armenia vera e propria: oggi Erdogan e Aliyev non fanno mistero di mirare a un corridoio che colleghi l\u2019Azerbaijan al Nakhichevan, porzione di territorio azero incastonata fra Turchia, Iran e Armenia. La situazione regionale \u00e8 dunque tutt\u2019altro che stabilizzata. Il cattivo sangue ha radici profonde. Dopo aver pervicacemente negato il genocidio armeno, la Turchia di Erdogan guarda con favore ad azioni belliche contro gli armeni. In occidente qualcuno ricorda l\u2019episodio del militare azerbaijano che anni fa, trovandosi a Budapest per un\u2019esercitazione Nato, imbracci\u00f2 un\u2019ascia e fece a pezzi nel sonno un commilitone armeno. Estradato dall\u2019Ungheria, venne accolto con grandi onori in patria: fu perdonato dal presidente Aliyev e ricevette un appartamento e la promozione a maggiore. DAVANTI a questa catena di inneschi, la Nato, impegnata a far digerire ad Ankara l\u2019ingresso della Svezia dell\u2019alleanza, brilla per afasia. Mentre il segretario generale allerta per le provocazioni serbe e l\u2019escalation in corso in Kosovo, cala il silenzio sull\u2019esodo di 120mila armeni nel Caucaso. Nessuna condanna, nessuna sanzione a difesa dell\u2019ordine internazionale. Evidentemente esistono minoranze pi\u00f9 meritevoli e minoranze meno meritevoli. Democrazie contro dittature, intervento umanitario contro violazioni\u2026 molti princ\u00ecpi sembrano saltare. In assenza di argomenti sullo \u00abscontro di civilt\u00e0\u00bb (gli armeni sono cristiani dal 301 dopo Cristo, prima dell\u2019Editto di Costantino), gli alibi invocati per spiegare queste contraddizioni sono \u00abla guerra in Ucraina\u00bb, il fatto che l\u2019Armenia sia un alleato della Russia e la distanza da noi del remoto Nagorno Karabakh. Pi\u00f9 di trent\u2019anni di massacri accesi dal nazionalismo armato ci hanno insegnato che le implicazioni ci attraverseranno molto da vicino.",
    "excerpt": null,
    "summary": "In assenza di argomenti sullo \u00abscontro di civilt\u00e0\u00bb, gli alibi invocati per spiegare queste contraddizioni sono \u00abla guerra in Ucraina\u00bb, il fatto che l\u2019Armenia sia un alleato della Russia e la distanza dell\u2019Armenia. Pi\u00f9 di trent\u2019anni di massacri accesi dal nazionalismo armato ci hanno insegnato che le implicazioni ci attraverseranno molto da vicino",
    "articleKicker": "In assenza di argomenti sullo \u00abscontro di civilt\u00e0\u00bb, gli alibi invocati per spiegare queste contraddizioni sono \u00abla guerra in Ucraina\u00bb, il fatto che l\u2019Armenia sia un alleato della Russia e la distanza dell'Armenia. Pi\u00f9 di trent\u2019anni di massacri accesi dal nazionalismo armato ci hanno insegnato che le implicazioni ci attraverseranno molto da vicino",
    "id": "9180fadf-5924-4826-93af-513bca3a1386",
    "date_created": "2023-10-01T00:01:14.000Z",
    "articleTag": "Nagorno Karabakh",
    "author": "Francesco Strazzari",
    "slug": "afasia-atlantica-e-alibi-ucraino-ai-confini-deuropa",
    "datePublished": "2023-10-01T00:01:14.000Z",
    "topics": "Asia, Crisi Ucraina",
    "tags": "",
    "meta_data": [
      {
        "id": "690791",
        "kind": "location",
        "label": "Ucraina",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ucraina",
            "title": "Ucraina",
            "summary": "L'Ucraina (pronunciato Ucra\u00ecna /ukra\u02c8ina/ o Ucr\u00e0ina /u\u02c8kraina/; in ucraino \u0423\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0430?, Ukra\u00efna, [ukra\u02c8jina]) \u00e8 uno Stato dell'Europa orientale con una superficie di 603628 km\u00b2 (576628 km\u00b2 se si esclude il territorio della Crimea, occupato e annesso dalla Russia) in cui risiedono 36 744 636 abitanti al 2023 e la cui capitale, nonch\u00e9 citt\u00e0 maggiore, \u00e8 Kiev. Ha uno sbocco sul Mar Nero e sul Mar d'Azov a sud e confina con la Russia a est, con la Bielorussia a nord, con Polonia, Slovacchia e Ungheria a ovest e con Romania e Moldavia a sudovest.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:42.470127+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/690791",
            "geoid": 690791,
            "name": "Ucraina",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 49.0,
            "lng": 32.0,
            "country_name": "Ucraina",
            "bbox": {
              "north": 52.3793713250001,
              "south": 44.3820571900001,
              "east": 40.22048033,
              "west": 22.137078
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "nato",
        "kind": "organization",
        "label": "NATO",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/NATO",
            "title": "NATO",
            "summary": "La NATO, Organizzazione del Trattato dell'Atlantico del Nord (in inglese North Atlantic Treaty Organization; in francese Organisation du trait\u00e9 de l'Atlantique nord, in sigla OTAN) \u00e8 un'alleanza militare intergovernativa nel settore della difesa tra 32 Stati membri, di cui 30 europei e due nordamericani, istituita all'indomani della seconda guerra mondiale. Il trattato istitutivo della NATO, il Patto Atlantico, fu firmato a Washington il 4 aprile 1949, ed entr\u00f2 in vigore il 24 agosto dello stesso anno.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:39.944652+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2017370",
        "kind": "location",
        "label": "Russia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Russia",
            "title": "Russia",
            "summary": "La Russia (in russo \u0420\u043e\u0441\u0441\u0438\u0301\u044f?, Ross\u00edja, ), ufficialmente Federazione Russa (in russo \u0420\u043e\u0441\u0441\u0438\u0301\u0439\u0441\u043a\u0430\u044f \u0424\u0435\u0434\u0435\u0440\u0430\u0301\u0446\u0438\u044f?, Ross\u00edjskaja Feder\u00e1cija, ), \u00e8 uno Stato transcontinentale che si estende per un quarto in Europa e per tutto il resto in Asia. \u00c8 il pi\u00f9 vasto Stato del mondo, con una superficie di 17 098 246 km2, e a inizio 2023 conta 146 099 728 abitanti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:32.437246+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2017370",
            "geoid": 2017370,
            "name": "Russia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 60.0,
            "lng": 100.0,
            "country_name": "Russia",
            "bbox": {
              "north": 81.857323999,
              "south": 41.185353,
              "east": -168.996935519,
              "west": 19.638789207000002
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "524901",
        "kind": "location",
        "label": "Mosca",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Mosca_%28Russia%29",
            "title": "Mosca (Russia)",
            "summary": "Mosca (AFI: /\u02c8moska/; in russo \u041c\u043e\u0441\u043a\u0432\u0430\u0301?, Moskva, pronuncia russa [m\u0250sk\u02c8va]) \u00e8 la capitale, la citt\u00e0 pi\u00f9 popolosa nonch\u00e9 il principale centro politico, economico e finanziario della Federazione Russa.\nFu fondata nell'anno 1147 da Jurij Dolgorukij sulle sponde del fiume Moscova.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:16.294252+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/524901",
            "geoid": 524901,
            "name": "Mosca",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 55.75222,
            "lng": 37.61556,
            "country_name": "Russia",
            "bbox": {
              "north": 56.170475217096666,
              "south": 55.33396918290333,
              "east": 38.366831349198904,
              "west": 36.8642798508011
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "11839908",
        "kind": "location",
        "label": "Stepanakert Republican Stadium",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Step%27anakert",
            "title": "Step'anakert",
            "summary": "Khankendi o Step'anakert (in azero Xank\u0259ndi, in armeno \u054d\u057f\u0565\u0583\u0561\u0576\u0561\u056f\u0565\u0580\u057f) \u00e8 una citt\u00e0 nella regione del Nagorno Karabakh, in Azerbaigian.\nLa citt\u00e0 \u00e8 stata parte di una comunit\u00e0 urbana a statuto speciale e capitale dell'autoproclamata Repubblica dell'Artsakh dal 1994 fino all'offensiva azera nella regione del 2023.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:25:25.539588+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/11839908",
            "geoid": 11839908,
            "name": "Stepanakert Republican Stadium",
            "feature_class": "S",
            "feature_code": "STDM",
            "lat": 39.82112,
            "lng": 46.75315,
            "country_name": "Azerbaigian",
            "bbox": null
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "409410",
        "kind": "location",
        "label": "Nagorno-Karabakh",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Nagorno_Karabakh",
            "title": "Nagorno Karabakh",
            "summary": "Il Nagorno Karabakh (in italiano talvolta anche Karabakh Montuoso, Alto Karabakh o Karabakh Superiore), o Artsakh in lingua armena, \u00e8 una regione geografica senza sbocco sul mare sita nel Caucaso meridionale e appartenente geograficamente all'Altopiano armeno. Si sviluppa all'estremit\u00e0 sudorientale della catena montuosa del Caucaso Minore e copre una superficie di 8223 km\u00b2.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:01.710481+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/409410",
            "geoid": 409410,
            "name": "Nagorno-Karabakh",
            "feature_class": "L",
            "feature_code": "RGN",
            "lat": 40.0,
            "lng": 46.58333,
            "country_name": "Azerbaigian",
            "bbox": null
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "6255148",
        "kind": "location",
        "label": "Europa",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Europa",
            "title": "Europa",
            "summary": "L'Europa (AFI: /eu\u02c8r\u0254pa/) \u00e8 una regione geografica del mondo, comunemente considerata un continente in base a fattori storico-culturali e geopolitici. Come continente, \u00e8 l'unico situato interamente nell'emisfero settentrionale (se si considerano le Americhe come un solo continente) e costituisce l'estremit\u00e0 occidentale del supercontinente Eurasia, o anche una delle tre parti (la nord-occidentale) del supercontinente Eurafrasia, che \u00e8 detto pi\u00f9 comunemente \"Continente Antico\" o \"Vecchio Mondo\".",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:38.275516+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/6255148",
            "geoid": 6255148,
            "name": "Europa",
            "feature_class": "L",
            "feature_code": "CONT",
            "lat": 48.69096,
            "lng": 9.14062,
            "country_name": "",
            "bbox": {
              "north": 80.76416015625,
              "south": 27.6377894797159,
              "east": 41.73303985595703,
              "west": -24.532675386662543
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "587116",
        "kind": "location",
        "label": "Azerbaigian",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Azerbaigian",
            "title": "Azerbaigian",
            "summary": "L'Azerbaigian (/a\u02a3\u02a3erbai\u02c8\u02a4an/; in azero Az\u0259rbaycan), ufficialmente Repubblica dell'Azerbaigian (in azero Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131), \u00e8 uno Stato della regione transcaucasica. Dal punto di vista geografico \u00e8 considerato un paese asiatico o transcontinentale, essendo attraversato dalla catena del Caucaso, una delle linee convenzionali di separazione tra l'Europa e l'Asia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:08.190688+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/587116",
            "geoid": 587116,
            "name": "Azerbaigian",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 40.5,
            "lng": 47.5,
            "country_name": "Azerbaigian",
            "bbox": {
              "north": 41.9123400010001,
              "south": 38.3922170010001,
              "east": 50.621812027,
              "west": 44.764683001
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "616051",
        "kind": "location",
        "label": "Erevan",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Erevan",
            "title": "Erevan",
            "summary": "Erevan (pronunciato Ierev\u00e0n, in armeno \u0535\u0580\u0587\u0561\u0576?, , anche scritta Yerevan e Jerevan) \u00e8 la capitale e la pi\u00f9 popolosa citt\u00e0 dell'Armenia con 1 093 485 abitanti.\nLa citt\u00e0, fino al 2008 equiparata a una provincia (marz), \u00e8 ora un comune con un consiglio comunale elettivo che nomina il sindaco.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:13.222662+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/616051",
            "geoid": 616051,
            "name": "Erevan",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "ADM1",
            "lat": 40.18333,
            "lng": 44.5,
            "country_name": "Armenia",
            "bbox": {
              "north": 40.2541222316882,
              "south": 40.0723587487865,
              "east": 44.6214075904166,
              "west": 44.4036307865934
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "573081",
        "kind": "location",
        "label": "Caucaso",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Caucaso",
            "title": "Caucaso",
            "summary": "Il Caucaso \u00e8 una regione geografica che prende il nome dall'omonima catena montuosa; \u00e8 posta tra il Mar Nero, il Mare d\u2019Azov e il Mar Caspio e costituisce un ampio istmo mediante il quale l\u2019Europa \u00e8 congiunta all\u2019Asia, detto \"istmo ponto-caspico\".\nRicade principalmente all'interno dei confini dell'Armenia, dell'Azerbaigian, della Georgia e della Russia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:25:42.519596+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/573081",
            "geoid": 573081,
            "name": "Caucaso",
            "feature_class": "T",
            "feature_code": "MTS",
            "lat": 42.5,
            "lng": 45.0,
            "country_name": "Georgia",
            "bbox": null
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ilham-liyev",
        "kind": "person",
        "label": "\u0130lham \u018fliyev",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/%C4%B0lham_%C6%8Fliyev",
            "title": "\u0130lham \u018fliyev",
            "summary": "\u0130lham \u018fliyev (spesso trascritto come Ilham Aliyev, nome completo \u0130lham Heyd\u0259r o\u011flu \u018fliyev, pron. [il\u02c8h\u0251m hej\u02c8d\u00e6\u027e o\u0263\u02c8lu \u00e6\u02c8lijev]; Baku, 24 dicembre 1961) \u00e8 un politico e militare azero.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:56.936841+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "michail-gorbacev",
        "kind": "person",
        "label": "Michail Gorba\u010d\u00ebv",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Michail_Gorba%C4%8D%C3%ABv",
            "title": "Michail Gorba\u010d\u00ebv",
            "summary": "Michail Sergeevi\u010d Gorba\u010d\u00ebv, spesso traslitterato anche come Mikhail Gorbachev o Gorbaciov (in russo \u041c\u0438\u0445\u0430\u0438\u043b \u0421\u0435\u0440\u0433\u0435\u0435\u0432\u0438\u0447 \u0413\u043e\u0440\u0431\u0430\u0447\u0451\u0432? ; Privol'noe, 2 marzo 1931 \u2013 Mosca, 30 agosto 2022), \u00e8 stato un politico sovietico, dal 1991 russo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:25:47.822937+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "benjamin-netanyahu",
        "kind": "person",
        "label": "Benjamin Netanyahu",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Benjamin_Netanyahu",
            "title": "Benjamin Netanyahu",
            "summary": "Benjamin Netanyahu, detto Bibi (in ebraico \u05d1\u05e0\u05d9\u05de\u05d9\u05df \u05e0\u05ea\u05e0\u05d9\u05d4\u05d5; IPA: [binja\u02c8min netan\u02c8jahu]; ; Tel Aviv, 21 ottobre 1949), \u00e8 un politico israeliano, primo ministro di Israele dal 29 dicembre 2022 e precedentemente dal 2009 al 2021 e tra il 1996 e il 1999.\n\u00c8 membro della Knesset e leader del partito conservatore Likud.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:42.525839+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "294640",
        "kind": "location",
        "label": "Israele",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Israele",
            "title": "Israele",
            "summary": "Israele, ufficialmente Stato d'Israele (in ebraico: , Medinat Yisra'el; in arabo \u062f\u0648\u0644\u0629 \u0627\u0633\u0631\u0627\u0626\u064a\u0644\u200e?, Dawlat Isr\u0101'\u012bl), \u00e8 uno Stato del Medio Oriente affacciato sul mar Mediterraneo e che confina a nord con il Libano, con la Siria a nord-est, la Giordania a est, l'Egitto a sud-ovest, con i territori palestinesi, ossia la Cisgiordania a est e la striscia di Gaza a sud-ovest, e il Mar Rosso a sud.\nLa regione nella quale \u00e8 situato Israele \u00e8 stata soggetta nel tempo al dominio di numerose civilt\u00e0, tra cui cananei, egizi, israeliti, filistei, assiri, babilonesi, romani, bizantini, arabi, crociati e ottomani.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:13.556613+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/294640",
            "geoid": 294640,
            "name": "Israele",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 31.5,
            "lng": 34.75,
            "country_name": "Israele",
            "bbox": {
              "north": 33.2908350000001,
              "south": 29.490654862,
              "east": 35.67033,
              "west": 34.267257
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "130758",
        "kind": "location",
        "label": "Iran",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Iran",
            "title": "Iran",
            "summary": "L'Iran (in persiano \u0625\u064a\u0631\u0627\u0646\u200e, [i\u02c8r\u0251\u02d0n]), ufficialmente Repubblica Islamica dell'Iran (in persiano \u062c\u0645\u0647\u0648\u0631\u06cc \u0627\u0633\u0644\u0627\u0645\u06cc \u0627\u06cc\u0631\u0627\u0646\u200e, Jomhuri-ye Esl\u0101mi-ye Ir\u0101n) \u00e8 uno Stato dell'Asia situato all'estremit\u00e0 orientale del Medio Oriente. Con capitale Teheran, ha una popolazione di quasi 85 milioni di abitanti al 2021.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:34.849543+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/130758",
            "geoid": 130758,
            "name": "Iran",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 32.0,
            "lng": 53.0,
            "country_name": "Iran",
            "bbox": {
              "north": 39.7822393340001,
              "south": 25.060388566,
              "east": 63.333337,
              "west": 44.032638708
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "298795",
        "kind": "location",
        "label": "Turchia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Turchia",
            "title": "Turchia",
            "summary": "La Turchia, ufficialmente Repubblica di Turchia (in turco T\u00fcrkiye Cumhuriyeti), \u00e8 uno Stato transcontinentale. Il suo territorio si estende nella penisola anatolica, nell'Asia occidentale, e comprende anche una parte europea: l'estrema parte orientale della Tracia, detta Turchia europea.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:05.369206+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/298795",
            "geoid": 298795,
            "name": "Turchia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 39.0,
            "lng": 35.0,
            "country_name": "Turchia",
            "bbox": {
              "north": 42.104895001,
              "south": 35.8121761290001,
              "east": 44.81812800000006,
              "west": 25.6665057269225
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "amnesty-international",
        "kind": "organization",
        "label": "Amnesty International",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Amnesty_International",
            "title": "Amnesty International",
            "summary": "Amnesty International \u00e8 un'organizzazione non governativa internazionale impegnata nella difesa dei diritti umani. Lo scopo di Amnesty International \u00e8 quello di promuovere, in maniera indipendente e imparziale, il rispetto dei diritti umani sanciti nella \"Dichiarazione universale dei diritti umani\" e quello di prevenirne specifiche violazioni.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:27:57.913012+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "haaretz",
        "kind": "organization",
        "label": "Haaretz",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Haaretz",
            "title": "Haaretz",
            "summary": "Haaretz (in ebraico \u05d4\u05d0\u05e8\u05e5\u200e?Il paese\u201d)Ha(il) - Haaretz- (paese)  \u00e8 un quotidiano israeliano di orientamento di sinistra, fondato nel 1919. \u00c8 pubblicato in lingua ebraica in formato Berlinese.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:04.479471+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "587084",
        "kind": "location",
        "label": "Baku",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Baku",
            "title": "Baku",
            "summary": "Baku (AFI: [ba\u02c8ku]; in azero Bak\u0131; in russo \u0411\u0430\u043a\u0443?, in persiano \u0628\u0627\u06a9\u0648\u0628\u0627\u200e, Bakube), conosciuta anche come Baqy, Baky o Baki, in italiano Bac\u00f9, \u00e8 la capitale dell'Azerbaigian, nonch\u00e9 la pi\u00f9 grande citt\u00e0 e il pi\u00f9 grande porto del Paese e di tutto il Caucaso.\nSituata sulla costa meridionale della penisola di Ab\u015feron, la citt\u00e0 si compone di tre parti principali: il centro, la vecchia Citt\u00e0 Murata estesa sul territorio di 21,5 ettari e la parte della citt\u00e0 costruita nell'epoca sovietica.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:10.831858+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/587084",
            "geoid": 587084,
            "name": "Baku",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 40.37767,
            "lng": 49.89201,
            "country_name": "Azerbaigian",
            "bbox": {
              "north": 40.514809295232304,
              "south": 40.240539870006735,
              "east": 50.072389834547295,
              "west": 49.71162200627302
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "9111982",
        "kind": "location",
        "label": "Novyi Donbas",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Donbass",
            "title": "Donbass",
            "summary": "Il Donbass (in russo \u0414\u043e\u043d\u0431\u0430\u0301\u0441\u0441?, Donbass) o Donbas (in ucraino \u0414\u043e\u043d\u0431\u0430\u0301\u0441?, Donbas), contrazione di Doneckij bassejn (lett. \"bacino del Donec\"), \u00e8 una regione geografica dell'Europa orientale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:13.244065+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/9111982",
            "geoid": 9111982,
            "name": "Novyi Donbas",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPL",
            "lat": 48.44952,
            "lng": 37.1796,
            "country_name": "Ucraina",
            "bbox": {
              "north": 48.45851205875143,
              "south": 48.440524761248575,
              "east": 37.19315725433255,
              "west": 37.16603372566745
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3619136",
        "kind": "location",
        "label": "Granada",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Granada",
            "title": "Granada",
            "summary": "Granada (pronuncia spagnola [\u0261\u027ea\u02c8na\u00f0a] o [\u0261\u027ea\u02c8na] in dialetto) o in italiano Granata \u00e8 una citt\u00e0 spagnola, capoluogo dell'omonima provincia andalusa.\n\n\n== Geografia fisica ==\nLa citt\u00e0 si trova nella parte orientale dell\u2019Andalusia nel Sistema B\u00e9tico, ai piedi della Sierra Nevada, situata sulla confluenza del fiume Darro con il Genil.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:22.074509+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3619136",
            "geoid": 3619136,
            "name": "Granada",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 11.92988,
            "lng": -85.95602,
            "country_name": "Nicaragua",
            "bbox": {
              "north": 11.968567145947244,
              "south": 11.891200854052755,
              "east": -85.9164752544721,
              "west": -85.9955607455279
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "recep-tayyip-erdogan",
        "kind": "person",
        "label": "Recep Tayyip Erdo\u011fan",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Recep_Tayyip_Erdo%C4%9Fan",
            "title": "Recep Tayyip Erdo\u011fan",
            "summary": "Recep Tayyip Erdo\u011fan (AFI: [\u027ee\u02c8d\u0361\u0292ep t\u0251j\u02c8jip \u02c8\u00e6\u027edo\u02d0\u0251n], ; Istanbul, 26 febbraio 1954) \u00e8 un politico turco, 12\u00ba e attuale presidente della Turchia. In precedenza ha ricoperto la carica di Primo ministro dal 2003 al 2014 e di sindaco di Istanbul dal 1994 al 1998.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:02.229737+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "148412",
        "kind": "location",
        "label": "Nakhchivan City",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Repubblica_Autonoma_di_Nax%C3%A7%C4%B1van",
            "title": "Repubblica Autonoma di Nax\u00e7\u0131van",
            "summary": "La Repubblica Autonoma di Nax\u00e7\u0131van (in azero Nax\u00e7\u0131van Muxtar Respublikas\u0131 in russo \u041d\u0430\u0445\u0438\u0447\u0435\u0432\u0430\u043d\u0441\u043a\u0430\u044f \u0410\u0432\u0442\u043e\u043d\u043e\u043c\u043d\u0430\u044f \u0420\u0435\u0441\u043f\u0443\u0431\u043b\u0438\u043a\u0430 / Nachi\u010devanskaja Avtonomnaja Respublika) \u00e8 un'exclave dell'Azerbaigian, di cui costituisce una regione autonoma. L'area di 5500 km\u00b2 confina con l'Armenia (221 km), la Turchia (9 km) e l'Iran (179 km).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:28.028696+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/148412",
            "geoid": 148412,
            "name": "Nakhchivan City",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "ADM2",
            "lat": 39.20938,
            "lng": 45.41748,
            "country_name": "Azerbaigian",
            "bbox": null
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "719819",
        "kind": "location",
        "label": "Ungheria",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ungheria",
            "title": "Ungheria",
            "summary": "L'Ungheria (in ungherese Magyarorsz\u00e1g; AFI: /\u02c8m\u0252\u025f\u0252\u02ccrorsa\u02d0\u0261/, ) \u00e8 uno Stato membro dell'Unione europea, costituito come repubblica e situato nell'Europa centro-orientale, nella Pianura Pannonica. La lingua ufficiale \u00e8 l'ungherese.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:31.310854+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/719819",
            "geoid": 719819,
            "name": "Ungheria",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 47.0,
            "lng": 20.0,
            "country_name": "Ungheria",
            "bbox": {
              "north": 48.585336,
              "south": 45.7370495590001,
              "east": 22.896564336,
              "west": 16.113795
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2661886",
        "kind": "location",
        "label": "Svezia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Svezia",
            "title": "Svezia",
            "summary": "La Svezia (in svedese Sverige, [\u02c8sv\u00e6\u027e\u029de] \u00b7 ), ufficialmente chiamata Regno di Svezia (in svedese: Konungariket Sverige), \u00e8 uno Stato membro dell'Unione europea e della NATO, situato nella penisola scandinava.\nConfina con la Norvegia a ovest e con la Finlandia a nord-est; \u00e8 bagnata dal mar Baltico e dal Golfo di Botnia a est, e dagli stretti dello Skagerrak e del Kattegat a sud-ovest; lo stretto dell'\u00d6resund, che separa la Svezia dalla Danimarca, \u00e8 dal 2000 attraversato dal ponte omonimo che collega i due Paesi rispettivamente tra Malm\u00f6 e Copenaghen.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:35.063102+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2661886",
            "geoid": 2661886,
            "name": "Svezia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 62.0,
            "lng": 15.0,
            "country_name": "Svezia",
            "bbox": {
              "north": 69.0599672666879,
              "south": 55.3374438220002,
              "east": 24.1663846943218,
              "west": 10.963484537623518
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "323786",
        "kind": "location",
        "label": "Ankara",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ankara",
            "title": "Ankara",
            "summary": "Ankara (pron. \u00c0nkara, AFI: /\u02c8ankara/), talvolta italianizzata in Ancara, anticamente Angora o Ancira, \u00e8 la capitale della Turchia nonch\u00e9, con circa 5,6 milioni di abitanti, la seconda citt\u00e0 turca pi\u00f9 popolosa.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:37.583527+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/323786",
            "geoid": 323786,
            "name": "Ankara",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 39.91987,
            "lng": 32.85427,
            "country_name": "Turchia",
            "bbox": {
              "north": 40.16328511547819,
              "south": 39.67646363552721,
              "east": 33.172784064979666,
              "west": 32.535757805137536
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "831053",
        "kind": "location",
        "label": "Kosovo",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Kosovo",
            "title": "Kosovo",
            "summary": "Il Kosovo, anche Cossovo o Kossovo (AFI: /\u02c8k\u0254ssovo/ o /kos\u02c8s\u0254vo/; in albanese Kosova; in serbo \u041a\u043e\u0441\u043e\u0432\u043e \u0438 \u041c\u0435\u0442\u043e\u0445\u0438\u0458\u0430?, Kosovo i Metohija; storicamente Dardania in illirico), ufficialmente Repubblica del Kosovo (in albanese Republika e Kosov\u00ebs; in serbo \u0420\u0435\u043f\u0443\u0431\u043b\u0438\u043a\u0430 \u041a\u043e\u0441\u043e\u0432\u043e?, Republika Kosovo), \u00e8 uno Stato a riconoscimento limitato dell'Europa sud-orientale.\nProclam\u00f2 unilateralmente l'indipendenza dalla Serbia il 17 febbraio 2008; quest'ultima dichiar\u00f2 immediatamente di non riconoscerne l'indipendenza, accolta invece da numerosi Stati, tra cui l'Italia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:40.802934+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/831053",
            "geoid": 831053,
            "name": "Kosovo",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 42.58333,
            "lng": 20.91667,
            "country_name": "Kosovo",
            "bbox": {
              "north": 43.2676851730001,
              "south": 41.857641001,
              "east": 21.7898670000001,
              "west": 20.014284
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "11839907",
        "kind": "location",
        "label": "Artsakh State University",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Artsakh",
            "title": "Artsakh",
            "summary": "Artsakh \u2013 nome armeno della regione geografica del Nagorno Karabakh",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:45.696817+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/11839907",
            "geoid": 11839907,
            "name": "Artsakh State University",
            "feature_class": "S",
            "feature_code": "UNIV",
            "lat": 39.82494,
            "lng": 46.76203,
            "country_name": "Azerbaigian",
            "bbox": null
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "698740",
        "kind": "location",
        "label": "Odessa",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Odessa",
            "title": "Odessa",
            "summary": "Odessa (AFI: /o\u02c8dessa/ o /o\u02c8d\u025bssa/; in ucraino \u041e\u0434\u0435\u0441\u0430?, Odesa; in russo \u041e\u0434\u0435\u0441\u0441\u0430?; in yiddish \u05d0\u05d3\u05e2\u05e1\u200e?, Ad\u00e9s) \u00e8 una citt\u00e0 dell'Ucraina meridionale sul mar Nero, capoluogo dell'oblast' omonima e del distretto omonimo. \nNel 2022 aveva una popolazione di 1 010 537 abitanti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:52.045240+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/698740",
            "geoid": 698740,
            "name": "Odessa",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 46.48572,
            "lng": 30.74383,
            "country_name": "Ucraina",
            "bbox": {
              "north": 46.61651498969091,
              "south": 46.35492501030909,
              "east": 30.93424953334717,
              "west": 30.553410466652828
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3054643",
        "kind": "location",
        "label": "Budapest",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Budapest",
            "title": "Budapest",
            "summary": "Budapest (AFI: [\u02c8bud\u0252p\u025b\u0283t]; pronuncia italiana: /\u02c8budapest/ o /buda\u02c8p\u025bst/) \u00e8 la capitale e la maggiore citt\u00e0 dell\u2019Ungheria. \u00c8 amministrata come un comune autonomo e costituisce il centro primario del Paese per la vita politica, economica e culturale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:26:54.731807+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3054643",
            "geoid": 3054643,
            "name": "Budapest",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 47.49835,
            "lng": 19.04045,
            "country_name": "Ungheria",
            "bbox": {
              "north": 47.66958397071176,
              "south": 47.32711602928824,
              "east": 19.294730808064532,
              "west": 18.786169191935468
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "174982",
        "kind": "location",
        "label": "Armenia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Armenia",
            "title": "Armenia",
            "summary": "L'Armenia (in armeno \u0540\u0561\u0575\u0561\u057d\u057f\u0561\u0576?, Hayastan), ufficialmente Repubblica di Armenia (in armeno \u0540\u0561\u0575\u0561\u057d\u057f\u0561\u0576\u056b \u0540\u0561\u0576\u0580\u0561\u057a\u0565\u057f\u0578\u0582\u0569\u0575\u0578\u0582\u0576?, Hayastani Hanrapetut\u2019yun), \u00e8 uno Stato dell'Asia occidentale, situato nel Caucaso meridionale; la capitale \u00e8 Erevan.\nDa un punto di vista storico-culturale il paese \u00e8 tuttavia a volte considerato europeo ed \u00e8 un membro del Consiglio d'Europa.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:04.975461+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/174982",
            "geoid": 174982,
            "name": "Armenia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 40.25,
            "lng": 45.0,
            "country_name": "Armenia",
            "bbox": {
              "north": 41.3009930000001,
              "south": 38.840244,
              "east": 46.6342220000001,
              "west": 43.447417525
            }
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Migliaia in piazza: \u00abLa libert\u00e0 di Khaled riguarda tutti noi\u00bb",
    "articleBody": "Mancano pochi minuti all\u2019inizio del presidio romano per Khaled el Qaisi. Un gruppo di genitori dell\u2019Istituto comprensivo Simonetta Salacone si arrampica sugli alberi del piccolo spazio verde che, in via Mazzini, guarda al palazzone della Rai. Appendono uno striscione: \u00abDavanti scuola, non dietro le sbarre\u00bb. Le centinaia di persone presenti lo rivogliono a Roma, davanti alla scuola, davanti alla sua universit\u00e0, la Sapienza, per le strade del suo quartiere. Khaled \u00e8 tante cose, come tutti: \u00e8 un ricercatore, uno studente, uno traduttore, un padre e un marito. \u00c8 un italiano ed \u00e8 un palestinese. Eppure il silenzio che istituzioni e parte dei media nazionali hanno fatto calare sul suo arresto e sulla sua detenzione da parte di Israele (lunga ormai un mese) pare cancellare ognuna di queste identit\u00e0: \u00abLa cittadinanza di Khaled vale la met\u00e0 \u2013 grida dal megafono Arianna Longo di Nonna Roma \u2013 La sua vita vale la met\u00e0\u00bb. \u00c8 QUESTO il motivo che ha spinto il Comitato #FreeKhaled, lanciato dalla famiglia, a chiamare ieri a presidi di fronte alle sedi Rai di tutta Italia. Se ne sono tenuti in 22 citt\u00e0, da Napoli a Bologna, da Ancona a Cagliari, ricorda dal megafono Vincenzo Migliucci dei Cobas: \u00abLa Rai non deve prendere parte per Khaled o per la Palestina, non ce l\u2019aspettiamo, ma deve darne notizia. Non ha ancora trasmesso una comunicazione su questa vicenda\u00bb. La mobilitazione dal basso, invece, continua. Ieri all\u2019iniziativa nazionale hanno aderito tante realt\u00e0, Flai Cgil, Fiom, Amnesty, Arci, Potere al Popolo, Unione popolare, Giovani palestinesi d\u2019Italia, Bds, il Centro Antiviolenza Donna L.I.S.A., per citarne alcune. E soprattutto ci sono tanti giovani, universitari, studenti medi superiori. Si mescolano ai volti storici dell\u2019attivismo romano per la Palestina. Scandiscono \u00abKhaled libero\u00bb, applaudono agli interventi che si alternano dal megafono. \u00abQUELLO CHE dalle istituzioni italiane deve emergere \u00e8 una presa di posizione netta altrimenti come italiani ci troveremo a non poter pi\u00f9 viaggiare in paesi ritenuti amici come Israele, dei quali si pensa di non poter interferire nelle questioni giudiziarie\u00bb, ci dice Francesca Antinucci, la moglie di Khaled. L\u2019ultima volta l\u2019ha visto il 31 agosto, al valico di Allenby, quando un gruppo di soldati israeliani l\u2019ha ammanettato e trascinato via. \u00abKhaled va raccontato per quello che \u00e8, uno studente e un cittadino italo-palestinese. Le istituzioni danno molta importanza al fatto che sia palestinese e nessuna al fatto che sia italiano\u00bb. Tanto che il governo continua a non prendere contatti con la famiglia, dalla Farnesina solo silenzio. \u00abLe modalit\u00e0 di detenzione a quanto pare gli sembrano accettabili \u2013 continua Antinucci \u2013 Non pu\u00f2 vedere l\u2019avvocato, ha subito interrogatori almeno fino al 21 settembre, \u00e8 stato in isolamento fino al 14. Ora \u00e8 in cella con un altro prigioniero palestinese di Jenin, nel carcere di Petah Tivka, usato in fase investigativa con interrogatori che prevedono privazione del sonno, contenzione in posizioni di stress, offese verbali, minacce psicologiche\u00bb. Simonetta Crisci li conosce bene. Da quattro decenni il suo lavoro di avvocata si lega a cause in giro per il mondo: \u00abKhaled \u00e8 stato arrestato senza che gli fosse comunicato che c\u2019era un\u2019indagine su di lui \u2013 racconta al manifesto \u2013 Non sappiamo se questa detenzione si tradurr\u00e0 in detenzione amministrativa come per altri 1.200 palestinesi. La scoprii nel 1989, la prima volta che andai in Palestina. C\u2019era la prima Intifada, andammo a sostenere lo sciopero degli avvocati palestinesi. La detenzione amministrativa in Italia non \u00e8 mai esistita, ora vogliono introdurla contro migranti e richiedenti asilo\u00bb. BATTAGLIE che finiscono per intrecciarsi, insomma. \u00abLa storia di Khaled ci deve chiamare tutti alla responsabilit\u00e0 di creare un movimento di opinione e di critica forte che possa incidere per una volta sulla storia di un prigioniero politico palestinese \u2013 dice Jacopo Smeriglio di Gaza FreeStyle \u2013 La sua detenzione \u00e8 un monito evidente ai palestinesi in diaspora, a chi di seconda generazione e terza generazione stava ricominciando a tornare in Palestina, a conoscere le proprie radici\u00bb. \u00abPer questo \u2013 aggiunge Jacopo \u2013 abbiamo un dovere nei confronti di tutte le compagne e compagni con cui condividiamo percorsi di strada qui in Italia e che devono poter tornare alle proprie case senza la paura di finire nei gangli del sistema detentivo israeliano. Come italiani che con il proprio privilegio vivono la Palestina e fanno progetti in Palestina \u00e8 nostra totale responsabilit\u00e0 tutelare questi ragazzi\u00bb. La diaspora palestinese che si sente nel mirino. Ahmed gli d\u00e0 voce: \u00abL\u2019obiettivo di Israele \u00e8 mettere sotto pressione chiunque sia attivo, politicamente, culturalmente\u00bb. Eviterai di tornare in Palestina, allora? \u00abOvviamente no. Non fermeranno il ritorno nelle nostre case\u00bb.",
    "excerpt": null,
    "summary": "Di fronte a ventidue sedi Rai per lo studente italo-palestinese detenuto dalle autorit\u00e0 israeliane: \u00abCome italiani ci troveremo a non poter pi\u00f9 viaggiare in paesi ritenuti amici come Israele, dei quali si pensa di non poter interferire nelle questioni giudiziarie\u00bb, dice la moglie Francesca Antinucci",
    "articleKicker": "Di fronte a ventidue sedi Rai per lo studente italo-palestinese detenuto dalle autorit\u00e0 israeliane: \u00abCome italiani ci troveremo a non poter pi\u00f9 viaggiare in paesi ritenuti amici come Israele, dei quali si pensa di non poter interferire nelle questioni giudiziarie\u00bb, dice la moglie Francesca Antinucci",
    "id": "9e07c5f5-1f09-42cf-b306-a10b57c07f4c",
    "date_created": "2023-10-01T00:01:19.000Z",
    "articleTag": "Italia/Palestina",
    "author": "Chiara Cruciati",
    "slug": "migliaia-in-piazza-la-liberta-di-khaled-riguarda-tutti-noi",
    "datePublished": "2023-10-01T00:01:19.000Z",
    "topics": "Palestina",
    "tags": "",
    "meta_data": [
      {
        "id": "3169070",
        "kind": "location",
        "label": "Roma",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Roma",
            "title": "Roma",
            "summary": "Roma (AFI: /\u02c8roma/, ) \u00e8 la capitale della Repubblica Italiana. \u00c8 il capoluogo dell'omonima citt\u00e0 metropolitana e della regione Lazio.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:24.590154+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3169070",
            "geoid": 3169070,
            "name": "Roma",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 41.89193,
            "lng": 12.51133,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 42.05054833023755,
              "south": 41.765760675629664,
              "east": 12.726343428495486,
              "west": 12.334658845099607
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3175395",
        "kind": "location",
        "label": "Italia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Italia",
            "title": "Italia",
            "summary": "L'Italia (AFI: /i\u02c8talja/, ), ufficialmente Repubblica Italiana, \u00e8 uno Stato membro dell'Unione europea, situato nell'Europa meridionale e occidentale, il cui territorio coincide in gran parte con l'omonima regione geografica. L'Italia \u00e8 una repubblica parlamentare unitaria e conta una popolazione di circa 59 milioni di abitanti, che ne fanno il terzo Stato dell'Unione europea per numero di abitanti dopo Germania e Francia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:40.845849+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3175395",
            "geoid": 3175395,
            "name": "Italia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 42.83333,
            "lng": 12.83333,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 47.0917837415439,
              "south": 35.4928525923603,
              "east": 18.5203814091888,
              "west": 6.62662135986088
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "294640",
        "kind": "location",
        "label": "Israele",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Israele",
            "title": "Israele",
            "summary": "Israele, ufficialmente Stato d'Israele (in ebraico: , Medinat Yisra'el; in arabo \u062f\u0648\u0644\u0629 \u0627\u0633\u0631\u0627\u0626\u064a\u0644\u200e?, Dawlat Isr\u0101'\u012bl), \u00e8 uno Stato del Medio Oriente affacciato sul mar Mediterraneo e che confina a nord con il Libano, con la Siria a nord-est, la Giordania a est, l'Egitto a sud-ovest, con i territori palestinesi, ossia la Cisgiordania a est e la striscia di Gaza a sud-ovest, e il Mar Rosso a sud.\nLa regione nella quale \u00e8 situato Israele \u00e8 stata soggetta nel tempo al dominio di numerose civilt\u00e0, tra cui cananei, egizi, israeliti, filistei, assiri, babilonesi, romani, bizantini, arabi, crociati e ottomani.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:13.556613+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/294640",
            "geoid": 294640,
            "name": "Israele",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 31.5,
            "lng": 34.75,
            "country_name": "Israele",
            "bbox": {
              "north": 33.2908350000001,
              "south": 29.490654862,
              "east": 35.67033,
              "west": 34.267257
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "amnesty-international",
        "kind": "organization",
        "label": "Amnesty International",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Amnesty_International",
            "title": "Amnesty International",
            "summary": "Amnesty International \u00e8 un'organizzazione non governativa internazionale impegnata nella difesa dei diritti umani. Lo scopo di Amnesty International \u00e8 quello di promuovere, in maniera indipendente e imparziale, il rispetto dei diritti umani sanciti nella \"Dichiarazione universale dei diritti umani\" e quello di prevenirne specifiche violazioni.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:27:57.913012+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "detenzione-di-khaled-el-qaisi",
        "kind": "person",
        "label": "Detenzione di Khaled El Qaisi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Detenzione_di_Khaled_El_Qaisi",
            "title": "Detenzione di Khaled El Qaisi",
            "summary": "La detenzione di Khaled El Qaisi \u00e8 avvenuta in Israele dal 31 agosto 2023 al 1 ottobre 2023. \nEl Qaisi, cittadino italo-palestinese e studente dell\u2019universit\u00e0 La Sapienza di Roma \u00e8 stato arrestato dalle autorit\u00e0 israeliane al valico di Allenby, tra Cisgiordania occupata e Giordania, senza che gli fosse contestato alcun reato, n\u00e9 tanto meno fosse formulata alcuna accusa.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:27:08.459837+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "rai",
        "kind": "organization",
        "label": "Rai",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Rai",
            "title": "Rai",
            "summary": "Rai \u2212 Radiotelevisione italiana S.p.A., conosciuta come Rai, \u00e8 la societ\u00e0 concessionaria in esclusiva del servizio pubblico radiofonico e televisivo in Italia. \u00c8 il primo polo televisivo in Italia e una delle pi\u00f9 grandi aziende di comunicazione d'Europa, nonch\u00e9 il quinto gruppo televisivo del continente.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:53.526255+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "c904e1a34b08490992711dd4e1c9cb06",
        "kind": "organization",
        "label": "Istituto comprensivo Simonetta Salacone",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "universita-degli-studi-di-roma-la-sapienza",
        "kind": "organization",
        "label": "Universit\u00e0 degli Studi di Roma \"La Sapienza\"",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Universit%C3%A0_degli_Studi_di_Roma_%22La_Sapienza%22",
            "title": "Universit\u00e0 degli Studi di Roma \"La Sapienza\"",
            "summary": "L'Universit\u00e0 degli Studi di Roma \"La Sapienza\" (nota anche come Sapienza Universit\u00e0 di Roma, Sapienza) \u00e8 un'universit\u00e0 statale italiana fondata nel 1303, tra le pi\u00f9 antiche del mondo nonch\u00e9 la pi\u00f9 antica della citt\u00e0 romana.\nNata per volont\u00e0 di papa Bonifacio VIII che, il 20 aprile 1303, con la bolla pontificia In Supremae praeminentia Dignitatis, istitu\u00ec a Roma lo Studium Urbis, con oltre 120 000 studenti (2022) \u00e8 la pi\u00f9 grande universit\u00e0 d'Europa, a lungo l'unica universit\u00e0 statale di Roma.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:27:17.246015+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "7b5d00c4f890462398c4569933bd6a5f",
        "kind": "person",
        "label": "Arianna Longo",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "7f3582373f28433ab1c2308ae020ce55",
        "kind": "organization",
        "label": "Nonna Roma",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "b487fa576b1441a5ae585dbb17eda76a",
        "kind": "person",
        "label": "Vincenzo Migliucci",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "cobas",
        "kind": "organization",
        "label": "Cobas",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Cobas",
            "title": "Cobas",
            "summary": "I COBAS (Comitati di base) sono degli organismi sindacali autonomi sorti nel 1986, inizialmente nei comparti scuola e trasporti,  al di fuori e in contrasto con i sindacati confederali (CGIL, CISL e UIL). Praticano forme di lotta spesso non convenzionali e rifiutano una struttura verticistica nazionale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:27:37.632305+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3172394",
        "kind": "location",
        "label": "Napoli",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Napoli",
            "title": "Napoli",
            "summary": "Napoli (IPA: /\u02c8napoli/ ; Napule in napoletano, pronuncia [\u02c8n\u0251\u02d0p\u0259l\u0259]) \u00e8 un comune italiano di 907 484  abitanti, capoluogo della regione Campania e dell'omonima citt\u00e0 metropolitana, centro di una delle pi\u00f9 popolose e densamente popolate aree metropolitane d'Europa; \u00e8 inoltre il terzo comune d'Italia per popolazione (dopo Roma e Milano) ed il primo, tra i grandi comuni, per densit\u00e0 abitativa.\nFondata dai Cumani alla fine dell'VIII secolo a.C., fu tra le citt\u00e0 pi\u00f9 importanti della Magna Grecia e gioc\u00f2 un notevole ruolo commerciale, culturale e religioso nei confronti delle popolazioni italiche circostanti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:33.821676+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3172394",
            "geoid": 3172394,
            "name": "Napoli",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 40.85216,
            "lng": 14.26811,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 40.9159323529191,
              "south": 40.79189029136584,
              "east": 14.353706635782626,
              "west": 14.139429097169932
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3181928",
        "kind": "location",
        "label": "Bologna",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Bologna",
            "title": "Bologna",
            "summary": "Bologna (, AFI: /bo\u02c8lo\u0272\u0272a/; in dialetto bolognese Bul\u00e5ggna, AFI: /bu\u02c8l\u028c\u0272\u02d0\u0250/) \u00e8 un comune italiano di 390 850 abitanti, capoluogo dell'omonima citt\u00e0 metropolitana, a sua volta capoluogo dell'Emilia-Romagna. Sede della pi\u00f9 antica universit\u00e0 del mondo, ospita numerosi studenti che ne animano la vita culturale e sociale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:08.539537+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3181928",
            "geoid": 3181928,
            "name": "Bologna",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 44.49381,
            "lng": 11.33875,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 44.556219682647466,
              "south": 44.44205857031138,
              "east": 11.433728426641926,
              "west": 11.247367606756718
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3183089",
        "kind": "location",
        "label": "Ancona",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ancona",
            "title": "Ancona",
            "summary": "Ancona (AFI: /an\u02c8kona/) \u00e8 un comune italiano di 99 375 abitanti, capoluogo della provincia omonima e delle Marche; \u00e8 uno dei principali centri economici della regione, oltre che suo principale centro urbano per dimensioni e popolazione. Affacciata sul mare Adriatico, sorge su un promontorio a forma di gomito piegato, che d\u00e0 origine a un golfo e protegge l'ampio porto naturale, tra i maggiori d'Italia per traffico internazionale di passeggeri.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:27:46.559231+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3183089",
            "geoid": 3183089,
            "name": "Ancona",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 43.5942,
            "lng": 13.50337,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 43.63147160461733,
              "south": 43.53279511284484,
              "east": 13.549909094210058,
              "west": 13.41759546905478
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2525473",
        "kind": "location",
        "label": "Cagliari",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Cagliari",
            "title": "Cagliari",
            "summary": "Cagliari (IPA: /\u02c8ka\u028e\u028eari/ ;  in sardo Cast\u00e9ddu IPA: [kas\u02c8te\u0256u] ) \u00e8 un comune italiano di 146 781 abitanti, capoluogo della regione autonoma della Sardegna e dell'omonima citt\u00e0 metropolitana.\nSede universitaria e arcivescovile e citt\u00e0 dalla storia plurimillenaria, \u00e8 il centro amministrativo storico dell'isola, essendo stata, sotto la denominazione di Caralis, capoluogo della provincia di Sardinia et Corsica durante il periodo romano, e poi capitale e sede degli stamenti del Regno di Sardegna dal 1324/1355 al 1847.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:27:49.757737+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2525473",
            "geoid": 2525473,
            "name": "Cagliari",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 39.23054,
            "lng": 9.11917,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 39.2704608801312,
              "south": 39.18513990449981,
              "east": 9.177265403130805,
              "west": 9.076496357870692
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "federazione-italiana-lavoratori-agroindustria",
        "kind": "organization",
        "label": "Federazione Italiana Lavoratori Agroindustria",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Federazione_Italiana_Lavoratori_Agroindustria",
            "title": "Federazione Italiana Lavoratori Agroindustria",
            "summary": "La Federazione Italiana Lavoratori Agroindustria (FLAI) \u00e8 un sindacato italiano che rappresenta i lavoratori del settore agroindustriale, aderente alla Confederazione Generale Italiana del Lavoro (CGIL).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:27:52.442697+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "federazione-impiegati-operai-metallurgici",
        "kind": "organization",
        "label": "Federazione Impiegati Operai Metallurgici",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Federazione_Impiegati_Operai_Metallurgici",
            "title": "Federazione Impiegati Operai Metallurgici",
            "summary": "La Federazione Impiegati Operai Metallurgici (FIOM) \u00e8 il sindacato dei lavoratori operanti nelle imprese metalmeccaniche che fa capo alla Confederazione Generale Italiana del Lavoro (CGIL). Fondato nel 1901, \u00e8 il pi\u00f9 antico sindacato industriale italiano.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:27:54.928546+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "arci",
        "kind": "organization",
        "label": "ARCI",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/ARCI",
            "title": "ARCI",
            "summary": "L'Associazione ricreativa e culturale italiana, in acronimo ARCI, \u00e8 un'associazione di promozione sociale (sotto il nome \"Associazione ARCI\"), ai sensi della legge 7 dicembre 2000, n. 383.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:00.134726+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "potere-al-popolo",
        "kind": "organization",
        "label": "Potere al Popolo!",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Potere_al_Popolo%21",
            "title": "Potere al Popolo!",
            "summary": "Potere al Popolo! \u00e8 un movimento politico italiano lanciato nel dicembre 2017 come lista elettorale in vista delle elezioni politiche e delle regionali nel Lazio del 4 marzo 2018 e costituitosi in organizzazione politica autonoma tra l'ottobre 2018 e il gennaio 2019.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:02.594211+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "unione-popolare-italia",
        "kind": "organization",
        "label": "Unione Popolare (Italia)",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Unione_Popolare_%28Italia%29",
            "title": "Unione Popolare (Italia)",
            "summary": "Unione Popolare (UP) \u00e8 una lista elettorale italiana di sinistra e sinistra radicale lanciata il 9 luglio 2022 dagli esponenti dei partiti Democrazia e Autonomia, Rifondazione Comunista, Potere al Popolo!, ManifestA e altre formazioni in vista delle elezioni politiche del 2022, guidata dall'ex sindaco di Napoli Luigi de Magistris fino al marzo 2024.\n\n\n== Storia ==\n\n\n=== Antefatti ===\n\nDurante l'assemblea nazionale del movimento Democrazia e Autonomia (DemA) nel gennaio 2022, Luigi de Magistris, leader di DemA ed ex sindaco di Napoli, annuncia l'intenzione di creare una nuova coalizione di partiti di sinistra, a partire dal suo stesso partito.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:34.090204+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "1e1e1d0e3b484546bc323edaeb7a9973",
        "kind": "organization",
        "label": "Giovani palestinesi d'Italia",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "boicottaggio-disinvestimento-e-sanzioni",
        "kind": "organization",
        "label": "Boicottaggio, disinvestimento e sanzioni",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Boicottaggio%2C_disinvestimento_e_sanzioni",
            "title": "Boicottaggio, disinvestimento e sanzioni",
            "summary": "Boicottaggio, disinvestimento e sanzioni (BDS) (in inglese: Boycott, Divestment and Sanctions) \u00e8 una campagna globale di boicottaggio, disinvestimento e sanzioni contro Israele.\n\n\n== Obiettivi ==\nLa campagna attuata attraverso il boicottaggio, il disinvestimento e le sanzioni ha come scopo la pressione economica e politica su Israele affinch\u00e9 vengano raggiunti tre obiettivi:\n\nfine dell'occupazione israeliana e della colonizzazione della terra palestinese\npiena uguaglianza per i cittadini arabo-palestinesi di Israele\nrispetto per il diritto al ritorno dei profughi palestinesi\n\n\n== Storia ==\nLa campagna \u00e8 stata avviata il 9 luglio 2005 da 171 organizzazioni non governative palestinesi a sostegno della causa palestinese con il boicottaggio, il disinvestimento e le sanzioni internazionali contro Israele.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:12.596145+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "25bfe2e092794b68abeb7fcb08d1109b",
        "kind": "organization",
        "label": "Centro Antiviolenza Donna L.I.S.A.",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "cede5961699646d39cda306b885ea582",
        "kind": "person",
        "label": "Francesca Antinucci",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "9973089",
        "kind": "location",
        "label": "Allenby Gardens",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ponte_Allenby",
            "title": "Ponte Allenby",
            "summary": "Il ponte Allenby (in ebraico \u05d2\u05e9\u05e8 \u05d0\u05dc\u05e0\u05d1\u05d9\u200e?, Gesher Allenby; in inglese Allenby Bridge), denominato ufficialmente in Giordania come ponte Re Husayn (in arabo \u062c\u0633\u0631 \u0627\u0644\u0645\u0644\u0643 \u062d\u0633\u064a\u0646\u200e?, Jisr al-Malek Hussein; in inglese King Hussein Bridge) e noto pi\u00f9 semplicemente come ponte di Al-Karameh o Al-Jisr, \u00e8 un ponte che attraversa il fiume Giordano tra le citt\u00e0 di Gerico, in Palestina, e Karame, in Giordania, e funge da valico di frontiera tra Israele e Giordania; il ponte \u00e8 inoltre l'unico collegamento tra i territori palestinesi della Cisgiordania e la Giordania. \u00c8 amministrato in parte dall'Autorit\u00e0 aeroportuale israeliana del Ministero dei trasporti e della sicurezza stradale e in parte dalla Direzione della pubblica sicurezza del Ministero dell'interno giordano.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:23.626699+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/9973089",
            "geoid": 9973089,
            "name": "Allenby Gardens",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLX",
            "lat": -34.89766,
            "lng": 138.55425,
            "country_name": "Australia",
            "bbox": {
              "north": -34.891107843999976,
              "south": -34.91246770399994,
              "east": 138.5578151730001,
              "west": 138.55104216000007
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "palazzo-della-farnesina",
        "kind": "organization",
        "label": "Palazzo della Farnesina",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Palazzo_della_Farnesina",
            "title": "Palazzo della Farnesina",
            "summary": "Il palazzo della Farnesina, spesso chiamato semplicemente Farnesina, \u00e8 un edificio della pubblica amministrazione sede del Ministero degli affari esteri della Repubblica Italiana. Si trova tra Monte Mario e il Tevere nella zona del Foro Italico a Roma.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:25.945126+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "d737ee14255049df8bb74a7821ca16a0",
        "kind": "person",
        "label": "Simonetta Crisci",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "283506",
        "kind": "location",
        "label": "Jenin",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Jenin",
            "title": "Jenin",
            "summary": "Jenin (pron. Gen\u00ecn; gi\u00e0: Gina; in arabo \u062c\u0646\u064a\u0646\u200e\u200e?",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:21.010646+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/283506",
            "geoid": 283506,
            "name": "Jenin",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPL",
            "lat": 32.45943,
            "lng": 35.30086,
            "country_name": "Palestina",
            "bbox": {
              "north": 32.483227957976204,
              "south": 32.43563804202379,
              "east": 35.32906516281651,
              "west": 35.27264883718349
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ec29ee1175ed4a188749d0107692e9b1",
        "kind": "person",
        "label": "Jacopo Smeriglio",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "fa1c86becc0a44e3b61e9b165469a04b",
        "kind": "organization",
        "label": "Gaza FreeStyle",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ahmed",
        "kind": "person",
        "label": "Ahmed",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ahmed",
            "title": "Ahmed",
            "summary": "Ahmed \u00e8 una forma alternativa del nome Ahmad.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:43.249337+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "6254930",
        "kind": "location",
        "label": "Palestina",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Palestina",
            "title": "Palestina",
            "summary": "La Palestina (in greco: \u03a0\u03b1\u03bb\u03b1\u03b9\u03c3\u03c4\u03af\u03bd\u03b7, Palaist\u00edn\u0113; in latino: Palaestina; in arabo \u0641\u0644\u0633\u0637\u064a\u0646\u200e?, Falas\u1e6d\u012bn; in ebraico \u05e4\u05dc\u05e9\u05ea\u05d9\u05e0\u05d4\u200e?, Palestina; in yiddish: \u05e4\u05bc\u05d0\u05dc\u05e2\u05e1\u05d8\u05d9\u05e0\u05e2, Palestine) \u00e8 la regione geografica del Vicino Oriente compresa tra il mar Mediterraneo, il fiume Giordano, il Mar Morto, a scendere fino al Mar Rosso e ai confini con l'Egitto.\n\u00c8 un territorio caratterizzato da insediamento umano di antichissima data, abitato da popolazioni umane stabili (come pure di Neanderthal) fin da epoche preistoriche.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:46.280656+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/6254930",
            "geoid": 6254930,
            "name": "Palestina",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLS",
            "lat": 31.92157,
            "lng": 35.20329,
            "country_name": "Palestina",
            "bbox": {
              "north": 32.5520881030001,
              "south": 31.2200520000001,
              "east": 35.5740520000001,
              "west": 34.2186994300001
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "9eda5aa37aa74f6bbee13ef452ff3c44",
        "kind": "organization",
        "label": "Comitato #FreeKhaled",
        "linking_info": [],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Decreto fuorilegge, il tribunale smonta la stretta sui migranti",
    "articleBody": "\u00abAlla luce delle considerazioni che precedono non sussistono i presupposti per il trattenimento del richiedente asilo\u00bb. Pu\u00f2 essere un terremoto la decisione che la giudice Iolanda Apostolico ha firmato venerd\u00ec nel tribunale di Catania. Per tre migranti su quattro non ha convalidato il trattenimento con identiche motivazioni, per l\u2019ultimo ha decretato il non luogo a procedere perch\u00e9 l\u2019uomo ha ritirato la domanda di protezione internazionale. Le \u00abconsiderazioni che precedono\u00bb la decisione vanno a colpire uno dei punti su cui il governo ha scommesso di pi\u00f9 in tema di immigrazione: detenere i richiedenti dei \u00abpaesi sicuri\u00bb durante l\u2019iter per l\u2019asilo. Magari non lontano da un charter pronto a partire per Tunisi. Il trattenimento di chi chiede protezione \u00e8 un\u2019innovazione introdotta dal \u00abdl Cutro\u00bb. La scorsa settimana ha fatto scalpore perch\u00e9 uno dei decreti attuativi ha previsto una fideiussione di 5mila euro come unica alternativa alla privazione della libert\u00e0. Il tema, comunque, \u00e8 un pallino della destra da molto pi\u00f9 tempo: nella vicenda \u00e8 coinvolto anche un decreto del Viminale datato 5 agosto 2019. Pochi giorni prima del Papeete. I tre punti principali della sentenza catanese riguardano: fideiussione; provvedimento di trattenimento; procedure accelerate in frontiera. Per tutti e tre stabilisce che la normativa interna \u00e8 in contrasto con quella europea e va dunque disapplicata. Prima questione: il recente decreto attuativo del dl Cutro dice che i richiedenti che vengono da paesi sicuri, o quelli che tentano di eludere i controlli in frontiera, possono evitare la detenzione solo se consegnano il passaporto oppure stipulano, durante il fotosegnalamento, una fideiussione bancaria o assicurativa dell\u2019importo di 4.983 euro. Il governo italiano ha scelto di vietare la possibilit\u00e0 che lo facciano terzi. Come abbiamo denunciato sul manifesto di marted\u00ec, la norma \u00e8 scritta in modo da rendere impossibile soddisfare quanto richiesto. Invece di definire un\u2019alternativa alla detenzione, come previsto dalla \u00abdirettiva accoglienza\u00bb dell\u2019Ue, secondo il tribunale si configura un \u00abrequisito amministrativo imposto al richiedente\u00bb per \u00abil solo fatto che chiede protezione internazionale\u00bb. Perci\u00f2 \u00e8 contrario al diritto europeo, comprese due sentenze della Corte di giustizia Ue. Almeno nel divieto a terzi di versare la garanzia finanziaria. Punto secondo: la direttiva prevede che il trattenimento pu\u00f2 essere disposto solo con un provvedimento motivato. Non \u00e8 il caso di quelli emessi dal questore di Ragusa. \u00abIl giudice lamenta che manca una disamina caso per caso. Per esempio bisogna capire se la persona presenta vulnerabilit\u00e0 che la rendono incompatibile con il trattenimento\u00bb, spiega Riccardo Campochiaro, avvocato di Asgi e presidente del Centro Astalli Catania che difende i tre migranti rimessi in libert\u00e0. Ma \u00e8 il terzo punto quello pi\u00f9 importante: la sentenza stabilisce che la procedura accelerata in frontiera si pu\u00f2 svolgere, come del resto \u00e8 evidente dal nome, solo in frontiera. Questo tipo di iter semplificato \u00e8 stato pensato a livello comunitario per chi fa domanda prima di entrare nel territorio di un paese membro. I richiedenti asilo coinvolti nella vicenda, invece, sono sbarcati il 20 settembre scorso a Lampedusa e trasferiti il 28 nel nuovo centro di Modica. Ma come \u00e8 possibile applicare una procedura immaginata per chi non \u00e8 ancora all\u2019interno del territorio dello Stato in un comune dell\u2019entroterra siciliano? Attraverso una finzione giuridica che ha preso forma con il decreto del Viminale del 5 agosto 2019. Questo ha stabilito che le province di Ragusa e Matera vanno considerate zone di transito/frontiera. Aree dove \u00e8 possibile realizzare centri di trattenimento per le relative procedure accelerate. Luoghi che secondo il governo non fanno parte del territorio nazionale. Tanto che nel dl Cutro \u00e8 previsto che solo quando la domanda d\u2019asilo ha esito positivo si ottiene \u00abl\u2019accesso al territorio nazionale\u00bb. Si tratta di una evidente forzatura, che infatti il tribunale di Catania ha censurato. Stabilendo che quel tipo di trattenimento, diverso dalla detenzione nei Cpr, pu\u00f2 realizzarsi solo dove la persona \u00e8 entrata. Cio\u00e8 Lampedusa. Qui per\u00f2 il governo avrebbe enormi problemi a costruire una struttura detentiva. Il giudice ha poi stabilito che in virt\u00f9 dell\u2019articolo 10 della Costituzione si deve consentire allo straniero di entrare in Italia anche se viene da un paese sicuro. \u00abHanno gli stessi diritti degli altri richiedenti \u2013 spiega Campochiaro \u2013 Su di loro grava solo un maggior onere della prova\u00bb. La sentenza catanese ha mandato su tutte le furie il governo. Il vicepremier Matteo Salvini (Lega) ha promesso una riforma della giustizia \u00abpresto e bene\u00bb. Mentre il deputato di FdI Tommaso Foti ha espresso \u00abpi\u00f9 sdegno che sorpresa\u00bb per la decisione. Intanto il Viminale ha comunicato che far\u00e0 appello. Adesso bisogner\u00e0 vedere cosa decideranno gli altri giudici nelle prossime udienze di convalida, anche se la sentenza \u00e8 considerata solida, e poi capire come si muover\u00e0 il governo.",
    "excerpt": null,
    "summary": "Il governo \u00e8 andato contro le norme europee e contro la Costituzione. I decreti anti migranti di Meloni e Piantedosi cadono davanti ai giudici: no alla detenzione indiscriminata di chi chiede asilo, no anche alla \u201ctaglia\u201d di 5mila euro. Ma l\u2019esecutivo insiste: faremo ricorso",
    "articleKicker": "Catania, la giudice non autorizza le detenzioni dei richiedenti asilo. Serve una valutazione caso per caso. Bocciata anche la garanzia di 5mila euro. Le procedure accelerate in frontiera sono illegittime se lontane dal luogo di arrivo",
    "id": "bf8cbc18-a700-44b1-9ff0-60f2ce8d8c5a",
    "date_created": "2023-10-01T00:01:23.000Z",
    "articleTag": "Carta vince",
    "author": "Giansandro Merli",
    "slug": "decreto-fuorilegge-il-tribunale-smonta-la-stretta-sui-migranti",
    "datePublished": "2023-10-01T00:01:23.000Z",
    "topics": "Immigrazione",
    "tags": "",
    "meta_data": [
      {
        "id": "3175395",
        "kind": "location",
        "label": "Italia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Italia",
            "title": "Italia",
            "summary": "L'Italia (AFI: /i\u02c8talja/, ), ufficialmente Repubblica Italiana, \u00e8 uno Stato membro dell'Unione europea, situato nell'Europa meridionale e occidentale, il cui territorio coincide in gran parte con l'omonima regione geografica. L'Italia \u00e8 una repubblica parlamentare unitaria e conta una popolazione di circa 59 milioni di abitanti, che ne fanno il terzo Stato dell'Unione europea per numero di abitanti dopo Germania e Francia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:40.845849+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3175395",
            "geoid": 3175395,
            "name": "Italia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 42.83333,
            "lng": 12.83333,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 47.0917837415439,
              "south": 35.4928525923603,
              "east": 18.5203814091888,
              "west": 6.62662135986088
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ff2d8f166f534a06b471413922dfb254",
        "kind": "person",
        "label": "Iolanda Apostolico",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2525068",
        "kind": "location",
        "label": "Catania",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Catania",
            "title": "Catania",
            "summary": "Catania (AFI: /ka\u02c8tanja/, , Catania in siciliano) \u00e8 un comune italiano di 297 394 abitanti, capoluogo dell'omonima citt\u00e0 metropolitana in Sicilia e centro della principale conurbazione dell'isola. La \"citt\u00e0 etnea\" \u00e8 inoltre il decimo comune italiano per popolazione, nonch\u00e9 primo fra i non capoluoghi di regione.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:04.113680+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2525068",
            "geoid": 2525068,
            "name": "Catania",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA2",
            "lat": 37.49223,
            "lng": 15.07041,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 37.56080338946649,
              "south": 37.42048193336457,
              "east": 15.126079696322765,
              "west": 15.02875415076176
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2464470",
        "kind": "location",
        "label": "Tunisi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Tunisi",
            "title": "Tunisi",
            "summary": "Tunisi (AFI: /\u02c8tunizi/; in arabo \u062a\u0648\u0646\u0633\u200e?, T\u016bnis, in francese Tunis) \u00e8 una citt\u00e0 sulla costa mediterranea dell'Africa settentrionale con 637 568 abitanti, ma al centro di un'area metropolitana che ne conta 2 658 816 nel 2022, che la rendono la terza citt\u00e0 pi\u00f9 popolosa del Maghreb, dopo Casablanca e Algeri. Capitale e massimo porto della Tunisia, si trova sulle rive di una laguna presso l'antica Cartagine, unita al Mar Mediterraneo da un canale navigabile di circa 10 km che la collega all'avamporto di La Goletta.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:27:02.846749+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2464470",
            "geoid": 2464470,
            "name": "Tunisi",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 36.81897,
            "lng": 10.16579,
            "country_name": "Tunisia",
            "bbox": {
              "north": 36.92699089506691,
              "south": 36.7109560386026,
              "east": 10.300909585609332,
              "west": 10.030663900718793
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "viminale",
        "kind": "organization",
        "label": "Viminale",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Viminale",
            "title": "Viminale",
            "summary": "Viminale \u2013 uno dei sette colli di Roma\nil Viminale \u2013 per metonimia termine usato per indicare il Ministero dell'Interno avente sede in un palazzo (Palazzo del Viminale) posto sul colle stesso.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:27:05.251257+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "4033936",
        "kind": "location",
        "label": "Papeete",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Papeete",
            "title": "Papeete",
            "summary": "Papeete (AFI: /pape\u02c8\u025bte/, in tahitiano Pape\u02bbete [pape\u0294ete]) \u00e8 un comune francese di 26 017 abitanti, capoluogo della Polinesia francese, collettivit\u00e0 d'oltremare della Francia nell'oceano Pacifico. Situata sulla costa settentrionale dell'isola di Tahiti nella divisione amministrativa delle Isole del Vento, la sua area urbana aveva 136 771 residenti nel 2017 dei quali 26 926 abitavano nel comune propriamente detto.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:27:08.215957+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/4033936",
            "geoid": 4033936,
            "name": "Papeete",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": -17.5347,
            "lng": -149.56843,
            "country_name": "Polinesia francese",
            "bbox": {
              "north": -17.51409296191137,
              "south": -17.555307038088632,
              "east": -149.54682124364257,
              "west": -149.59003875635744
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2523650",
        "kind": "location",
        "label": "Ragusa",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ragusa",
            "title": "Ragusa",
            "summary": "Ragusa (, AFI: /ra\u02c8\u0261u.za/; Ra\u00f9sa [\u0290a\u02c8u.sa] in siciliano) \u00e8 un comune italiano di 73 707 abitanti, capoluogo dell'omonimo libero consorzio comunale in Sicilia.\n\u00c8 chiamata la \"citt\u00e0 dei ponti\" per la presenza di tre strutture molto pittoresche e di valore storico.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:49.052544+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2523650",
            "geoid": 2523650,
            "name": "Ragusa",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA2",
            "lat": 36.92574,
            "lng": 14.72443,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 36.938635027534445,
              "south": 36.8775389804183,
              "east": 14.75020533677323,
              "west": 14.670645459848899
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2524458",
        "kind": "location",
        "label": "Lampedusa",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Lampedusa_e_Linosa",
            "title": "Lampedusa e Linosa",
            "summary": "Lampedusa e Linosa (Lampidusa e Linusa in siciliano) \u00e8 un comune italiano di 6 517 abitanti del libero consorzio comunale di Agrigento in Sicilia.\nComune pi\u00f9 meridionale d'Italia, \u00e8 un comune sparso la cui sede amministrativa \u00e8 a Lampedusa.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:27:17.643265+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2524458",
            "geoid": 2524458,
            "name": "Lampedusa",
            "feature_class": "T",
            "feature_code": "ISL",
            "lat": 35.51667,
            "lng": 12.58333,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 35.5291479313998,
              "south": 35.4928525923603,
              "east": 12.6340858349022,
              "west": 12.5176392351854
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2524119",
        "kind": "location",
        "label": "Modica",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Modica",
            "title": "Modica",
            "summary": "Modica (Mu\u00f2rica in siciliano) \u00e8 un comune italiano di 53 442 abitanti del libero consorzio comunale di Ragusa, in Sicilia.\nCitt\u00e0 di origini neolitiche, fino al XIX secolo \u00e8 stata capitale di una contea che ha esercitato una vasta influenza politica, economica e culturale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:27:20.531260+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2524119",
            "geoid": 2524119,
            "name": "Modica",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA3",
            "lat": 36.85868,
            "lng": 14.75966,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 36.90014863405288,
              "south": 36.8174978981985,
              "east": 14.801878475953867,
              "west": 14.734963735981802
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3173721",
        "kind": "location",
        "label": "Matera",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Matera",
            "title": "Matera",
            "summary": "Matera (AFI: [ma\u02c8t\u025b\u02d0ra], ; Mat\u00e0r\u00eb in dialetto materano, pron. [ma'ta:r\u0259]) \u00e8 un comune italiano di 59 602 abitanti, capoluogo dell'omonima provincia della Basilicata.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:27:22.914739+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3173721",
            "geoid": 3173721,
            "name": "Matera",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA2",
            "lat": 40.66599,
            "lng": 16.60463,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 40.69044854952994,
              "south": 40.63766153717794,
              "east": 16.628197799781315,
              "west": 16.57162537989334
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "a67f83e0b744449e96ada99065e4993c",
        "kind": "person",
        "label": "Riccardo Campochiaro",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "4c3e0deab9ba4c4cb4f97237b134e324",
        "kind": "organization",
        "label": "Asgi",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "f49d57f4b7fd48b58ef34b31552f4862",
        "kind": "organization",
        "label": "Centro Astalli Catania",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "matteo-salvini",
        "kind": "person",
        "label": "Matteo Salvini",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Matteo_Salvini",
            "title": "Matteo Salvini",
            "summary": "Matteo Salvini (Milano, 9 marzo 1973) \u00e8 un politico italiano.\nIscritto alla Lega Nord dal 1990, \u00e8 stato eletto consigliere comunale di Milano (1993-1997, 1999-2012, 2016-2018), europarlamentare (2004-2006 e, per due mandati consecutivi, 2009-2018), oltre che alla Camera dei deputati nelle elezioni politiche del 2008 e del 2013 (preferendo tuttavia cessare dalla carica in entrambe le occasioni per mantenere l'incarico da eurodeputato) e al Senato della Repubblica nelle politiche del 2018 e del 2022.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:01.591342+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "lega-per-salvini-premier",
        "kind": "organization",
        "label": "Lega per Salvini Premier",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Lega_per_Salvini_Premier",
            "title": "Lega per Salvini Premier",
            "summary": "La Lega per Salvini Premier (LSP), nota semplicemente come Lega, \u00e8 un partito politico italiano di destra ed estrema destra fondato il 14 dicembre 2017.\nSecondo il suo statuto la LSP \u00e8 un partito federalista che \"propone la trasformazione dell'Italia in un moderno Stato federale\" e \"promuove e sostiene la libert\u00e0 e la sovranit\u00e0 dei popoli a livello europeo\".",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:12.639014+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "fratelli-d-italia-partito-politico",
        "kind": "organization",
        "label": "Fratelli d'Italia (partito politico)",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Fratelli_d%27Italia_%28partito_politico%29",
            "title": "Fratelli d'Italia (partito politico)",
            "summary": "Fratelli d'Italia - Alleanza Nazionale, noto semplicemente come Fratelli d'Italia (FdI), \u00e8 un partito politico italiano di destra radicale fondato nel 2012 da Ignazio La Russa, Guido Crosetto e Giorgia Meloni, la quale lo presiede dal 2014.\n\u00c8 descritto come un partito nazional-conservatore, nazionalista, populista di destra, reazionario, conservatore in campo sociale, e post-fascista.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:27:42.572527+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "tommaso-foti",
        "kind": "person",
        "label": "Tommaso Foti",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Tommaso_Foti",
            "title": "Tommaso Foti",
            "summary": "Tommaso Foti (Piacenza, 28 aprile 1960) \u00e8 un politico italiano, dal 9 maggio 1996 deputato alla Camera, fatta eccezione dal 15 marzo 2013 al 22 marzo 2018, e dal 9 novembre 2022 capogruppo di Fratelli d'Italia alla Camera dei deputati.\n\n\n== Biografia ==\nNato il 28 aprile 1960 a Piacenza, dove si \u00e8 diplomato presso il liceo scientifico \"Lorenzo Respighi\", \u00e8 un dirigente d'azienda nel settore agroalimentare.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:27:45.406645+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "corte-di-giustizia-dell-unione-europea",
        "kind": "organization",
        "label": "Corte di giustizia dell'Unione europea",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Corte_di_giustizia_dell%27Unione_europea",
            "title": "Corte di giustizia dell'Unione europea",
            "summary": "La Corte di giustizia dell'Unione europea (abbreviato: CGUE; in latino e ufficialmente: Curia; in francese: Cour de Justice de l'Union europ\u00e9enne, CJUE) \u00e8 un'istituzione dell'Unione europea (UE) con sede in Lussemburgo, presso le torri omonime.\nLa CGUE ha il compito di garantire l'osservanza del diritto comunitario nell'interpretazione e nell'applicazione dei trattati fondativi dell'Unione europea.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:50.002218+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "unione-europea",
        "kind": "organization",
        "label": "Unione europea",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Unione_europea",
            "title": "Unione europea",
            "summary": "L'Unione europea, abbreviata in UE (pronuncia /\u02c8ue/), \u00e8 un'unione politica ed economica a carattere sovranazionale, che comprende 27 Stati membri. Geograficamente, l'UE comprende anche alcuni territori d'oltremare al di fuori del continente.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:03.105420+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "tribunale-ordinario",
        "kind": "organization",
        "label": "Tribunale ordinario",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Tribunale_ordinario",
            "title": "Tribunale ordinario",
            "summary": "Il tribunale ordinario, nell'ordinamento giudiziario italiano, \u00e8 l'organo giurisdizionale deputato a conoscere, in primo grado, delle cause civili e dei reati che non appartengono alla competenza verticale di altri giudici ordinari, nonch\u00e9, in sede di appello, delle sentenze pronunciate in primo grado dal giudice di pace. La sua competenza territoriale \u00e8 limitata a una circoscrizione giudiziaria, anche detta circondario.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:27:52.987028+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Chi \u00e8 il mostro? Il riflesso del male secondo Manson",
    "articleBody": "Ci sono figure di fronte alle quali prendere posizione sembra non solo inevitabile, ma anche doveroso, come se emettere un giudizio servisse a salvaguardare i nostri valori, la nostra umanit\u00e0. \u00c8 il caso di Charles Manson, personaggio che necessita di poche presentazioni. Ma non \u00e8 stato questo l\u2019approccio di Andrea Argentieri, attore della compagnia Fanny&Alexander, che ha vestito i panni del celebre criminale-guru in Manson , spettacolo appena andato in scena al Teatro LaCucina all\u2019interno dell\u2019ex ospedale Psichiatrico Paolo Pini di Milano. \u00abHO CAPITO che l\u2019unico modo per avvicinarmi a lui e per andare oltre al \u201cmito Manson\u201d era sospendere il giudizio, essere veramente un tramite. In fondo \u00e8 la missione dell\u2019attore: trasmettere l\u2019esigenza che c\u2019\u00e8 in una voce, qualsiasi essa sia. Tutti possono dare un giudizio nei suoi confronti tranne me\u00bb spiega Argentieri. E in effetti lo spettacolo, con la regia di Luigi De Angelis e la drammaturgia di Chiara Lagani, mira a far \u00abemettere un verdetto\u00bb: \u00e8 il pubblico stesso a interrogare Manson, prendendo in autonomia la parola e leggendo le domande predisposte su un foglio, come se facesse parte di una giuria. Un meccanismo partecipativo che consegna agli spettatori parte dell\u2019andamento scenico. Le risposte sono estrapolate da parole realmente pronunciate durante pi\u00f9 interviste. Perch\u00e9 cos\u00ec tante persone sono state affascinate da questa figura? \u00c8 un tema interessante per il teatro, che deve farsi carico di riflettere l\u2019umano nel suo complesso A colpire \u00e8 soprattutto il miscuglio di lucidit\u00e0 e follia, di riflessioni acute sui meccanismi che regolano la societ\u00e0 accompagnate da bestialit\u00e0 e deliri di onnipotenza, stati che si alternano senza poterli pienamente discernere. \u00abIl punto \u00e8: perch\u00e9 cos\u00ec tante persone sono state affascinate da questa figura, nonostante quello che ha compiuto? Manson parlava spesso di \u201criflesso\u201d: in me vedete il male che c\u2019\u00e8 in voi, io sono il modo con cui voi conoscete la vostra oscurit\u00e0, per\u00f2 ritenete me il mostro, diceva. \u00c8 un tema interessante per il teatro, che deve farsi carico di riflettere l\u2019umano nel suo complesso\u00bb. Ed \u00e8 proprio il rispecchiarsi nel male ad essere il punto nevralgico dello spettacolo, consegnandoci ad un\u2019auto-analisi che ci lascia inquieti dove si superi il possibile istintivo rifiuto. In fondo anche Manson era un prodotto del suo contesto: genitori tossicodipendenti, un\u2019infanzia tra strada e riformatori, furti, spaccio e galera fino alla formazione della \u00abFamiglia\u00bb con la sua devozione smisurata. LE STORTURE della vita in societ\u00e0 hanno plasmato questo personaggio, che non pu\u00f2 certo essere giustificato per i suoi atti, ma che continua a interrogarci: in che modo la violenza strutturale del mondo agisce su di noi? \u00abDiventa un\u2019indagine reciproca\u00bb spiega Argentieri, che racconta di aver svolto un lavoro \u00aballa Actors Studio\u00bb per entrare nei panni e nella mente di Manson, ricorrendo a un coach per studiare l\u2019inflessione della sua parlata dell\u2019Ohio \u2013 lo spettacolo \u00e8 interamente in inglese. Nelle cuffie dell\u2019attore c\u2019\u00e8 la voce dello stesso Manson a indicare le risposte: \u00e8 l\u2019eterodirezione, tecnica usata da tempo dalla compagnia, una \u00abpossessione controllata\u00bb la definisce Argentieri. Un simile processo mimetico l\u2019attore lo aveva intrapreso per Se questo \u00e8 Levi , progetto \u2013 con cui aveva vinto il Premio Ubu come miglior performer under 35 \u2013 dedicato allo scrittore torinese. Anche in quegli spettacoli era il pubblico a porre le domande a Primo Levi, ma la temperatura emotiva, spiega Argentieri, \u00e8 molto diversa: \u00abQuando interpreto Levi c\u2019\u00e8 accoglienza: come si pu\u00f2 non convergere sulle sue testimonianze della Shoah? Con Manson \u00e8 molto diverso, giocano insieme paura e fascinazione\u00bb. Non \u00e8 insignificante, infine, il luogo in cui questo spettacolo \u00e8 nato. All\u2019Ex Paolo Pini le risonanze del passato vibrano ancora forti nell\u2019aria, nello spazio tra i padiglioni, nelle maioliche celesti sui muri. Il teatro \u2013 gestito dal 1998 dall\u2019associazione Olinda, che si occupa anche di creare opportunit\u00e0 di lavoro e socialit\u00e0 per persone con disturbi mentali \u2013 si trova in quella che era la cucina dell\u2019ex ospedale psichiatrico. Ed \u00e8 indubbio che Manson abbia a che fare con la complessit\u00e0 della mente umana, quasi fosse una piena personificazione dell\u2019Ombra junghiana. \u00abSono tutte camere di pensiero, noi non viviamo la stessa realt\u00e0, dico a un certo punto, e dirlo qui \u00e8 forte. La psiche \u00e8 anche al centro di ci\u00f2 che accade all\u2019attore sul palco, una questione che mi interessa molto\u00bb. Manson \u00e8 comunque pronto per uscire dalle mura del Paolo Pini, a gennaio sar\u00e0 all\u2019Angelo Mai di Roma e poi in tourn\u00e9e.",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": "Un tribunale del pubblico nell\u2019ultimo spettacolo di Fanny&Alexander, lo racconta l\u2019attore Andrea Argentieri. Il meccanismo partecipativo, il fascino e il rifiuto, l\u2019adesione emotiva e la sospensione del giudizio",
    "id": "f3752976-c85a-4513-9599-ef6875070a5a",
    "date_created": "2023-10-01T00:01:27.000Z",
    "articleTag": "Scene",
    "author": "Lucrezia Ercolani",
    "slug": "chi-e-il-mostro-il-riflesso-del-male-secondo-manson",
    "datePublished": "2023-10-01T00:01:27.000Z",
    "topics": "",
    "tags": "Intervista, Teatro e danza",
    "meta_data": [
      {
        "id": "3169070",
        "kind": "location",
        "label": "Roma",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Roma",
            "title": "Roma",
            "summary": "Roma (AFI: /\u02c8roma/, ) \u00e8 la capitale della Repubblica Italiana. \u00c8 il capoluogo dell'omonima citt\u00e0 metropolitana e della regione Lazio.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:24.590154+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3169070",
            "geoid": 3169070,
            "name": "Roma",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 41.89193,
            "lng": 12.51133,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 42.05054833023755,
              "south": 41.765760675629664,
              "east": 12.726343428495486,
              "west": 12.334658845099607
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "charles-manson",
        "kind": "person",
        "label": "Charles Manson",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Charles_Manson",
            "title": "Charles Manson",
            "summary": "Charles Milles Manson (Cincinnati, 12 novembre 1934 \u2013 Bakersfield, 19 novembre 2017) \u00e8 stato un criminale statunitense, noto per essere stato ritenuto il mandante di due fatti di sangue famosi nella storia degli Stati Uniti d'America: quello dell'eccidio di Cielo Drive, in cui furono assassinati l'attrice Sharon Tate e quattro suoi amici, e quello ai danni di Leno LaBianca e di sua moglie.\n\n\n== Biografia ==\n\n\n=== Le origini e l'infanzia ===\nCharles Manson nacque il 12 novembre 1934 a Cincinnati (Ohio).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:27:38.131129+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "91025dd9d3a044579b958ea4013469e0",
        "kind": "person",
        "label": "Andrea Argentieri",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "fanny-alexander",
        "kind": "organization",
        "label": "Fanny & Alexander",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Fanny_%26_Alexander",
            "title": "Fanny & Alexander",
            "summary": "Fanny & Alexander \u00e8 una compagnia teatrale italiana fondata a Ravenna nel 1992 da Chiara Lagani e Luigi de Angelis.\n\n\n== Storia ==\nFanny & Alexander nasce a Ravenna nel 1992 da Luigi de Angelis, Chiara Lagani.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:27:10.240793+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3173435",
        "kind": "location",
        "label": "Milano",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Italia_settentrionale",
            "title": "Italia settentrionale",
            "summary": "Con i termini Italia settentrionale o Nord Italia, s'intende comunemente una regione culturale, geografica e statistica composta dall'insieme delle regioni italiane pi\u00f9 a nord del Paese, vale a dire la Valle d'Aosta, il Piemonte, la Lombardia, il Trentino-Alto Adige, il Veneto, il Friuli-Venezia Giulia, la Liguria e l'Emilia-Romagna. \nEsse ospitano circa il 46,5% della popolazione italiana, e producono il 56% del prodotto interno lordo nazionale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:04.223469+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3173435",
            "geoid": 3173435,
            "name": "Milano",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 45.46427,
            "lng": 9.18951,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 45.535977599221184,
              "south": 45.39217387866174,
              "east": 9.277930280126062,
              "west": 9.06591510184385
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "c30bcb950e4e48b9a319d63f584b58d4",
        "kind": "person",
        "label": "Luigi De Angelis",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "005b07ca7233419cb067270de4085a45",
        "kind": "person",
        "label": "Chiara Lagani",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "primo-levi",
        "kind": "person",
        "label": "Primo Levi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Primo_Levi",
            "title": "Primo Levi",
            "summary": "Primo Levi (Torino, 31 luglio 1919 \u2013 Torino, 11 aprile 1987) \u00e8 stato uno scrittore, chimico e partigiano italiano, superstite dell'Olocausto, autore di racconti, di un romanzo, di memorie, saggi e poesie.\nPartigiano antifascista, il 13 dicembre 1943 fu arrestato dai fascisti in Valle d'Aosta, inviato in un campo di raccolta a Fossoli e, nel febbraio 1944, deportato nel campo di concentramento di Auschwitz in quanto ebreo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:50.690424+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "5165418",
        "kind": "location",
        "label": "Ohio",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ohio",
            "title": "Ohio",
            "summary": "L'Ohio, ufficialmente lo Stato dell'Ohio, (AFI: in italiano /o\u02c8ajo/; in inglese [o\u028a\u02c8ha\u026ao\u028a]; sigla = OH) \u00e8 uno Stato federato degli Stati Uniti d'America. Fu il primo e pi\u00f9 orientale tra gli Stati del Midwest ammessi nell'Unione in base alla Northwest Ordinance.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:27:29.301901+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/5165418",
            "geoid": 5165418,
            "name": "Ohio",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "ADM1",
            "lat": 40.25034,
            "lng": -83.00018,
            "country_name": "USA",
            "bbox": {
              "north": 41.980637,
              "south": 38.403423,
              "east": -80.518705,
              "west": -84.820305
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "olinda",
        "kind": "organization",
        "label": "Olinda",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Olinda",
            "title": "Olinda",
            "summary": "Olinda  \u00e8 un comune del Brasile nello Stato del Pernambuco, parte della mesoregione Metropolitana do Recife e della microregione di Recife. Confina a nord con Paulista, a sud e a ovest con Recife, mentre a est \u00e8 bagnata dall'Oceano Atlantico.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:27:35.477820+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Il magistrato Giovanni Zaccaro: \u00abMa quale decisione politica, \u00e8 tutela dei diritti inviolabili\u00bb",
    "articleBody": "La decisione del tribunale di Catania di non convalidare il fermo di quattro giovani migranti \u00e8 una sconfessione in piena regola degli ultimi provvedimenti del governo a pochissimi giorni dalla loro approvazione. Uno stop che dalle parti del governo non \u00e8 stato preso bene e che diventa dunque un ennesimo elemento dello scontro latente tra l\u2019esecutivo e la magistratura. A Palermo, durante il quarto congresso nazionale di Area Democratica per la Giustizia, la notizia si \u00e8 diffusa in mattinata. \u00abNoi non partecipiamo all\u2019indirizzo politico e governativo. \u00c8 fisiologico che ci possano essere provvedimenti dei giudici che vanno contro alcuni progetti e programmi del governo. E questo non deve essere vissuto come un\u2019interferenza, perch\u00e9 questa \u00e8 la democrazia\u00bb, ha detto ai cronisti il presidente dell\u2019Anm Giuseppe Santalucia. Sul punto interviene anche Giovanni Zaccaro, magistrato in servizio a Bari, gi\u00e0 consigliere al Csm ed esponente di Area. Al centro, Giovanni Zaccaro Zaccaro, cosa dice questa \u00abnon convalida\u00bb da parte del tribunale di Catania? A prescindere dagli argomenti usati che meritano una riflessione pi\u00f9 attenta, mi sembra che questa decisione ricordi a tutti che la libert\u00e0 personale \u00e8 inviolabile. E l\u2019autorit\u00e0 giudiziaria \u00e8 un presidio fondamentale per la sua difesa. Ovviamente la maggioranza parlamentare ha subito parlato di decisione politica. I magistrati sono abituati ad assere accusati di fare politica, di essere ideologici\u2026 La verit\u00e0 per\u00f2 \u00e8 esattamente opposta: \u00e8 la politica che spesso produce norme su norme senza che queste riescano a risolvere le questioni che vorrebbero affrontare. Ed \u00e8 facile poi accusare i magistrati di assumere decisioni politiche, quando invece \u00e8 la politica che non si assume la responsabilit\u00e0 di risolvere le questioni, di fare leggi che funzionano ma che, allo stesso tempo, rispettino diritti e libert\u00e0 fondamentali. Diranno che il governo ha un mandato chiaro da parte dei cittadini e che le sue politiche sui migranti sono coerenti con quello che hanno sempre detto. Io sono convinto che se ci fosse un referendum proposititvo su questo tema, la stragrande maggioranza direbbe che bisogna respingere i migranti in mare o ai confini. Ma esistono dei diritti insopprimibili che non possono essere aboliti a colpi di maggioranza; la vita, la dignit\u00e0, la libert\u00e0 degli individui non possono essere sacrificati perch\u00e9 cos\u00ec vuole la pancia del popolo. Il titolo del congresso di Area (\u00abIl ruolo della giurisdizione nell\u2019epoca del maggioritarismo\u00bb) vuol dire proprio questo: la democrazia serve a garantire i diritti di chi \u00e8 minoranza. E questo \u00e8 compito della magistratura? Anche. In questo momento storico, in Italia e non solo, sembra che avere la maggioranza consenta di fare qualsiasi cosa. Ricordo, per\u00f2, che esistono delle istituzioni di garanzia che servono proprio a tutelare i diritti di tutti. Alla fine la giurisdizione \u00e8 il potere dei senza potere. A questo congresso vediamo molta vivacit\u00e0 culturale, almeno da parte della magistratura progressista. E ci sono diversi esponenti delle pi\u00f9 importanti forze politiche che ascoltano ed intervengono.",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": "Intervista al magistrato in servizio a Bari, gi\u00e0 consigliere al Csm ed esponente di Area",
    "id": "2a7b2b11-15ce-41f3-99fe-303e74f467c1",
    "date_created": "2023-10-01T00:01:38.000Z",
    "articleTag": null,
    "author": "Mario Di Vito",
    "slug": "il-magistrato-giovanni-zaccaro-ma-quale-decisione-politica-e-tutela-dei-diritti-inviolabili",
    "datePublished": "2023-10-01T00:01:38.000Z",
    "topics": "Immigrazione",
    "tags": "Intervista",
    "meta_data": [
      {
        "id": "3175395",
        "kind": "location",
        "label": "Italia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Italia",
            "title": "Italia",
            "summary": "L'Italia (AFI: /i\u02c8talja/, ), ufficialmente Repubblica Italiana, \u00e8 uno Stato membro dell'Unione europea, situato nell'Europa meridionale e occidentale, il cui territorio coincide in gran parte con l'omonima regione geografica. L'Italia \u00e8 una repubblica parlamentare unitaria e conta una popolazione di circa 59 milioni di abitanti, che ne fanno il terzo Stato dell'Unione europea per numero di abitanti dopo Germania e Francia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:40.845849+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3175395",
            "geoid": 3175395,
            "name": "Italia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 42.83333,
            "lng": 12.83333,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 47.0917837415439,
              "south": 35.4928525923603,
              "east": 18.5203814091888,
              "west": 6.62662135986088
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2525068",
        "kind": "location",
        "label": "Catania",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Catania",
            "title": "Catania",
            "summary": "Catania (AFI: /ka\u02c8tanja/, , Catania in siciliano) \u00e8 un comune italiano di 297 394 abitanti, capoluogo dell'omonima citt\u00e0 metropolitana in Sicilia e centro della principale conurbazione dell'isola. La \"citt\u00e0 etnea\" \u00e8 inoltre il decimo comune italiano per popolazione, nonch\u00e9 primo fra i non capoluoghi di regione.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:04.113680+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2525068",
            "geoid": 2525068,
            "name": "Catania",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA2",
            "lat": 37.49223,
            "lng": 15.07041,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 37.56080338946649,
              "south": 37.42048193336457,
              "east": 15.126079696322765,
              "west": 15.02875415076176
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "a81076e08c684a499b33ee1a28bcaf45",
        "kind": "person",
        "label": "Giuseppe Santalucia",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "840796a9dd5944f787f1a989be390e16",
        "kind": "person",
        "label": "Giovanni Zaccaro",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2523920",
        "kind": "location",
        "label": "Palermo",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Palermo",
            "title": "Palermo",
            "summary": "Palermo (AFI: /pa\u02c8l\u025brmo/ ; Palermu [pa\u02c8l\u025b\u027em\u028a] in siciliano; Paliemmu, Palermu o Pal\u00ecaimmu in dialetto palermitano) \u00e8 un comune italiano di 625 850 abitanti, quinto in Italia per popolazione, capoluogo della Regione Siciliana e dell'omonima citt\u00e0 metropolitana.\nLa citt\u00e0, che si estende sulla Conca d'oro ai piedi del Monte Pellegrino, \u00e8 circondata da sud-est a nord-ovest dall'anfiteatro naturale dei monti di Palermo e si affaccia sul suo omonimo golfo nel Mar Tirreno.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:06.171263+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2523920",
            "geoid": 2523920,
            "name": "Palermo",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 38.1166,
            "lng": 13.3636,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 38.21948604348472,
              "south": 38.06147896002063,
              "east": 13.447295321008209,
              "west": 13.267559301180091
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3182351",
        "kind": "location",
        "label": "Bari",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Bari",
            "title": "Bari",
            "summary": "Bari (, AFI: ['ba\u02d0ri]; Bare ['ba\u02d0r\u0259] o Vare ['va\u02d0r\u0259] in dialetto barese; fino al 1931 Bari delle Puglie) \u00e8 un comune italiano di 315 270 abitanti, capoluogo della regione Puglia e dell'omonima citt\u00e0 metropolitana.\nCentro abitato sin dall'et\u00e0 del Bronzo, cominci\u00f2 ad assumere importanza sotto la dominazione del popolo peuceta, che la eressero a punto nevralgico del loro dominio.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:27:57.987007+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3182351",
            "geoid": 3182351,
            "name": "Bari",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 41.12066,
            "lng": 16.86982,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 41.1697643762157,
              "south": 41.05300731479015,
              "east": 17.033379139941452,
              "west": 16.730456315763153
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "magistratura-democratica",
        "kind": "organization",
        "label": "Magistratura democratica",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Magistratura_democratica",
            "title": "Magistratura democratica",
            "summary": "Magistratura democratica (md) \u00e8 una delle associazioni di magistrati in cui si articola, al proprio interno, l'Associazione nazionale magistrati. \n\nPur essendo una componente dell'Associazione nazionale magistrati, Magistratura democratica ha, rispetto a quest'ultima, una precisa autonomia, non solo in termini statutari, ma anche nella concreta partecipazione alle iniziative delle due associazioni: \u00e8 possibile l'adesione a Magistratura democratica senza adesione all'Anm.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:00.864443+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "associazione-nazionale-magistrati",
        "kind": "organization",
        "label": "Associazione nazionale magistrati",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Associazione_nazionale_magistrati",
            "title": "Associazione nazionale magistrati",
            "summary": "L'Associazione nazionale magistrati (in sigla ANM) \u00e8 l'organismo rappresentativo, senza carattere politico, che raggruppa i magistrati italiani. Non \u00e8 un sindacato, non ha potere di contrattazione sulle retribuzioni, che sono stabilite con decreto ministeriale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:26.434796+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "consiglio-superiore-della-magistratura",
        "kind": "organization",
        "label": "Consiglio Superiore della Magistratura",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Consiglio_Superiore_della_Magistratura",
            "title": "Consiglio Superiore della Magistratura",
            "summary": "Il Consiglio Superiore della Magistratura (in sigla CSM) \u00e8 un organo di rilievo costituzionale dell'ordinamento politico italiano, di governo autonomo della magistratura italiana ordinaria.\n\n\n== Storia ==\nIl Consiglio Superiore della Magistratura \u00e8 un organo che venne introdotto in Italia durante il periodo monarchico.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:29.285391+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Il Karabakh \u00e8 un deserto, a Erevan fallisce la protesta",
    "articleBody": "In una sola settimana il Nagorno-Karabakh \u00e8 diventata terra di nessuno. I militari azeri pattugliano la regione e fanno bella mostra dei trofei di guerra ritrovati nei magazzini. Intorno a loro, il deserto. Oltre 100mila sfollati dal Nagorno-Karabakh sono fuggiti in Armenia, ormai non resta che una piccola parte dei 120mila residenti che abitavano la Repubblica dell\u2019Artsakh prima dell\u2019operazione fulminea di Baku e si sa che ci sono 40 pullman inviati dal governo armeno per evacuare chi non aveva un mezzo proprio. Nei pressi della frontiera sudorientale i tendoni della Croce Rossa sono ancora l\u00ec, mezzi vuoti, i volontari finalmente possono sedersi e riposare dopo giornate infinite. INTANTO A EREVAN continuano ad arrivare profughi nei centri d\u2019accoglienza, mentre l\u2019opposizione ha provato a organizzare l\u2019ennesima protesta di massa fuori dal parlamento che per\u00f2 potrebbe aver seppellito la speranza di rovesciare il governo in carica. Come se la situazione non fosse gi\u00e0 al limite, in serata l\u2019ennesima notizia inattesa porta nuova apprensione: il ministero della Difesa azero ha dichiarato che un suo soldato \u00e8 stato ucciso da un cecchino armeno vicino all\u2019area di Kut. \u00abSi stanno prendendo le misure del caso\u00bb hanno fatto sapere da Baku. Mercoled\u00ec scorso, l\u2019\u00aboperazione anti-terrorismo\u00bb azera era iniziata proprio con le accuse, finora non supportate da alcuna prova, del governo di Aliyev agli indipendentisti armeni di aver ucciso sei suoi soldati. Poche ore dopo i reparti azeri erano in marcia verso le citt\u00e0 del Nagorno-Karabakh. E ora? \u00abSto provando a sentire qualcuno al ministero\u00bb, ci dice David, che ha buoni contatti ovunque. Le speculazioni aumentano la tensione. \u00abNon credo che siano cos\u00ec sfacciati da iniziare una guerra mentre gli occhi di tutto il mondo sono puntati sulla crisi umanitaria del Karabakh\u00bb azzarda, \u00abci sono anche gli osservatori dell\u2019Onu; o, almeno, dovrebbero esserci a breve\u00bb. NELL\u2019ATTESA di sviluppi l\u2019Armenia ha intentato una causa contro l\u2019Azerbaigian presso la Corte internazionale di giustizia. Nel testo si chiede alla Corte di sostenere i diritti tutelati dalla Convenzione internazionale sull\u2019eliminazione di tutte le forme di discriminazione razziale (Cerd). Contemporaneamente, Erevan ha chiesto assistenza alla Commissione europea per sostenere economicamente gli sfollati giunti dal Nagorno-Karabakh. La scelta non \u00e8 casuale: nonostante la mancanza di continuit\u00e0 geografica, in Armenia (principalmente a Erevan) in molti guardano all\u2019Europa come comunit\u00e0 di riferimento. Le radici cristiane, i continui scambi culturali e l\u2019importante emigrazione verso la Francia hanno creato, soprattutto dopo la Rivoluzione di Velluto del 2018, una grande aspettativa verso Bruxelles. E l\u2019Ue non ha mai raffreddato le spinte europeiste dell\u2019attuale governo armeno (nato proprio nel 2018), salvo poi disinteressarsene completamente allo scoppio della guerra del 2020. A ci\u00f2 si aggiunga la crescente dipendenza dei Paesi Ue dal gas e dal petrolio azero in sostituzione di quello russo e quindi al momento sembra assai improbabile che le istituzioni europee possano schierarsi nettamente con l\u2019Armenia o imporre sanzioni all\u2019Azerbaigian. Sul versante interno, il criticatissimo premier armeno, Nikol Pashinyan, pu\u00f2 tirare un sospiro di sollievo: al momento non c\u2019\u00e8 nessuno in grado di mettere in discussione seriamente la sua leadership. A CONCLUSIONE della manifestazione nella grande Piazza della Repubblica, il politico Vazgen Manukyan ammette: \u00abIl \u2018Comitato nazionale\u2019 si \u00e8 assunto la responsabilit\u00e0 di rimuovere Nikol Pashinyan. Abbiamo stabilito una tabella di marcia chiara per farlo. Non ha funzionato, abbiamo commesso un errore perch\u00e9 abbiamo sopravvalutato la nostra forza umana e organizzativa\u00bb. In altri termini, la piazza dell\u2019opposizione ha perso. Intanto i leader della vecchia Armenia pagano lo scotto di essere considerati filo-russi. E, nonostante, i tentativi della propaganda russa di imputare la disfatta alla politica \u00abvassalla della Nato\u00bb di Erevan, la stragrande maggioranza degli armeni accusa la Russia di tradimento. IL MANCATO intervento del contingente di pace durante i mesi di embargo imposto dalle truppe azere e il disinteresse durante l\u2019operazione militare della settimana scorsa (malgrado l\u2019alto ufficiale russo ucciso dai soldati di Baku) hanno aperto una spaccatura che sta progressivamente erodendo il consenso di cui Mosca godeva. Per l\u2019armeno medio Pashinyan \u00e8 colpevole di non aver saputo proteggere il proprio Paese e di scelte errate in politica estera, ci\u00f2 \u00e8 fuori di dubbio; ma la Russia \u00e8 colpevole di abbandono nel momento del bisogno. Persino molti degli anziani abitanti del Nagorno-Karabakh, i pi\u00f9 strenui sostenitori della tradizionale vicinanza Erevan-Mosca, non difendono pi\u00f9 il Cremlino (come pure avevano fatto dopo la sconfitta nella guerra del 2020, in cui la Russia non era intervenuta). La tesi che si sente pi\u00f9 spesso \u00e8 che per punire la svolta filo-occidentale del governo di Pashinyan, il Cremlino abbia deciso di lasciare l\u2019Azerbaigian libero di agire, d\u2019accordo con la Turchia. \u00c8 solo una teoria, ma potrebbe non essere troppo lontana dalla realt\u00e0. E, in ogni caso, la perdita di un \u00abvassallo\u00bb nel Caucaso meridionale per Mosca \u00e8 un danno enorme. Soprattutto se si considera il rafforzamento del panturchismo di Erdogan, assurto a deus ex machina degli equilibri regionali. Anche per questo, a breve, \u00abi canali tv russi in Armenia potrebbero essere oscurati\u00bb. Per tutta risposta, Mosca potrebbe aumentare le tariffe del gas diretto in Armenia e adeguarle ai prezzi di vendita all\u2019Europa gi\u00e0 dal primo dicembre prossimo. INSOMMA, si chiude un capitolo di storia per l\u2019Armenia, l\u2019ennesimo capitolo drammatico, e il futuro appare incerto. Ci\u00f2 che sappiamo \u00e8 che questa guerra potrebbe portare a una rimodulazione negli equilibri geopolitici del pianeta e che l\u2019ennesima crisi del Nagorno-Karabakh potrebbe essere solo il principio di un nuovo capitolo con protagonisti diversi.",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": "Pochi in piazza contro il premier Pashinyan, ma gli armeni si sentono traditi da Mosca",
    "id": "6a50b0ca-0f8a-4b49-b6bb-25d3b708a191",
    "date_created": "2023-10-01T00:01:40.000Z",
    "articleTag": "Il secolo armeno",
    "author": "Sabato Angieri",
    "slug": "il-karabakh-e-un-deserto-a-erevan-fallisce-la-protesta",
    "datePublished": "2023-10-01T00:01:40.000Z",
    "topics": "Russia",
    "tags": "Reportage",
    "meta_data": [
      {
        "id": "nato",
        "kind": "organization",
        "label": "NATO",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/NATO",
            "title": "NATO",
            "summary": "La NATO, Organizzazione del Trattato dell'Atlantico del Nord (in inglese North Atlantic Treaty Organization; in francese Organisation du trait\u00e9 de l'Atlantique nord, in sigla OTAN) \u00e8 un'alleanza militare intergovernativa nel settore della difesa tra 32 Stati membri, di cui 30 europei e due nordamericani, istituita all'indomani della seconda guerra mondiale. Il trattato istitutivo della NATO, il Patto Atlantico, fu firmato a Washington il 4 aprile 1949, ed entr\u00f2 in vigore il 24 agosto dello stesso anno.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:39.944652+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2017370",
        "kind": "location",
        "label": "Russia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Russia",
            "title": "Russia",
            "summary": "La Russia (in russo \u0420\u043e\u0441\u0441\u0438\u0301\u044f?, Ross\u00edja, ), ufficialmente Federazione Russa (in russo \u0420\u043e\u0441\u0441\u0438\u0301\u0439\u0441\u043a\u0430\u044f \u0424\u0435\u0434\u0435\u0440\u0430\u0301\u0446\u0438\u044f?, Ross\u00edjskaja Feder\u00e1cija, ), \u00e8 uno Stato transcontinentale che si estende per un quarto in Europa e per tutto il resto in Asia. \u00c8 il pi\u00f9 vasto Stato del mondo, con una superficie di 17 098 246 km2, e a inizio 2023 conta 146 099 728 abitanti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:32.437246+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2017370",
            "geoid": 2017370,
            "name": "Russia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 60.0,
            "lng": 100.0,
            "country_name": "Russia",
            "bbox": {
              "north": 81.857323999,
              "south": 41.185353,
              "east": -168.996935519,
              "west": 19.638789207000002
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "409410",
        "kind": "location",
        "label": "Nagorno-Karabakh",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Nagorno_Karabakh",
            "title": "Nagorno Karabakh",
            "summary": "Il Nagorno Karabakh (in italiano talvolta anche Karabakh Montuoso, Alto Karabakh o Karabakh Superiore), o Artsakh in lingua armena, \u00e8 una regione geografica senza sbocco sul mare sita nel Caucaso meridionale e appartenente geograficamente all'Altopiano armeno. Si sviluppa all'estremit\u00e0 sudorientale della catena montuosa del Caucaso Minore e copre una superficie di 8223 km\u00b2.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:01.710481+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/409410",
            "geoid": 409410,
            "name": "Nagorno-Karabakh",
            "feature_class": "L",
            "feature_code": "RGN",
            "lat": 40.0,
            "lng": 46.58333,
            "country_name": "Azerbaigian",
            "bbox": null
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "6255148",
        "kind": "location",
        "label": "Europa",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Europa",
            "title": "Europa",
            "summary": "L'Europa (AFI: /eu\u02c8r\u0254pa/) \u00e8 una regione geografica del mondo, comunemente considerata un continente in base a fattori storico-culturali e geopolitici. Come continente, \u00e8 l'unico situato interamente nell'emisfero settentrionale (se si considerano le Americhe come un solo continente) e costituisce l'estremit\u00e0 occidentale del supercontinente Eurasia, o anche una delle tre parti (la nord-occidentale) del supercontinente Eurafrasia, che \u00e8 detto pi\u00f9 comunemente \"Continente Antico\" o \"Vecchio Mondo\".",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:38.275516+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/6255148",
            "geoid": 6255148,
            "name": "Europa",
            "feature_class": "L",
            "feature_code": "CONT",
            "lat": 48.69096,
            "lng": 9.14062,
            "country_name": "",
            "bbox": {
              "north": 80.76416015625,
              "south": 27.6377894797159,
              "east": 41.73303985595703,
              "west": -24.532675386662543
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "587116",
        "kind": "location",
        "label": "Azerbaigian",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Azerbaigian",
            "title": "Azerbaigian",
            "summary": "L'Azerbaigian (/a\u02a3\u02a3erbai\u02c8\u02a4an/; in azero Az\u0259rbaycan), ufficialmente Repubblica dell'Azerbaigian (in azero Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131), \u00e8 uno Stato della regione transcaucasica. Dal punto di vista geografico \u00e8 considerato un paese asiatico o transcontinentale, essendo attraversato dalla catena del Caucaso, una delle linee convenzionali di separazione tra l'Europa e l'Asia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:08.190688+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/587116",
            "geoid": 587116,
            "name": "Azerbaigian",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 40.5,
            "lng": 47.5,
            "country_name": "Azerbaigian",
            "bbox": {
              "north": 41.9123400010001,
              "south": 38.3922170010001,
              "east": 50.621812027,
              "west": 44.764683001
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "616051",
        "kind": "location",
        "label": "Erevan",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Erevan",
            "title": "Erevan",
            "summary": "Erevan (pronunciato Ierev\u00e0n, in armeno \u0535\u0580\u0587\u0561\u0576?, , anche scritta Yerevan e Jerevan) \u00e8 la capitale e la pi\u00f9 popolosa citt\u00e0 dell'Armenia con 1 093 485 abitanti.\nLa citt\u00e0, fino al 2008 equiparata a una provincia (marz), \u00e8 ora un comune con un consiglio comunale elettivo che nomina il sindaco.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:13.222662+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/616051",
            "geoid": 616051,
            "name": "Erevan",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "ADM1",
            "lat": 40.18333,
            "lng": 44.5,
            "country_name": "Armenia",
            "bbox": {
              "north": 40.2541222316882,
              "south": 40.0723587487865,
              "east": 44.6214075904166,
              "west": 44.4036307865934
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ilham-liyev",
        "kind": "person",
        "label": "\u0130lham \u018fliyev",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/%C4%B0lham_%C6%8Fliyev",
            "title": "\u0130lham \u018fliyev",
            "summary": "\u0130lham \u018fliyev (spesso trascritto come Ilham Aliyev, nome completo \u0130lham Heyd\u0259r o\u011flu \u018fliyev, pron. [il\u02c8h\u0251m hej\u02c8d\u00e6\u027e o\u0263\u02c8lu \u00e6\u02c8lijev]; Baku, 24 dicembre 1961) \u00e8 un politico e militare azero.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:56.936841+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "298795",
        "kind": "location",
        "label": "Turchia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Turchia",
            "title": "Turchia",
            "summary": "La Turchia, ufficialmente Repubblica di Turchia (in turco T\u00fcrkiye Cumhuriyeti), \u00e8 uno Stato transcontinentale. Il suo territorio si estende nella penisola anatolica, nell'Asia occidentale, e comprende anche una parte europea: l'estrema parte orientale della Tracia, detta Turchia europea.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:05.369206+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/298795",
            "geoid": 298795,
            "name": "Turchia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 39.0,
            "lng": 35.0,
            "country_name": "Turchia",
            "bbox": {
              "north": 42.104895001,
              "south": 35.8121761290001,
              "east": 44.81812800000006,
              "west": 25.6665057269225
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "587084",
        "kind": "location",
        "label": "Baku",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Baku",
            "title": "Baku",
            "summary": "Baku (AFI: [ba\u02c8ku]; in azero Bak\u0131; in russo \u0411\u0430\u043a\u0443?, in persiano \u0628\u0627\u06a9\u0648\u0628\u0627\u200e, Bakube), conosciuta anche come Baqy, Baky o Baki, in italiano Bac\u00f9, \u00e8 la capitale dell'Azerbaigian, nonch\u00e9 la pi\u00f9 grande citt\u00e0 e il pi\u00f9 grande porto del Paese e di tutto il Caucaso.\nSituata sulla costa meridionale della penisola di Ab\u015feron, la citt\u00e0 si compone di tre parti principali: il centro, la vecchia Citt\u00e0 Murata estesa sul territorio di 21,5 ettari e la parte della citt\u00e0 costruita nell'epoca sovietica.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:10.831858+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/587084",
            "geoid": 587084,
            "name": "Baku",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 40.37767,
            "lng": 49.89201,
            "country_name": "Azerbaigian",
            "bbox": {
              "north": 40.514809295232304,
              "south": 40.240539870006735,
              "east": 50.072389834547295,
              "west": 49.71162200627302
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "recep-tayyip-erdogan",
        "kind": "person",
        "label": "Recep Tayyip Erdo\u011fan",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Recep_Tayyip_Erdo%C4%9Fan",
            "title": "Recep Tayyip Erdo\u011fan",
            "summary": "Recep Tayyip Erdo\u011fan (AFI: [\u027ee\u02c8d\u0361\u0292ep t\u0251j\u02c8jip \u02c8\u00e6\u027edo\u02d0\u0251n], ; Istanbul, 26 febbraio 1954) \u00e8 un politico turco, 12\u00ba e attuale presidente della Turchia. In precedenza ha ricoperto la carica di Primo ministro dal 2003 al 2014 e di sindaco di Istanbul dal 1994 al 1998.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:02.229737+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "174982",
        "kind": "location",
        "label": "Armenia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Armenia",
            "title": "Armenia",
            "summary": "L'Armenia (in armeno \u0540\u0561\u0575\u0561\u057d\u057f\u0561\u0576?, Hayastan), ufficialmente Repubblica di Armenia (in armeno \u0540\u0561\u0575\u0561\u057d\u057f\u0561\u0576\u056b \u0540\u0561\u0576\u0580\u0561\u057a\u0565\u057f\u0578\u0582\u0569\u0575\u0578\u0582\u0576?, Hayastani Hanrapetut\u2019yun), \u00e8 uno Stato dell'Asia occidentale, situato nel Caucaso meridionale; la capitale \u00e8 Erevan.\nDa un punto di vista storico-culturale il paese \u00e8 tuttavia a volte considerato europeo ed \u00e8 un membro del Consiglio d'Europa.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:04.975461+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/174982",
            "geoid": 174982,
            "name": "Armenia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 40.25,
            "lng": 45.0,
            "country_name": "Armenia",
            "bbox": {
              "north": 41.3009930000001,
              "south": 38.840244,
              "east": 46.6342220000001,
              "west": 43.447417525
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "unione-europea",
        "kind": "organization",
        "label": "Unione europea",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Unione_europea",
            "title": "Unione europea",
            "summary": "L'Unione europea, abbreviata in UE (pronuncia /\u02c8ue/), \u00e8 un'unione politica ed economica a carattere sovranazionale, che comprende 27 Stati membri. Geograficamente, l'UE comprende anche alcuni territori d'oltremare al di fuori del continente.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:03.105420+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3017382",
        "kind": "location",
        "label": "Francia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Francia",
            "title": "Francia",
            "summary": "La Francia (in francese France, AFI: /f\u0281\u0251\u0303s/), ufficialmente Repubblica francese (in francese: R\u00e9publique fran\u00e7aise), \u00e8 uno Stato situato nell'Europa occidentale, ma che possiede ugualmente territori disseminati su pi\u00f9 oceani e altri continenti.\nLa Francia \u00e8 una repubblica costituzionale unitaria, avente un regime semipresidenziale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:18.187915+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3017382",
            "geoid": 3017382,
            "name": "Francia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 46.0,
            "lng": 2.0,
            "country_name": "Francia",
            "bbox": {
              "north": 51.0889894407743,
              "south": 41.3335556861592,
              "east": 9.56009360694225,
              "west": -5.14127657354623
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "commissione-europea",
        "kind": "organization",
        "label": "Commissione europea",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Commissione_europea",
            "title": "Commissione europea",
            "summary": "La Commissione europea \u00e8 una delle principali istituzioni dell'Unione europea, suo organo esecutivo e promotrice del processo legislativo. \u00c8 composta da delegati (uno per ogni Stato membro dell'Unione europea, detto Commissario), a ciascuno dei quali \u00e8 richiesta la massima indipendenza decisionale dal governo nazionale che lo ha indicato.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:28.513740+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "movimento-internazionale-della-croce-rossa-e-della-mezzaluna-rossa",
        "kind": "organization",
        "label": "Movimento Internazionale della Croce Rossa e della Mezzaluna Rossa",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Movimento_Internazionale_della_Croce_Rossa_e_della_Mezzaluna_Rossa",
            "title": "Movimento Internazionale della Croce Rossa e della Mezzaluna Rossa",
            "summary": "Il Movimento Internazionale della Croce Rossa e della Mezzaluna Rossa, spesso indicato semplicemente come Croce Rossa o Mezzaluna Rossa, costituisce la pi\u00f9 grande organizzazione umanitaria del mondo.\nIl movimento \u00e8 costituito dal Comitato internazionale con sede a Ginevra, dalla Federazione internazionale delle societ\u00e0 e dalle societ\u00e0 nazionali (al momento 191).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:31.284581+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "organizzazione-delle-nazioni-unite",
        "kind": "organization",
        "label": "Organizzazione delle Nazioni Unite",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Organizzazione_delle_Nazioni_Unite",
            "title": "Organizzazione delle Nazioni Unite",
            "summary": "L'Organizzazione delle Nazioni Unite, in sigla ONU, abbreviata in Nazioni Unite, \u00e8 un'organizzazione intergovernativa a carattere mondiale. Tra i suoi obiettivi principali vi sono il mantenimento della pace e della sicurezza mondiale, lo sviluppo di relazioni amichevoli tra le nazioni, il perseguimento di una cooperazione internazionale e il favorire l'armonizzazione delle varie azioni compiute a questi scopi dai suoi membri.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:02.985335+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "corte-internazionale-di-giustizia",
        "kind": "organization",
        "label": "Corte internazionale di giustizia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Corte_internazionale_di_giustizia",
            "title": "Corte internazionale di giustizia",
            "summary": "La Corte internazionale di giustizia, nota anche con il nome di Tribunale internazionale dell'Aia, spesso indicata con l'acronimo CIG (in francese Cour internationale de justice, CIJ; in inglese International Court of Justice, ICJ), \u00e8 il principale organo giudiziario delle Nazioni Unite. Ha sede nel Palazzo della Pace all'Aia, nei Paesi Bassi.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:36.992583+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "parlamento",
        "kind": "organization",
        "label": "Parlamento",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Parlamento",
            "title": "Parlamento",
            "summary": "Il parlamento (in alcuni Stati chiamato con altri nomi quali dieta, congresso, assemblea nazionale, assemblea federale e altri ancora) \u00e8 il corpo legislativo o assemblea legislativa dello Stato, ossia un organo complesso, costituito essenzialmente da uno o pi\u00f9 organi collegiali di tipo assembleare (camere), la cui funzione precipua, sebbene non unica, \u00e8 l'esercizio del potere legislativo ovvero l'emanazione delle leggi secondo i dettami fissati dalla relativa Costituzione, rappresentando dunque l'organo principale di una democrazia rappresentativa.\n\n\n== Origine del termine ==\nParlamento deriva dal sostantivo francese parlement, che indica l'azione di parlare: un parlamento \u00e8 quindi un luogo dove si promuove, si discute e si dibatte per giungere a decisioni politiche.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:43.631176+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3cfc123831ee46f384be27dfa3bd1724",
        "kind": "organization",
        "label": "Governo armeno",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "53cf129119404747a5d0b76f7189509c",
        "kind": "organization",
        "label": "Governo azero",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "az-rbaycan-xususi-t-yinatli-quvv-l-ri",
        "kind": "organization",
        "label": "Az\u0259rbaycan X\u00fcsusi T\u0259yinatl\u0131 Q\u00fcvv\u0259l\u0259ri",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Az%C9%99rbaycan_X%C3%BCsusi_T%C9%99yinatl%C4%B1_Q%C3%BCvv%C9%99l%C9%99ri",
            "title": "Az\u0259rbaycan X\u00fcsusi T\u0259yinatl\u0131 Q\u00fcvv\u0259l\u0259ri",
            "summary": "Le Forze speciali dell'Azerbaigian (in azero: Az\u0259rbaycan X\u00fcsusi T\u0259yinatl\u0131 Q\u00fcvv\u0259l\u0259ri), soprannominate Ya\u015fma, sono un'unit\u00e0 speciale delle Forze terrestri azere.\n\n\n== Storia ==\nL'unit\u00e0 \u00e8 stata istituita il 30 aprile 1999 su iniziativa del Ministero della difesa azero con ufficiali e guardiamarina che avevano preso parte alla prima guerra del Nagorno Karabakh.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:51.093751+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "nikol-pashinyan",
        "kind": "person",
        "label": "Nikol Pashinyan",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Nikol_Pashinyan",
            "title": "Nikol Pashinyan",
            "summary": "Nikol Vovayi Pashinyan (in armeno \u0546\u056b\u056f\u0578\u056c \u054e\u0578\u057e\u0561\u0575\u056b \u0553\u0561\u0577\u056b\u0576\u0575\u0561\u0576?, Nikol Vovayi P\u2019a\u0161inyan; Ijevan, 1\u00ba giugno 1975) \u00e8 un politico e giornalista armeno, Primo ministro dell'Armenia dal maggio 2018.\n\n\n== Biografia ==\nNasce a Ijevan il 1\u00ba giugno 1975, figlio di Vova Pashinyan, allenatore di calcio e pallavolo e insegnante di educazione fisica e Svetlana, morta quando Nikol Pashinyan aveva 12 anni.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:54.075179+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "vazgen-manukyan",
        "kind": "person",
        "label": "Vazgen Manukyan",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Vazgen_Manukyan",
            "title": "Vazgen Manukyan",
            "summary": "Vazgen Manukyan (in armeno \u054e\u0561\u0566\u0563\u0565\u0576 \u0544\u056b\u0584\u0561\u0575\u0565\u056c\u056b \u0544\u0561\u0576\u0578\u0582\u056f\u0575\u0561\u0576; Gyumri, 13 febbraio 1946) \u00e8 un politico armeno, Primo ministro dal 1990 al 1991 e ministro della difesa dal 1992 al 1993.\nNato a Leninakan (attuale Gyumri) ha conseguito la laure in matematica e scienze fisiche.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:59.905290+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "davide",
        "kind": "person",
        "label": "Davide",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Davide",
            "title": "Davide",
            "summary": "Davide o David (in ebraico \u0394\u03b1\u03c5\u03af\u03b4 \u03b2\u03b5\u03bd \u03a5\u03b9\u03c3\u03b1\u03af?, David ben Yishay; Betlemme, 1040 a.C. circa \u2013 Gerusalemme, 970 a.C. circa) figlio di Iesse, \u00e8 stato il secondo re d'Israele durante la prima met\u00e0 del X secolo a.C.\nLe sue vicende, risalenti all'epoca ebraica, sono raccontate nel Primo e nel Secondo libro di Samuele, nel Primo libro dei Re e nel Primo libro delle Cronache.\nValoroso guerriero, musicista e poeta, accreditato dalla tradizione quale autore di molti Salmi, Davide viene descritto nella Bibbia come un personalit\u00e0 dal carattere complesso, capace al contempo di grandi crudelt\u00e0 e generosit\u00e0, dotato di spregiudicatezza politica e umana, ma al tempo stesso in grado di riconoscere i propri limiti ed errori.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:06.416199+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "\u00abRaffa in the Sky\u00bb, la leggerezza dell\u2019icona pop",
    "articleBody": "Lo scorso 18 giugno ricorreva l\u2019ottantesimo compleanno di Raffaella Maria Roberta Pelloni, in arte Raffaella Carr\u00e0, tra le pi\u00f9 grandi icone della cultura pop italiana di tutti tempi, scomparsa il 5 luglio 2021. Nonostante i caratteri di semplicit\u00e0 e stereotipia associati al termine pop, l\u2019icona-Carr\u00e0 e la sua eredit\u00e0 culturale sono ancora di difficile interpretazione. RAFFAELLA ha custodito gelosamente la sua vita privata, rendendo Pelloni opaca, per lasciare tutta la luce, non solo quella della ribalta, a Carr\u00e0. L\u2019essenza del personaggio va cercata non tanto in una profondit\u00e0 ontologica che si presume debba essere ancora sondata, ma in una superficialit\u00e0 estetica in cui quell\u2019essenza \u00e8 gi\u00e0 in bella vista e aspetta solo di essere rimessa in ordine. Nell\u2019ultimo anno si sono cimentati nell\u2019impresa di perlustrare le superfici scintillanti dell\u2019icona Carr\u00e0 gli autori mai abbastanza lodati della trasmissione Rai Techetechet\u00e8, Daniele Luchetti con il documentario Raffa. Il ritratto inedito di un\u2019icona senza tempo e infine la Fondazione Teatro Donizetti che, in occasione di Bergamo Brescia Capitale Italiana della Cultura 2023, ha prodotto l\u2019opera nuova Raffa in the Sky (in scena fino all\u20198 ottobre), da un\u2019idea di Francesco Micheli, che ne firma la regia, con il libretto di Renata Ciaravino e Alberto Mattioli, la musica di Lamberto Curtoni, diretta da Carlo Boccadoro, le scene di Edoardo Sanchi, i costumi di Alessio Rosati, le coreografie di Mattia Agatiello e il light design di Alessandro Andreoli. Raffa in the Sky non \u00e8 un musical o una delle altre forme intermedie di teatro musicale contemporaneo, ma un\u2019\u00abopera lirica \u201cvera\u201d, cantata dall\u2019inizio alla fine, uno spettacolo in grado di parlare di tutto a tutti\u00bb (Mattioli). Non una biografia, ma una \u00abfantaopera\u00bb, una fiction sviluppata su due livelli: nel 1943, mentre l\u2019aliena Raffella Carr\u00e0, \u00abspirito immortale\u00bb di Arkadia, pianeta dell\u2019Arte, viene spedita \u00aba ispirare bellezza e armonia\u00bb sulla Terra sconvolta dalla Seconda Guerra Mondiale, nel sud Italia nasce Carmela, che qualche anno dopo, mentre Raffa cerca il canale pi\u00f9 giusto attraverso cui esprimersi (prima la danza, poi il cinema), va a cercare fortuna come operaia al Nord, dove conosce Vito, lui pure operaio; mentre i due si sposano e hanno un figlio, Luca, Raffa diventa famosa in tv; adorata sia da Vito (che vede in lei un sogno erotico realizzato) che dall\u2019ormai adolescente Luca (che vede in lei un emblema di libert\u00e0), Raffa segna la vita della famiglia tipo italiana: prima aiuta i due coniugi separati a ritrovare il loro amore, poi ricongiunge il figlio con i genitori. Rifiutatasi di tornare su Arkadia e decisa ad \u00abamare, ridere, piangere, soffrire: rimanere in questo mondo, umana anch\u2019io fino in fondo\u00bb, ormai vicina alla fine della sua vita, Raffa la riassume cos\u00ec: \u00abnon ho imparato quale sia la vera Bellezza, ma so che nulla \u00e8 profondo, di fronte alla fine, come la Leggerezza\u00bb. TORNATI INSIEME al personaggio sulla superficie \u00ableggera\u00bb che ha dato e continua a dare un senso alla sua storia, ci accorgiamo di avere attraversato un racconto musicale la cui apparente leggerezza cela uno spessore di lavoro inconsueto. Tra citazioni colte (Donizetti, Ciajkovskij, Mozart, Monteverdi) prese in un \u00abgioco di rimandi ad architetture arcaiche\u00bb piuttosto che alle cacofonie di un\u2019avanguardia che non \u00e8 mai stata interessata a comunicare a un pubblico, Curtoni usa le canzoni pi\u00f9 famose di Carr\u00e0 ( Maga Maghella, Ma che musica maestro, Tuca, Tuca, A far l\u2019amore comincia tu!, , Luca, Rumore, Ballo, ballo, Tanti auguri ecc.) come materiale sonoro da costruzione, ne mantiene le cellule melodiche caratterizzanti, le riarmonizza, ne riscrive la strumentazione, le cripta nella partitura straniandole, rendendole aliene, irriconoscibili, per poi svelarle di colpo \u00abcome compimento di una lunga preparazione\u00bb, producendo \u00abun effetto liberatorio\u00bb che il pubblico non esita a cogliere. In mezzo a un cast di cantanti lirici di tradizione (Carmela Remigio, Gaia Petrone, Dave Monaco, Haris Andrianos e Roberto Lorenzi), la voce esile e aliena di Chiara Dello Iacovo, cantate pop al suo debutto in un teatro d\u2019opera, ci restituisce una Carr\u00e0 intensa e commovente.",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": "Francesco Micheli firma la regia, con il libretto di Renata Ciaravino e Alberto Mattioli per un'opera immaginifica con un'aliena Raffaella Carr\u00e0. Al Teatro Donizetti di Bergamo fino all'8 ottobre",
    "id": "7d2241c6-b67b-4d25-801f-f4ebc74bbd98",
    "date_created": "2023-10-01T00:01:41.000Z",
    "articleTag": "Opera",
    "author": "Fabio Vittorini",
    "slug": "raffa-in-the-sky-la-leggerezza-dellicona-pop",
    "datePublished": "2023-10-01T00:01:41.000Z",
    "topics": "",
    "tags": "Musica",
    "meta_data": [
      {
        "id": "3175395",
        "kind": "location",
        "label": "Italia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Italia",
            "title": "Italia",
            "summary": "L'Italia (AFI: /i\u02c8talja/, ), ufficialmente Repubblica Italiana, \u00e8 uno Stato membro dell'Unione europea, situato nell'Europa meridionale e occidentale, il cui territorio coincide in gran parte con l'omonima regione geografica. L'Italia \u00e8 una repubblica parlamentare unitaria e conta una popolazione di circa 59 milioni di abitanti, che ne fanno il terzo Stato dell'Unione europea per numero di abitanti dopo Germania e Francia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:40.845849+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3175395",
            "geoid": 3175395,
            "name": "Italia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 42.83333,
            "lng": 12.83333,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 47.0917837415439,
              "south": 35.4928525923603,
              "east": 18.5203814091888,
              "west": 6.62662135986088
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "rai",
        "kind": "organization",
        "label": "Rai",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Rai",
            "title": "Rai",
            "summary": "Rai \u2212 Radiotelevisione italiana S.p.A., conosciuta come Rai, \u00e8 la societ\u00e0 concessionaria in esclusiva del servizio pubblico radiofonico e televisivo in Italia. \u00c8 il primo polo televisivo in Italia e una delle pi\u00f9 grandi aziende di comunicazione d'Europa, nonch\u00e9 il quinto gruppo televisivo del continente.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:53.526255+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "raffaella-carra",
        "kind": "person",
        "label": "Raffaella Carr\u00e0",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Raffaella_Carr%C3%A0",
            "title": "Raffaella Carr\u00e0",
            "summary": "Raffaella Carr\u00e0, pseudonimo di Raffaella Maria Roberta Pelloni (Bologna, 18 giugno 1943 \u2013 Roma, 5 luglio 2021), \u00e8 stata una soubrette, cantante, ballerina, attrice, conduttrice televisiva, showgirl, autrice televisiva e conduttrice radiofonica italiana.\n\nConsiderata \u00abla regina della televisione italiana\u00bb, \u00e8 stata definita \u00abun'icona della cultura pop\u00bb in Europa e in America Latina dalla critica italiana e internazionale, e, tra gli anni '70 e '80, \u00e8 diventata una precorritrice del femminismo, della libert\u00e0 sessuale delle donne nella televisione e nell'industria musicale italiana e spagnola, oltre che una sostenitrice della comunit\u00e0 LGBTQ+.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:48.439874+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "teatro-donizetti",
        "kind": "organization",
        "label": "Teatro Donizetti",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Teatro_Donizetti",
            "title": "Teatro Donizetti",
            "summary": "Il Teatro Donizetti \u00e8 un teatro di Bergamo, intitolato al compositore bergamasco Gaetano Donizetti. \u00c8 gestito dalla Fondazione Teatro Donizetti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:56.015134+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3182164",
        "kind": "location",
        "label": "Bergamo",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Bergamo",
            "title": "Bergamo",
            "summary": "Bergamo (IPA: ['b\u025brgamo], ; B\u00e8rghem, ['b\u025b\u027e\u0261\u025bm], in dialetto bergamasco, , fino al XVIII secolo anche Bergomo) \u00e8 un comune italiano di 120 700 abitanti, capoluogo dell'omonima provincia in Lombardia. \u00c8 il quarto comune pi\u00f9 popoloso della regione dopo Milano, Brescia e Monza.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:28:58.540266+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3182164",
            "geoid": 3182164,
            "name": "Bergamo",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA2",
            "lat": 45.69601,
            "lng": 9.66721,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 45.72385435256018,
              "south": 45.66252061919893,
              "east": 9.713643190922491,
              "west": 9.620565943598987
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3181554",
        "kind": "location",
        "label": "Brescia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Brescia",
            "title": "Brescia",
            "summary": "Brescia (IPA: /\u02c8bre\u0283\u02d0a/ , localmente [\u02c8bre\u02d0\u0283a], Br\u00e8sa o Bressa in dialetto bresciano, pronuncia /\u02c8br\u025bsa/, localmente [\u02c8br\u025bs\u0251] o [\u02c8br\u025bh\u0251]) \u00e8 un comune italiano di 199 804 abitanti, capoluogo dell'omonima provincia in Lombardia. Geograficamente si trova ai piedi delle Prealpi, a pochi km dal lago di Garda e di Iseo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:01.329598+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3181554",
            "geoid": 3181554,
            "name": "Brescia",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA2",
            "lat": 45.53558,
            "lng": 10.21472,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 45.59006822921118,
              "south": 45.49582664419387,
              "east": 10.300003026472984,
              "west": 10.147362362204976
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "daniele-luchetti",
        "kind": "person",
        "label": "Daniele Luchetti",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Daniele_Luchetti",
            "title": "Daniele Luchetti",
            "summary": "Daniele Luchetti (Roma, 26 luglio 1960) \u00e8 un regista, sceneggiatore e attore cinematografico italiano.\n\n\n== Biografia ==\nNato in una famiglia di artisti, poich\u00e9 figlio di uno scrittore e nipote di un pittore, nel 1979 ha conseguito la maturit\u00e0 al liceo classico Giulio Cesare di Roma, percorso che ha dichiarato di averlo aiutato \"nell'apprendere i diversi punti di vista descrittivi e narrativi\" e \"ad imparare a scrivere davvero\" per divenire uno sceneggiatore; in seguito al diploma ha studiato, all'Universit\u00e0 degli Studi di Roma \"Tor Vergata\", Lettere e Storia dell'Arte.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:04.116395+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "francesco-micheli",
        "kind": "person",
        "label": "Francesco Micheli",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Francesco_Micheli",
            "title": "Francesco Micheli",
            "summary": "Francesco Micheli (Bergamo, 1972) \u00e8 un regista teatrale e autore televisivo italiano.\n\n\n== Biografia ==\nNasce a Bergamo nel 1972, si laurea all'Universit\u00e0 Statale di Milano in Lettere moderne e poi si diploma alla Scuola d'arte drammatica Paolo Grassi di Milano.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:06.663886+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2051f4c64f9d4dc0ba175e6b139566da",
        "kind": "person",
        "label": "Renata Ciaravino",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "8c2fb7d074534aec985a0417f52fb16b",
        "kind": "person",
        "label": "Alberto Mattioli",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "741aef6ca5de47ffb9bed915a308be45",
        "kind": "person",
        "label": "Lamberto Curtoni",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "carlo-boccadoro",
        "kind": "person",
        "label": "Carlo Boccadoro",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Carlo_Boccadoro",
            "title": "Carlo Boccadoro",
            "summary": "Carlo Boccadoro (Macerata, 20 luglio 1963) \u00e8 un pianista, compositore e musicologo italiano.\n\n\n== Biografia ==\nDiplomato in pianoforte e strumenti a percussione, ha studiato tecnica dell\u2019improvvisazione Jazzistica con il maestro Giorgio Gaslini.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:21.791489+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "89e4ef2ac5de4541baa1ccb9925db5bd",
        "kind": "person",
        "label": "Edoardo Sanchi",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "d85560d3784d40a487c2ebf63f4a10c8",
        "kind": "person",
        "label": "Alessio Rosati",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "a0afb3cc7c264a52bba6e08bee35544e",
        "kind": "person",
        "label": "Mattia Agatiello",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "98c2ca0ce38e4294867e187809e92110",
        "kind": "person",
        "label": "Alessandro Andreoli",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "carmela-remigio",
        "kind": "person",
        "label": "Carmela Remigio",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Carmela_Remigio",
            "title": "Carmela Remigio",
            "summary": "Carmela Remigio (Pescara, 1973) \u00e8 un soprano italiano, distintasi in particolare nel repertorio belcantistico ed insignita, nel 2016, del prestigioso \"Premio Franco Abbiati della critica musicale italiana\".\n\n\n== Biografia ==\nInizia a studiare violino all'et\u00e0 di cinque anni e dopo alcuni anni intraprende lo studio del canto presso l'Accademia Musicale Pescarese con il baritono Aldo Protti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:39.964848+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ee35e1d86ca9408394ba49d3d44b7819",
        "kind": "person",
        "label": "Gaia Petrone",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "e2612a2083bf4d26b2d8a42c7c807f52",
        "kind": "person",
        "label": "Dave Monaco",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ccbf6a1fe1d04be2a9cd85c319b1d040",
        "kind": "person",
        "label": "Haris Andrianos",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "8cacfe505c5848669aea75249ab907de",
        "kind": "person",
        "label": "Roberto Lorenzi",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "d0d479a7decf42dfb7262ce90e51fdc6",
        "kind": "person",
        "label": "Chiara Dello Iacovo",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "carmela-soprano",
        "kind": "person",
        "label": "Carmela Soprano",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Carmela_Soprano",
            "title": "Carmela Soprano",
            "summary": "Carmela DeAngelis Soprano, interpretata dall'attrice Edie Falco, \u00e8 la coprotagonista della serie televisiva I Soprano: \u00e8 infatti la moglie del boss mafioso Tony Soprano. Dopo il marito, \u00e8 la figura maggiormente analizzata dall'ideatore della serie David Chase nell'arco delle 6 stagioni.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:06.072919+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "vito-comico",
        "kind": "person",
        "label": "Vito (comico)",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Vito_%28comico%29",
            "title": "Vito (comico)",
            "summary": "Vito, pseudonimo di Stefano Bicocchi (San Giovanni in Persiceto, 23 dicembre 1957), \u00e8 un comico, cabarettista, attore e conduttore televisivo italiano.\n\n\n== Biografia ==\n\nStefano Bicocchi in arte Vito si forma alla scuola di \"Teatro Bologna\" di Alessandra Galante Garrone.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:08.927442+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "luca-barbareschi",
        "kind": "person",
        "label": "Luca Barbareschi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Luca_Barbareschi",
            "title": "Luca Barbareschi",
            "summary": "Luca Giorgio Barbareschi (Montevideo, 28 luglio 1956) \u00e8 un attore, regista teatrale, conduttore televisivo ed ex politico italiano. In televisione, come intrattenitore, ha partecipato a circa ottanta sceneggiati e a venti variet\u00e0.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:11.313579+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "gaetano-donizetti",
        "kind": "person",
        "label": "Gaetano Donizetti",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Gaetano_Donizetti",
            "title": "Gaetano Donizetti",
            "summary": "Gaetano Domenico Maria Donizetti (Bergamo, 29 novembre 1797 \u2013 Bergamo, 8 aprile 1848) \u00e8 stato un compositore italiano, tra i pi\u00f9 celebri operisti dell'Ottocento.\n\nScrisse poco meno di settanta opere oltre a numerose composizioni di musica sacra e da camera.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:13.564361+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "petr-il-ic-cajkovskij",
        "kind": "person",
        "label": "P\u00ebtr Il'i\u010d \u010cajkovskij",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/P%C3%ABtr_Il%27i%C4%8D_%C4%8Cajkovskij",
            "title": "P\u00ebtr Il'i\u010d \u010cajkovskij",
            "summary": "P\u00ebtr Il'i\u010d \u010cajkovskij, spesso traslitterato Ciajkovskij, Ciaikovski o Tchaikovsky ([\u02c8p\u02b2\u0275tr \u026al\u02b2\u02c8jit\u0255 t\u0255\u026aj\u02c8kofsk\u02b2\u026aj], in russo \u041f\u0451\u0442\u0440 \u0418\u043b\u044c\u0438\u0301\u0447 \u0427\u0430\u0439\u043a\u043e\u0301\u0432\u0441\u043a\u0438\u0439?; Votkinsk, 7 maggio 1840 \u2013 San Pietroburgo, 6 novembre 1893), \u00e8 stato un compositore russo del periodo tardo-romantico, le cui composizioni sono tra le pi\u00f9 note del repertorio classico. Ha unito nel suo stile caratteristiche della musica tradizionale russa alla prassi musicale classica, in contrasto con la visione estetica del Gruppo dei Cinque, improntata a un maggiore nazionalismo musicale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:17.156745+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "wolfgang-amadeus-mozart",
        "kind": "person",
        "label": "Wolfgang Amadeus Mozart",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Wolfgang_Amadeus_Mozart",
            "title": "Wolfgang Amadeus Mozart",
            "summary": "Wolfgang Amadeus Mozart (Salisburgo, 27 gennaio 1756 \u2013 Vienna, 5 dicembre 1791) \u00e8 stato un compositore austriaco di massima importanza nella storia della musica. La sua fama persistente \u00e8 legata al profondo influsso della sua arte sul gusto musicale moderno e alla popolarit\u00e0, nella cultura dei posteri, della sua stessa figura assurta ad antonomasia del genio e spesso mitizzata.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:52.524363+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "claudio-monteverdi",
        "kind": "person",
        "label": "Claudio Monteverdi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Claudio_Monteverdi",
            "title": "Claudio Monteverdi",
            "summary": "Claudio Giovanni Antonio Monteverdi (Cremona, 9 maggio 1567 \u2013 Venezia, 29 novembre 1643) \u00e8 stato un compositore italiano.\nLa sua attivit\u00e0 artistica segn\u00f2 il passaggio dalla musica rinascimentale alla musica barocca.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:49.973194+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "La strage di Rotterdam, \u00absprigionata\u00bb dalle pagine di 4chan",
    "articleBody": "Nel primo pomeriggio del 28 settembre, la citt\u00e0 portuale di Rotterdam nei Paesi Bassi \u00e8 piombata nel terrore. Alle 14.11 la polizia ha ricevuto la segnalazione di alcuni spari e dell\u2019incendio di un\u2019abitazione nel quartiere di Delfshaven. Una decina di minuti dopo, \u00e8 arrivata la segnalazione di altri colpi di arma da fuoco e di un altro incendio causato da due molotov \u2013 questa volta al centro medico universitario Erasmus. Il bilancio finale \u00e8 stato di tre vittime: una donna di 39 anni e la figlia 14enne, uccise nel corso della prima sparatoria; e un medico che lavorava all\u2019Erasmus, morto nella seconda. L\u2019autore, subito arrestato dalle forze dell\u2019ordine, si chiama Fouad L.: ha 32 anni ed \u00e8 un nome noto al centro medico e alle autorit\u00e0. ERA INFATTI uno studente di medicina della facolt\u00e0, oltre ad avere precedenti per maltrattamento di animali. All\u2019inizio del 2023, il centro Erasmus aveva ricevuto un rapporto allarmante della magistratura sull\u2019uomo, in cui si evidenziavano \u00abcomportamenti psicotici\u00bb. In particolare, veniva citato un episodio in cui si sarebbe \u00absdraiato seminudo in mezzo a un cumulo di foglie nel suo giardino\u00bb per poi \u00abridere e urlare\u00bb. La sua precaria salute mentale, tuttavia, non sembra essere l\u2019unico elemento determinante nella strage. Secondo quanto hanno riportato i quotidiani olandesi, c\u2019\u00e8 anche una forte componente di vendetta personale: sia contro la prima vittima, che era la vicina di casa con cui aveva avuto accese discussioni; che contro lo stesso centro medico, che secondo Fouad L. avrebbe ostacolato la sua carriera accademica. Lo sappiamo perch\u00e9 l\u2019ha scritto lui stesso in diversi post pubblicati su 4chan, la imageboard fondata nel 2003 che nel corso di due decenni \u00e8 diventata una vera e propria fabbrica di estremismo violento e complottismo. Basti pensare che da quelle pagine sono emerse l\u2019Alt-Right, il movimento complottista di QAnon e diversi terroristi suprematisti. E QUI SI ARRIVA all\u2019ultimo aspetto, probabilmente il meno evidenziato: quello politico. Fouad L. era molto attivo sulla sezione /pol/, che sta per \u201cpoliticamente scorretto\u201d, ed \u00e8 la pi\u00f9 radicale di tutto il sito. Firmandosi con il nickname \u201cmotorAnon\u201d, l\u2019uomo sosteneva di avere un quoziente intellettivo di 130 e di essere un \u00abperseguitato politico\u00bb, in quanto affetto dalla sindrome di Asperger. Per questo motivo dichiarava inoltre di essere in guerra con i \u201cnormie\u201d \u2013 parola che nel gergo di 4chan indica le persone \u201cnormali\u201d, troppo conformi alla societ\u00e0. Il suo estremismo politico emerge sia dal materiale neonazista ritrovato sul cellulare, che da svariati post su 4chan portati alla luce da alcuni utenti del social network Reddit. L\u2019uomo aderiva alla subcultura online incel (crasi di involuntary celibate, celibe involontario) ed era profondamente misogino: scriveva che le donne avrebbero dovuto essere sostituite da \u00abgrembi artificiali\u00bb. SOSTENEVA POI di essere un \u00abarabo\u00bbappartenente alla \u201crazza suprema\u201d, e che gli ebrei fossero i \u00abveri responsabili del femminismo\u00bb. Immancabilmente, la sua visione del mondo era imbevuta di complottismo: credeva infatti che in Europa e negli Stati Uniti fosse in corso una \u00absostituzione etnica\u00bb delle popolazioni autoctone (cio\u00e8 bianche), una teoria diffusa da politici di destra e \u2013 pi\u00f9 recentemente \u2013 anche dal presidente tunisino Ka\u00efs Sa\u00efed. Infine, Fouad L. affermava di essere un membro del Forum per la Democrazia (FvD), un partito di estrema destra fondato nel 2016 da Thierry Baudet che ha preso il 5 per cento alle elezioni del 2021. L\u2019FvD non ha potuto confermare n\u00e9 smentire la circostanza per la legislazione sulla privacy, ma non sarebbe affatto una sorpresa: il profilo politico dell\u2019uomo \u00e8 coincidente con quello dell\u2019elettore under 40 del partito. Lo stesso Baudet, del resto, ha sempre attinto a piene mani dall\u2019estremismo di destra statunitense; e su 4chan sono girati diversi meme che lo ritraggono con le fattezze di \u201cPepe the Frog\u201d (\u201cPepe la rana\u201d), la mascotte dell\u2019Alt-Right. LA SPARATORIA di Rotterdam, insomma, si configura come il prodotto dell\u2019inestricabile intreccio tra disagio psichico, recriminazioni personali e radicalizzazione politica. Le modalit\u00e0 con cui \u00e8 stato compiuto, tra l\u2019altro, ricordano da vicino le sparatorie statunitensi \u2013 a riprova della globalizzazione di un certo tipo di violenza di massa, spesso esaltata su 4chan. Dopotutto, Fouad L. \u00e8 riuscito a fare quello che sognano molti utenti di quel sito: uccidere i \u201cnormie\u201d.",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": "Fouad L. era un estremista di destra con disagi psichici, frequentatore della piattaforma dell'alt-right e di Q. Fra antisemitismo, misoginia e radicalizzazione",
    "id": "5be0e3da-7924-4f67-8536-9c9031731504",
    "date_created": "2023-10-01T00:01:56.000Z",
    "articleTag": "Paesi bassi",
    "author": "Leonardo Bianchi",
    "slug": "la-strage-di-rotterdam-sprigionata-dalle-pagine-di-4chan",
    "datePublished": "2023-10-01T00:01:56.000Z",
    "topics": "",
    "tags": "",
    "meta_data": [
      {
        "id": "6255148",
        "kind": "location",
        "label": "Europa",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Europa",
            "title": "Europa",
            "summary": "L'Europa (AFI: /eu\u02c8r\u0254pa/) \u00e8 una regione geografica del mondo, comunemente considerata un continente in base a fattori storico-culturali e geopolitici. Come continente, \u00e8 l'unico situato interamente nell'emisfero settentrionale (se si considerano le Americhe come un solo continente) e costituisce l'estremit\u00e0 occidentale del supercontinente Eurasia, o anche una delle tre parti (la nord-occidentale) del supercontinente Eurafrasia, che \u00e8 detto pi\u00f9 comunemente \"Continente Antico\" o \"Vecchio Mondo\".",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:38.275516+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/6255148",
            "geoid": 6255148,
            "name": "Europa",
            "feature_class": "L",
            "feature_code": "CONT",
            "lat": 48.69096,
            "lng": 9.14062,
            "country_name": "",
            "bbox": {
              "north": 80.76416015625,
              "south": 27.6377894797159,
              "east": 41.73303985595703,
              "west": -24.532675386662543
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2023-rotterdam-shootings",
        "kind": "person",
        "label": "2023 Rotterdam shootings",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/2023_Rotterdam_shootings",
            "title": "2023 Rotterdam shootings",
            "summary": "On 28 September 2023, two shootings occurred in Rotterdam, Netherlands. The first, in which two people were killed, was at a residence on Heiman Dullaertplein, followed by a second, in which one person was killed, in a classroom at the Erasmus University Medical Center.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:00.303176+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2747891",
        "kind": "location",
        "label": "Rotterdam",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Rotterdam",
            "title": "Rotterdam",
            "summary": "Rotterdam (AFI: /rotter\u02c8dam/ o /\u02c8r\u0254tterdam/; in olandese [\u02ccr\u0254t\u0259r\u02c8d\u0251m], ) \u00e8 una citt\u00e0 e comune dei Paesi Bassi, situata nella provincia dell'Olanda Meridionale.\n\u00c8 la seconda citt\u00e0 per popolazione dei Paesi Bassi dopo la capitale Amsterdam e con L'Aia costituisce l'11\u00aa area urbana per popolazione dell'Unione europea.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:02.897461+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2747891",
            "geoid": 2747891,
            "name": "Rotterdam",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPL",
            "lat": 51.9225,
            "lng": 4.47917,
            "country_name": "Paesi Bassi",
            "bbox": {
              "north": 52.022850744262676,
              "south": 51.82214925573732,
              "east": 4.642246900432829,
              "west": 4.316087099567172
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2750405",
        "kind": "location",
        "label": "Paesi Bassi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Paesi_Bassi",
            "title": "Paesi Bassi",
            "summary": "I Paesi Bassi (in olandese Nederland; in frisone Nederl\u00e2n), spesso colloquialmente indicati impropriamente come Olanda, sono una delle quattro nazioni costitutive del Regno dei Paesi Bassi; si trovano principalmente in Europa, ma comprendono anche i cosiddetti Paesi Bassi caraibici (isole di Bonaire, Saba e Sint Eustatius, che hanno lo status di municipalit\u00e0 speciali).\nIl nome Paesi Bassi \u00e8 un riferimento alla sua bassa elevazione e alla sua topografia piatta, con solo il 50% circa del suo territorio che supera 1 metro sopra il livello del mare e quasi il 26% che scende sotto il livello del mare.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:06.166938+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2750405",
            "geoid": 2750405,
            "name": "Paesi Bassi",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 52.25,
            "lng": 5.75,
            "country_name": "Paesi Bassi",
            "bbox": {
              "north": 53.5550145156973,
              "south": 50.7503674993741,
              "east": 7.22749859212922,
              "west": 3.35837827202
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2757347",
        "kind": "location",
        "label": "Delfshaven",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Delfshaven",
            "title": "Delfshaven",
            "summary": "Delfshaven \u00e8 un distretto di Rotterdam posto sulla riva destra della Nuova Mosa. Conta 75.835 abitanti su una superficie di 5,96 km\u00b2.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:08.498864+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2757347",
            "geoid": 2757347,
            "name": "Delfshaven",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLX",
            "lat": 51.90488,
            "lng": 4.45315,
            "country_name": "Paesi Bassi",
            "bbox": {
              "north": 51.910637397009104,
              "south": 51.90426686642684,
              "east": 4.464309837964021,
              "west": 4.446819155952975
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "universita-erasmo-di-rotterdam",
        "kind": "organization",
        "label": "Universit\u00e0 Erasmo di Rotterdam",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Universit%C3%A0_Erasmo_di_Rotterdam",
            "title": "Universit\u00e0 Erasmo di Rotterdam",
            "summary": "L'Universit\u00e0 Erasmo di Rotterdam (in olandese Erasmus Universiteit Rotterdam, abbreviato in EUR) \u00e8 un'universit\u00e0 pubblica olandese con sede a Rotterdam, nei Paesi Bassi.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:11.525480+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "4chan",
        "kind": "organization",
        "label": "4chan",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/4chan",
            "title": "4chan",
            "summary": "4chan \u00e8 un sito web imageboard in lingua inglese fondato da Christopher Poole nel 2003, sul modello del sito web imageboard giapponese 2channel.\nLanciato il 1\u00ba ottobre 2003, le sue bacheche sono state utilizzate inizialmente per la pubblicazione di immagini e la discussione di manga e anime.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:13.946773+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "reddit",
        "kind": "organization",
        "label": "Reddit",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Reddit",
            "title": "Reddit",
            "summary": "Reddit \u00e8 un sito Internet di social news, intrattenimento e forum dove gli utenti registrati (chiamati redditors) possono pubblicare contenuti sotto forma di post testuali o di collegamenti ipertestuali (link). Gli utenti, inoltre, possono attribuire una valutazione, \u2018su\u2019 o \u2018gi\u00f9\u2019 (comunemente chiamati in inglese \u2018upvote\u2019 e \u2018downvote\u2019), ai contenuti pubblicati: tali valutazioni determinano, poi, posizione e visibilit\u00e0 dei vari contenuti sulle pagine del sito.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:16.399437+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "6252001",
        "kind": "location",
        "label": "Stati Uniti",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Stati_Uniti_d%27America",
            "title": "Stati Uniti d'America",
            "summary": "Gli Stati Uniti d'America (comunemente indicati come Stati Uniti, in inglese United States of America o anche solo United States; in sigla USA o semplicemente America)  sono una repubblica federale dell'America settentrionale composta da cinquanta Stati e un distretto federale. I quarantotto stati contigui e il distretto di Columbia dove si trova Washington (la capitale federale) occupano la fascia centrale dell'America settentrionale tra il Canada e il Messico e sono bagnati dall'Oceano Atlantico a est e dall'Oceano Pacifico a ovest.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:54.103654+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/6252001",
            "geoid": 6252001,
            "name": "Stati Uniti",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 39.76,
            "lng": -98.5,
            "country_name": "USA",
            "bbox": {
              "north": 71.386662492,
              "south": 18.910193684000003,
              "east": -66.94918572300003,
              "west": 172.436429978
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2464461",
        "kind": "location",
        "label": "Tunisia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Tunisia",
            "title": "Tunisia",
            "summary": "La Tunisia (in arabo \u062a\u0648\u0646\u0633\u200e?, T\u016bnis; AFI: [\u02c8tu\u02d0n\u026as]), ufficialmente Repubblica di Tunisia (in arabo \u0627\u0644\u062c\u0645\u0647\u0648\u0631\u064a\u0629 \u0627\u0644\u062a\u0648\u0646\u0633\u064a\u0629\u200e?, Al-Jumh\u016briyyah at-T\u016bnisiyya ), \u00e8 lo Stato pi\u00f9 settentrionale dell'Africa. Fa parte della regione del Maghreb del Nordafrica.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:46.646854+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2464461",
            "geoid": 2464461,
            "name": "Tunisia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 34.0,
            "lng": 9.0,
            "country_name": "Tunisia",
            "bbox": {
              "north": 37.55984063500006,
              "south": 30.2415834110001,
              "east": 11.608143339,
              "west": 7.52252789300007
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "forum-per-la-democrazia",
        "kind": "organization",
        "label": "Forum per la Democrazia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Forum_per_la_Democrazia",
            "title": "Forum per la Democrazia",
            "summary": "Forum per la Democrazia (in olandese Forum voor Democratie) \u00e8 un partito politico olandese di ispirazione fortemente euroscettica e conservatrice, fondato il 22 settembre 2016.\nLeader del partito \u00e8 il giurista e giornalista Thierry Baudet.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:27.030808+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "thierry-baudet",
        "kind": "person",
        "label": "Thierry Baudet",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Thierry_Baudet",
            "title": "Thierry Baudet",
            "summary": "Thierry Henri Philippe Baudet (Heemstede, 28 gennaio 1983) \u00e8 un politico olandese di estrema destra, leader del Forum per la Democrazia (FvD, olandese: Forum voor Democratie) da quando lo ha fondato nel 2016. Dal 2017 \u00e8 membro della Camera dei Rappresentanti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:29.744858+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "kais-saied",
        "kind": "person",
        "label": "Ka\u00efs Sa\u00efed",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ka%C3%AFs_Sa%C3%AFed",
            "title": "Ka\u00efs Sa\u00efed",
            "summary": "Ka\u00efs Sa\u00efed (in arabo Qa\u012bs Sa'\u012bd, \u0642\u064a\u0633 \u0633\u0639\u064a\u062f\u200e?; Tunisi, 29 agosto 1958) \u00e8 un politico e giurista tunisino, professore di diritto costituzionale e dall'ottobre 2019 presidente della Repubblica Tunisina.\nCandidato indipendente alle presidenziali del 2019 e godendo di un'immagine di probit\u00e0, \u00e8 stato eletto al secondo turno con il 72,7% dei voti espressi, contro l'imprenditore Nabil Karoui.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:32.408738+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Michele Santoro lancia la lista: \u00ab\u00c8 ora di unire i no alla guerra\u00bb",
    "articleBody": "Un po\u2019 evento un po\u2019 assemblea, Michele Santoro e Raniero La Valle scoprono le carte e si presentano al Teatro Ghione di Roma per annunciare la loro iniziativa in vista delle elezioni europee di giugno. La scommessa apparir\u00e0 ardita, e assume anche i tratti dell\u2019iniziativa un po\u2019 calata dall\u2019alto da un personaggio che ha una forte visibilit\u00e0 mediatica (siamo di fronte a un doppio deja vu quando scopriamo che le decisioni si prendono votando sulla sua piattaforma digitale, costo due euro al mese). Ma Santoro conosce il linguaggio della comunicazione, ha capito che proprio il fatto di diventare un competitor alle urne rappresenta un fatto perturbante, l\u2019elemento che scompagina. \u00abSe non entriamo in campo noi, gli altri partiti, compresi quelli pi\u00f9 sensibili al tema, non parleranno di quella che \u00e8 la principale ragione di ci\u00f2 che sta succedendo in Europa: la guerra\u00bb, \u00e8 il ragionamento. PER I PROMOTORI , la guerra \u00e8 il meta-tema, quello che contiene tutti gli altri e che attraversa ogni possibile rivendicazione, dai temi ambientali alle politiche sociali. Intravedono il rischio che per inerzia e quieto vivere i partiti maggiori finiscano per evadere la questione. Quanto alle forze alla sinistra del Partito democratico e del Movimento 5 Stelle, chiedono loro di convergere su un simbolo elettorale caratterizzato dal no alla guerra. Questa prospettiva gi\u00e0 coinvolge Unione popolare e Rifondazione comunista, convince meno Sinistra italiana e le forze civiche ed ecologiste. Anche se Nichi Vendola, che molti vogliono in procinto di candidarsi se dovesse concludersi in tempo utile il processo che lo coinvolge per l\u2019Iva, ha firmato l\u2019appello di Santoro e La Valle. Si direbbe una forma di interlocuzione. Il front man dice che \u00e8 finito il tempo di stare a guardare, rivendica come un successo che i partecipanti all\u2019evento si siano auto-tassati e assicura che non ha bisogno di simboli e aiuti dai partiti esistenti: \u00abSe servir\u00e0 raccoglieremo le firme, l\u2019alta astensione dimostra che c\u2019\u00e8 un vuoto di rappresentanza\u00bb. C\u2019\u00e8 il rapporto con il mondo del pacifismo, che in questi mesi si \u00e8 battuto contro la guerra \u00e8 che ha intravisto il rischio di strumentalizzazione elettoralistica. Santoro dice di rispettare quella galassia e la sua autonomia, ma rivendica: \u00abNon possono pretendere di avere il monopolio del rifiuto della guerra\u00bb. DA QUESTO punto di vista il progetto del teatro Ghione ha bisogno ancora di definirsi: se soggetto centripeto in grado di smuovere e forzare il superamento delle divisioni della sinistra radicale, se elemento di disturbo e pungolo per il dibattito o se nuova avventura destinata ad affiancarsi a quelle degli altri aspiranti ricostruttori della sinistra italica. Convenuti e iscritti alla piattaforma online di Servizio pubblico approvano la \u00abpresentazione di una lista per le elezioni europee e un programma con l\u2019indicazione di alcuni punti programmatici da approfondire nei prossimi mesi\u00bb. C\u2019\u00c8 GINEVRA Bompiani, con Alessandro Bergonzoni, Donatella Di Cesare e Vauro. C\u2019\u00e8 anche il carabinieri antimafia noto come Capitano Ultimo, che dopo aver fatto l\u2019assessore nella giunta di centrodestra di Iole Santelli in Calabria dice di volersi batter per l\u2019uguaglianza e rivendica il diritto alla resistenza. E De Magistris, che rivendica il diritto degli ucraini di combattere: \u00abDobbiamo metterci insieme non mi appassionano le formule ma mi interessa unire chi non si fa comprare\u00bb, dice l\u2019ex sindaco di Napoli. \u00abDobbiamo rivendicare un\u2019idea di Europa che sia all\u2019altezza delle sue migliori tradizioni\u00bb. Insieme agliambientalisti di Ultima Generazione e Friday fot Future, che da tempo vanno dicendo che le Europee saranno fondamentali, compare anche lo street-artist Jorit, protagonista dello scivolone del murale nella Mariupol devastata e occupata dai russi qualche settimana. \u00abINTRAPRENDIAMO un cammino, non stiamo decidendo niente di definitivo\u00bb dice Santoro chiamando in causa Massimo Cacciari e cercando di non circoscrivere il perimetro della lista. Il quale fa un discorso sulle disuguaglianze che emergono da anni \u00abci stiamo giocando la democrazia, che deve reggersi sul progressivo allargamento dei diritti. \u00abNon si fa politica senza organizzazione, bisogna lavorare senza settarismi\u00bb, dice il filosofo ed ex sindaco di Venezia. \u00abNon c\u2019\u00e8 un solo modo di fare politica\u00bb sostiene Raniero La Valle ricordando che \u00abi fascismi sono nati dopo una guerra\u00bb. E Cacciari chiede: \u00abPerch\u00e9 l\u2019Europa esclude a priori di non essere uno spazio imperiale come Cina e Usa?\u00bb.",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": "Con un\u2019assemblea-evento al Teatro Ghione il conduttore apre il percorso verso le europee. \u00abIl rischio non \u00e8 la frammentazione ma il vuoto di rappresentanza\u00bb, dice il front man",
    "id": "0a239ced-bbad-4753-856f-8d2d63825bac",
    "date_created": "2023-10-01T00:01:57.000Z",
    "articleTag": "PACE",
    "author": "Giuliano Santoro",
    "slug": "michele-santoro-lancia-la-lista-e-ora-di-unire-i-no-alla-guerra",
    "datePublished": "2023-10-01T00:01:57.000Z",
    "topics": "Sinistra",
    "tags": "",
    "meta_data": [
      {
        "id": "3169070",
        "kind": "location",
        "label": "Roma",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Roma",
            "title": "Roma",
            "summary": "Roma (AFI: /\u02c8roma/, ) \u00e8 la capitale della Repubblica Italiana. \u00c8 il capoluogo dell'omonima citt\u00e0 metropolitana e della regione Lazio.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:24.590154+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3169070",
            "geoid": 3169070,
            "name": "Roma",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 41.89193,
            "lng": 12.51133,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 42.05054833023755,
              "south": 41.765760675629664,
              "east": 12.726343428495486,
              "west": 12.334658845099607
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "690791",
        "kind": "location",
        "label": "Ucraina",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ucraina",
            "title": "Ucraina",
            "summary": "L'Ucraina (pronunciato Ucra\u00ecna /ukra\u02c8ina/ o Ucr\u00e0ina /u\u02c8kraina/; in ucraino \u0423\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0430?, Ukra\u00efna, [ukra\u02c8jina]) \u00e8 uno Stato dell'Europa orientale con una superficie di 603628 km\u00b2 (576628 km\u00b2 se si esclude il territorio della Crimea, occupato e annesso dalla Russia) in cui risiedono 36 744 636 abitanti al 2023 e la cui capitale, nonch\u00e9 citt\u00e0 maggiore, \u00e8 Kiev. Ha uno sbocco sul Mar Nero e sul Mar d'Azov a sud e confina con la Russia a est, con la Bielorussia a nord, con Polonia, Slovacchia e Ungheria a ovest e con Romania e Moldavia a sudovest.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:42.470127+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/690791",
            "geoid": 690791,
            "name": "Ucraina",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 49.0,
            "lng": 32.0,
            "country_name": "Ucraina",
            "bbox": {
              "north": 52.3793713250001,
              "south": 44.3820571900001,
              "east": 40.22048033,
              "west": 22.137078
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2017370",
        "kind": "location",
        "label": "Russia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Russia",
            "title": "Russia",
            "summary": "La Russia (in russo \u0420\u043e\u0441\u0441\u0438\u0301\u044f?, Ross\u00edja, ), ufficialmente Federazione Russa (in russo \u0420\u043e\u0441\u0441\u0438\u0301\u0439\u0441\u043a\u0430\u044f \u0424\u0435\u0434\u0435\u0440\u0430\u0301\u0446\u0438\u044f?, Ross\u00edjskaja Feder\u00e1cija, ), \u00e8 uno Stato transcontinentale che si estende per un quarto in Europa e per tutto il resto in Asia. \u00c8 il pi\u00f9 vasto Stato del mondo, con una superficie di 17 098 246 km2, e a inizio 2023 conta 146 099 728 abitanti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:32.437246+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2017370",
            "geoid": 2017370,
            "name": "Russia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 60.0,
            "lng": 100.0,
            "country_name": "Russia",
            "bbox": {
              "north": 81.857323999,
              "south": 41.185353,
              "east": -168.996935519,
              "west": 19.638789207000002
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3194360",
        "kind": "location",
        "label": "Novi Sad",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Stati_Uniti_d%27America",
            "title": "Stati Uniti d'America",
            "summary": "Gli Stati Uniti d'America (comunemente indicati come Stati Uniti, in inglese United States of America o anche solo United States; in sigla USA o semplicemente America)  sono una repubblica federale dell'America settentrionale composta da cinquanta Stati e un distretto federale. I quarantotto stati contigui e il distretto di Columbia dove si trova Washington (la capitale federale) occupano la fascia centrale dell'America settentrionale tra il Canada e il Messico e sono bagnati dall'Oceano Atlantico a est e dall'Oceano Pacifico a ovest.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:07.962896+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3194360",
            "geoid": 3194360,
            "name": "Novi Sad",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 45.25167,
            "lng": 19.83694,
            "country_name": "Serbia",
            "bbox": {
              "north": 45.311830109763875,
              "south": 45.19150329023613,
              "east": 19.922495187149853,
              "west": 19.751393612850148
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "6255148",
        "kind": "location",
        "label": "Europa",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Europa",
            "title": "Europa",
            "summary": "L'Europa (AFI: /eu\u02c8r\u0254pa/) \u00e8 una regione geografica del mondo, comunemente considerata un continente in base a fattori storico-culturali e geopolitici. Come continente, \u00e8 l'unico situato interamente nell'emisfero settentrionale (se si considerano le Americhe come un solo continente) e costituisce l'estremit\u00e0 occidentale del supercontinente Eurasia, o anche una delle tre parti (la nord-occidentale) del supercontinente Eurafrasia, che \u00e8 detto pi\u00f9 comunemente \"Continente Antico\" o \"Vecchio Mondo\".",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:38.275516+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/6255148",
            "geoid": 6255148,
            "name": "Europa",
            "feature_class": "L",
            "feature_code": "CONT",
            "lat": 48.69096,
            "lng": 9.14062,
            "country_name": "",
            "bbox": {
              "north": 80.76416015625,
              "south": 27.6377894797159,
              "east": 41.73303985595703,
              "west": -24.532675386662543
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3172394",
        "kind": "location",
        "label": "Napoli",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Napoli",
            "title": "Napoli",
            "summary": "Napoli (IPA: /\u02c8napoli/ ; Napule in napoletano, pronuncia [\u02c8n\u0251\u02d0p\u0259l\u0259]) \u00e8 un comune italiano di 907 484  abitanti, capoluogo della regione Campania e dell'omonima citt\u00e0 metropolitana, centro di una delle pi\u00f9 popolose e densamente popolate aree metropolitane d'Europa; \u00e8 inoltre il terzo comune d'Italia per popolazione (dopo Roma e Milano) ed il primo, tra i grandi comuni, per densit\u00e0 abitativa.\nFondata dai Cumani alla fine dell'VIII secolo a.C., fu tra le citt\u00e0 pi\u00f9 importanti della Magna Grecia e gioc\u00f2 un notevole ruolo commerciale, culturale e religioso nei confronti delle popolazioni italiche circostanti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:33.821676+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3172394",
            "geoid": 3172394,
            "name": "Napoli",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 40.85216,
            "lng": 14.26811,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 40.9159323529191,
              "south": 40.79189029136584,
              "east": 14.353706635782626,
              "west": 14.139429097169932
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "unione-popolare-italia",
        "kind": "organization",
        "label": "Unione Popolare (Italia)",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Unione_Popolare_%28Italia%29",
            "title": "Unione Popolare (Italia)",
            "summary": "Unione Popolare (UP) \u00e8 una lista elettorale italiana di sinistra e sinistra radicale lanciata il 9 luglio 2022 dagli esponenti dei partiti Democrazia e Autonomia, Rifondazione Comunista, Potere al Popolo!, ManifestA e altre formazioni in vista delle elezioni politiche del 2022, guidata dall'ex sindaco di Napoli Luigi de Magistris fino al marzo 2024.\n\n\n== Storia ==\n\n\n=== Antefatti ===\n\nDurante l'assemblea nazionale del movimento Democrazia e Autonomia (DemA) nel gennaio 2022, Luigi de Magistris, leader di DemA ed ex sindaco di Napoli, annuncia l'intenzione di creare una nuova coalizione di partiti di sinistra, a partire dal suo stesso partito.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:34.090204+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "michele-santoro",
        "kind": "person",
        "label": "Michele Santoro",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Michele_Santoro",
            "title": "Michele Santoro",
            "summary": "Michele Santoro (Salerno, 2 luglio 1951) \u00e8 un giornalista, conduttore televisivo, autore televisivo, produttore televisivo e politico italiano.\n\n\n== Biografia ==\nNato e cresciuto a Salerno, figlio di un macchinista ferroviario, Leonardo, originario di Monteverde (in provincia di Avellino) e di Gioconda, morta di parto dando alla luce il fratello quando Santoro aveva sei anni, si \u00e8 laureato in filosofia presso l'Universit\u00e0 degli Studi di Salerno, avendo come relatore Biagio De Giovanni.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:17.125410+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "raniero-la-valle",
        "kind": "person",
        "label": "Raniero La Valle",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Raniero_La_Valle",
            "title": "Raniero La Valle",
            "summary": "Raniero Luigi La Valle (Roma, 22 febbraio 1931) \u00e8 un giornalista, politico e intellettuale italiano.\n\n\n== Biografia ==\nLaureato in giurisprudenza, si dedica subito al giornalismo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:19.414976+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "partito-democratico-italia",
        "kind": "organization",
        "label": "Partito Democratico (Italia)",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Partito_Democratico_%28Italia%29",
            "title": "Partito Democratico (Italia)",
            "summary": "Il Partito Democratico (PD) \u00e8 un partito politico italiano di centro-sinistra, fondato il 14 ottobre 2007. Esso nasce come fusione dei due principali partiti del centro-sinistra del periodo, ossia i Democratici di Sinistra e la Margherita.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:00.837543+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "movimento-5-stelle",
        "kind": "organization",
        "label": "Movimento 5 Stelle",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Movimento_5_Stelle",
            "title": "Movimento 5 Stelle",
            "summary": "Il Movimento 5 Stelle (M5S), noto semplicemente come 5 Stelle, \u00e8 un partito politico italiano fondato a Milano il 4 ottobre 2009 dal comico e attivista politico Beppe Grillo e dall'imprenditore del web Gianroberto Casaleggio sulla scia dell'esperienza del movimento Amici di Beppe Grillo, attivo dal 2005, e delle liste civiche a Cinque Stelle, presentate per la prima volta alle elezioni amministrative del 2009. In base all'atto costitutivo dell'associazione \"Movimento 5 Stelle\", registrato il 18 dicembre 2012 (in vista delle elezioni politiche del 2013), a Beppe Grillo competevano la presidenza e la rappresentanza legale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:58.233887+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "partito-della-rifondazione-comunista",
        "kind": "organization",
        "label": "Partito della Rifondazione Comunista",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Partito_della_Rifondazione_Comunista",
            "title": "Partito della Rifondazione Comunista",
            "summary": "Il Partito della Rifondazione Comunista - Sinistra Europea (PRC-SE), noto semplicemente come Partito della Rifondazione Comunista (PRC) o Rifondazione Comunista, \u00e8 un partito politico italiano.\nFu fondato nel 1991 come Movimento per la Rifondazione Comunista dalla minoranza contraria allo scioglimento del Partito Comunista Italiano.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:36.716802+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "sinistra-italiana",
        "kind": "organization",
        "label": "Sinistra Italiana",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Sinistra_Italiana",
            "title": "Sinistra Italiana",
            "summary": "Sinistra Italiana (SI) \u00e8 un partito politico italiano di sinistra di orientamento socialista democratico ed ecosocialista fondato il 19 febbraio 2017 e guidato da Nicola Fratoianni.\nIl partito \u00e8 erede di Sinistra Ecologia Libert\u00e0, formazione politica di sinistra, ecologista e libertaria esistita dal 2009 al 2016.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:39.235691+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "nichi-vendola",
        "kind": "person",
        "label": "Nichi Vendola",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Nichi_Vendola",
            "title": "Nichi Vendola",
            "summary": "Nicola Maria Vendola, detto Nichi (Bari, 26 agosto 1958), \u00e8 un politico italiano, gi\u00e0 presidente nazionale di Sinistra Ecologia Libert\u00e0, oltre che presidente della Regione Puglia dal 2005 al 2015. Dal 26 novembre 2023 \u00e8 presidente nazionale di Sinistra Italiana.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:41.577290+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "servizio-pubblico-programma-televisivo",
        "kind": "organization",
        "label": "Servizio pubblico (programma televisivo)",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Servizio_pubblico_%28programma_televisivo%29",
            "title": "Servizio pubblico (programma televisivo)",
            "summary": "Servizio pubblico \u00e8 stato un programma televisivo e radiofonico d'approfondimento politico condotto da Michele Santoro, a partire dal 3 novembre 2011 al 18 giugno 2015 e successivamente diventato il nome della factory multimediale di Michele Santoro, ossia dei programmi realizzati dalla sua societ\u00e0 Zerostudio's S.p.A., quali \"Italia\", \"M\" e \"Animali come noi\" tutti autoprodotti e venduti alla Rai che li ha trasmessi.\nIl programma era realizzato nel Teatro 3 di Cinecitt\u00e0 e dal 25 ottobre 2012 andava in onda, in prima serata, su LA7.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:44.484201+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ginevra-bompiani",
        "kind": "person",
        "label": "Ginevra Bompiani",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ginevra_Bompiani",
            "title": "Ginevra Bompiani",
            "summary": "Ginevra Roberta Bompiani (Milano, 5 agosto 1939) \u00e8 una scrittrice, editrice, traduttrice, saggista e accademica italiana.\n\n\n== Biografia ==\nNata a Milano, \u00e8 figlia di Valentino Bompiani, per la cui casa editrice ide\u00f2 la collana di letteratura fantastica \u201cPesanervi\u201d, ha trascorso diversi anni a Parigi e a Londra per poi trasferirsi a Roma e nei dintorni di Siena.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:47.062458+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "alessandro-bergonzoni",
        "kind": "person",
        "label": "Alessandro Bergonzoni",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Alessandro_Bergonzoni",
            "title": "Alessandro Bergonzoni",
            "summary": "Alessandro Bergonzoni (Bologna, 21 luglio 1958) \u00e8 un comico, cabarettista, drammaturgo, scrittore, umorista, attore e paroliere italiano.\n\n\n== Biografia ==\n\n\n=== Gli inizi ===\nDopo aver frequentato l'Accademia Antoniana e dopo essersi laureato in Giurisprudenza, comincia la sua collaborazione artistica con Claudio Calabr\u00f2.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:51.502998+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "donatella-di-cesare",
        "kind": "person",
        "label": "Donatella Di Cesare",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Donatella_Di_Cesare",
            "title": "Donatella Di Cesare",
            "summary": "Donatella Di Cesare (Roma, 29 aprile 1956) \u00e8 una filosofa, editorialista e saggista italiana, professore ordinario di filosofia teoretica all'Universit\u00e0 \"La Sapienza\" di Roma. Ha tenuto lezioni e conferenze in molte universit\u00e0 europee ed americane.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:53.959990+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "vauro",
        "kind": "person",
        "label": "Vauro",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Vauro",
            "title": "Vauro",
            "summary": "Vauro Senesi, noto semplicemente come Vauro (Pistoia, 24 marzo 1955), \u00e8 un vignettista, scrittore, opinionista e attore italiano. \nNoto vignettista di satira politica, \u00e8 spesso ospite di trasmissioni televisive.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:56.594192+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "sergio-de-caprio",
        "kind": "person",
        "label": "Sergio De Caprio",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Sergio_De_Caprio",
            "title": "Sergio De Caprio",
            "summary": "Sergio De Caprio, detto anche \"Capitano Ultimo\" (Montevarchi, 21 febbraio 1961), \u00e8 un politico, saggista e generale italiano dell'Arma dei Carabinieri, appartenente ai reparti speciali a cui si deve l'arresto di Tot\u00f2 Riina.\n\u00c8 noto principalmente per aver eseguito, quando era a capo dell'unit\u00e0 CrimOr dei ROS dei Carabinieri, l'arresto del capo di Cosa nostra Tot\u00f2 Riina il 15 gennaio 1993.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:59.197460+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "iole-nome",
        "kind": "person",
        "label": "Iole (nome)",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Iole_%28nome%29",
            "title": "Iole (nome)",
            "summary": "Iole  \u00e8 un nome proprio di persona italiano femminile.\n\n\n== Varianti ==\nFemminili: Jole, Yole\nAlterati: Ioletta\nMaschili: Iolo\n\n\n=== Varianti in altre lingue ===\n\n\n== Origine e diffusione ==\n\nDeriva dal nome greco \u1f38\u03cc\u03bb\u03b7 (Iole), basato forse sul termine \u03b9\u03bf\u03bd (ion, \"violetta\" o anche \"colore viola\").",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:02.128306+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "luigi-de-magistris",
        "kind": "person",
        "label": "Luigi de Magistris",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Luigi_de_Magistris",
            "title": "Luigi de Magistris",
            "summary": "Luigi de Magistris (Napoli, 20 giugno 1967) \u00e8 un politico ed ex magistrato italiano.\n\u00c8 stato europarlamentare per l'Italia dei Valori dal 2009 al 2011, dove ha presieduto la Commissione per il controllo dei bilanci del Parlamento europeo, sindaco di Napoli dal 1\u00ba giugno 2011 al 18 ottobre 2021 e sindaco della citt\u00e0 metropolitana di Napoli dal 1\u00ba gennaio 2015 al 18 ottobre 2021.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:04.586983+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "last-generation-climate-movement",
        "kind": "organization",
        "label": "Last Generation (climate movement)",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Last_Generation_%28climate_movement%29",
            "title": "Last Generation (climate movement)",
            "summary": "The Last Generation (German: Letzte Generation, pronounced [\u02c8l\u025bt\u0361st\u0259 \u02cc\u0261e\u02d0n\u0259\u0281a\u02c8t\u0361sjo\u02d0n], Italian: Ultima Generazione) is a group of climate change activists using forms of direct action which is mostly active in Germany, Italy and Poland. It describes itself as an \"alliance\" and was formed in 2021 from participants in the Hungerstreik der letzten Generation (\"last generation hunger strike\").",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:08.873113+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "b8364e5464134cc9b477db988a92bf08",
        "kind": "organization",
        "label": "Friday fot Future",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "jorit",
        "kind": "person",
        "label": "Jorit",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Jorit",
            "title": "Jorit",
            "summary": "Jorit o Jorit Agoch, pseudonimo di Ciro Cerullo (Quarto, 24 novembre 1990), \u00e8 un artista italiano specializzato in street art, attivo principalmente a Napoli.\n\n\n== Biografia ==\nNato a Quarto Flegreo, comune a nord-ovest di Napoli, dopo aver frequentato l\u2019Accademia di Belle Arti di Napoli, inizia ad essere conosciuto dal 2011 quando le sue opere sono esposte nel Museo Archeologico Nazionale di Napoli, MANN. Nel 2013 espone anche al MAGMA di Roccamonfina, poi nel 2014 al PAN di Napoli e, sempre nello stesso anno, a Roma presso il museo MACRO. Ha partecipato a diversi progetti di Street Art, sia in Italia sia all\u2019estero; a Napoli \u00e8 conosciuto soprattutto per i maxi-ritratti di personaggi celebri, come Diego Armando Maradona e Marek Hamsik, dipinti su facciate di edifici comunali o popolari con l\u2019intento di riqualificare esteticamente aree periferiche e non solo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:15.208707+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "massimo-cacciari",
        "kind": "person",
        "label": "Massimo Cacciari",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Massimo_Cacciari",
            "title": "Massimo Cacciari",
            "summary": "Massimo Cacciari (Venezia, 5 giugno 1944) \u00e8 un filosofo, saggista, politico e opinionista italiano, sindaco di Venezia dal 1993 al 2000 e dal 2005 al 2010.\n\n\n== Biografia ==\n\n\n=== Studi e inizi ===\nDi ascendenze emiliane per via paterna (il nonno Gino Cacciari, di Medicina, si era trasferito a Venezia per dirigere i cantieri navali della citt\u00e0), \u00e8 figlio di Pietro, pediatra, e di una casalinga proveniente da una famiglia di artisti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:18.441351+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3164603",
        "kind": "location",
        "label": "Venezia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Venezia",
            "title": "Venezia",
            "summary": "Venezia (AFI: /ve\u02c8n\u025b\u02a6\u02a6ja/, ; Venesia /ve\u02c8n\u025bsja/ in veneto) \u00e8 un comune italiano di 249 998 abitanti, capoluogo dell'omonima citt\u00e0 metropolitana e della regione Veneto. Primo comune del Veneto per superficie e secondo per popolazione dopo Verona, comprende sia territori insulari sia di terraferma ed \u00e8 articolato attorno ai due principali centri di Venezia (al centro dell'omonima laguna) e di Mestre (nella terraferma).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:21.754422+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3164603",
            "geoid": 3164603,
            "name": "Venezia",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 45.43713,
            "lng": 12.33265,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 45.44932428529418,
              "south": 45.42466988768665,
              "east": 12.367122985511083,
              "west": 12.301966951729712
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "1814991",
        "kind": "location",
        "label": "Cina",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Cina",
            "title": "Cina",
            "summary": "La Repubblica Popolare Cinese (\u4e2d\u534e\u4eba\u6c11\u5171\u548c\u56fdS, Zh\u014dnghu\u00e1 R\u00e9nm\u00edn G\u00f2ngh\u00e9gu\u00f3P ), detta anche solo Cina (\u4e2d\u56fdS, Zh\u014dnggu\u00f3P; lett. \"Paese di mezzo\"), \u00e8 uno Stato dell'Asia orientale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:29.984174+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/1814991",
            "geoid": 1814991,
            "name": "Cina",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 35.0,
            "lng": 105.0,
            "country_name": "Cina",
            "bbox": {
              "north": 53.560974001,
              "south": 10.367389,
              "east": 134.7754563,
              "west": 73.4994140000001
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2523630",
        "kind": "location",
        "label": "Reggio Calabria",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Calabria",
            "title": "Calabria",
            "summary": "La Calabria (AFI: /ka\u02c8labrja/; Calabria in calabrese, \u039a\u03b1\u03bb\u03b1\u03b2\u03c1\u03af\u03b1 (Kalavr\u00eca) in grecanico, Kalabr\u00ec in arb\u00ebresh, Cal\u00e0bria in occitano), ufficialmente Regione Calabria, \u00e8 una regione italiana a statuto ordinario dell'Italia meridionale di 1 833 953 abitanti, con capoluogo Catanzaro. L'unico confine regionale si trova a nord, con la Basilicata, a sud-ovest lo stretto di Messina, la separa dalla Sicilia, ed \u00e8 bagnata a est dal mar Ionio e a ovest dal mar Tirreno.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:37.023902+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2523630",
            "geoid": 2523630,
            "name": "Reggio Calabria",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA2",
            "lat": 38.11047,
            "lng": 15.66129,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 38.20436139360588,
              "south": 37.991383489710444,
              "east": 15.713316866597863,
              "west": 15.630061706328087
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "701822",
        "kind": "location",
        "label": "Mariupol",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Mariupol%27",
            "title": "Mariupol'",
            "summary": "Mariupol' (in ucraino \u041c\u0430\u0440\u0456\u0443\u0301\u043f\u043e\u043b\u044c?; in russo \u041c\u0430\u0440\u0438\u0443\u0301\u043f\u043e\u043b\u044c?; in italiano anche Mariopoli, desueto, nel XVI secolo \u2014 posto di guardia Domcha, nel 1778-1779 \u2014 Pavlovs'k, nel 1948-1989 \u2014 \u017ddanov) \u00e8 una citt\u00e0 dell'Ucraina sudorientale nella regione della Priazovia, situata nell'oblast' di Donec'k e capoluogo dell'omonimo distretto. Ospita l'amministrazione della comunit\u00e0 territoriale di Mariupol', una delle comunit\u00e0 territoriali dell'Ucraina.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:39.764153+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/701822",
            "geoid": 701822,
            "name": "Mariupol",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPL",
            "lat": 47.09514,
            "lng": 37.54131,
            "country_name": "Ucraina",
            "bbox": {
              "north": 47.180339285168515,
              "south": 47.00993396625742,
              "east": 37.666667795219915,
              "west": 37.41595854755352
            }
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Anp tra pressioni Usa e il tentativo di recuperare consensi",
    "articleBody": "Alla fine, Muhammad Shtayyeh, ha avuto i suoi due silos per il grano. Gioved\u00ec il premier dell\u2019Autorit\u00e0 nazionale palestinese ha posto la prima pietra di quello che sorger\u00e0 a Burham, a nord di Ramallah. L\u2019altro sar\u00e0 costruito nella zona di Hebron. 45-50 milioni di dollari il costo dei due depositi che avranno una capacit\u00e0 di stoccaggio di 80mila tonnellate di grano, sufficienti a rifornire in caso di necessit\u00e0 per tre mesi per il mercato locale. L\u2019Anp ha puntato con forza sul progetto sfidando lo scetticismo di economisti ed esperti delle Nazioni unite poco convinti che questa riserva di grano sia utile al raggiungimento della \u00absicurezza alimentare\u00bb che, ha spiegato Shttayeh, \u00e8 al centro della strategia del suo governo. Tra gli applausi di imprenditori e uomini d\u2019affari locali, il primo ministro ha spiegato che il suo governo sta investendo sull\u2019agricoltura, tornata a crescere in percentuale nel Pil palestinese. Magari qualche contadino \u00e8 tornato a sorridere grazie agli \u00abinvestimenti\u00bb dell\u2019Anp ma, solo per citare il caso pi\u00f9 grave, la sanit\u00e0 soffre e non poco. I giornali locali qualche giorno fa riferivano di un giovane che si \u00e8 presentato al Ramallah Medical Complex per sottoporsi a un intervento chirurgico fissato da tempo: quando ormai era sul tavolo operatorio, i medici l\u2019hanno rimandato a casa per la mancanza di ferri chirurgici. Scarsi fondi, macchinari e personale medico specializzato sono i problemi che attanagliano la sanit\u00e0 pubblica palestinese mentre quella privata fiorisce. A Gaza sotto blocco israeliano e governata da Hamas, le cose vanno persino peggio. 1100 palestinesi con insufficienza renale, tra cui 38 bambini, rischiano di rimanere senza dialisi per la mancanza di pezzi di ricambio per i macchinari. La corruzione \u00e8 sempre un tema sempre di attualit\u00e0 nei caff\u00e8 di Ramallah e di altre citt\u00e0. Per questo, come spesso avviene intorno alle mosse dell\u2019Anp, anche sui silos di Shttayeh non mancano voci e polemiche. Nel migliore dei casi il progetto viene descritto come \u00abfinalizzato a lucidare l\u2019immagine opaca\u00bb del governo e del premier che, a quanto pare, rischia di dover lasciare presto la sua poltrona all\u2019ex ministro ed economista Mohammed Mustafa, anche lui un ultraliberista. Nel peggiore, i silos sono giudicati \u00abinutili\u00bb e destinati a favorire solo i profitti delle imprese private dietro il progetto. Il presidente 88enne Abu Mazen si \u00e8 lanciato negli ultimi mesi in una operazione di maquillage della sua leadership, debole e con scarso consenso. Ha visitato Jenin, la \u00abcitt\u00e0 resistente\u00bb, per la prima volta dal 2011 dopo il raid distruttivo di Israele del 3 e 4 luglio, ha mandato a casa una dozzina di governatori e sta decidendo se nominare subito un nuovo governo o procedere a un semplice rimpasto. \u00c8 anche intervenuto nella riforma delle pensioni emendando in profondit\u00e0, con un decreto, il testo della legge duramente contestata dai sindacati nel 2018-19. La riforma prevedeva una contribuzione al Fondo di previdenza sociale che i lavoratori salariati non hanno modo di soddisfare in ragione dei redditi bassi e del crescente costo della vita. Ora \u00e8 stato ridotto il peso della riforma sui salari. Abu Mazen per\u00f2 non fa le poche cose che potrebbero restituirgli qualche consenso. Interrompere la collaborazione tra l\u2019intelligence dell\u2019Anp e quella di Israele. La popolazione palestinese lo chiede invano da anni. E ridurre la spesa per le forze di sicurezza che assorbe circa il 30% del budget governativo. Gli arresti di giovani combattenti a Jenin e Nablus compiuti dai reparti speciali dell\u2019Anp negli ultimi due mesi sono stati accolti con rabbia e sgomento dalla maggior parte dei palestinesi. L\u2019analista Hani Masri invita a considerare le manovre di attori internazionali nella scelta del nuovo premier dell\u2019Anp. Washington con i suoi dirigenti politici e i suoi commentatori, spiega Masri, \u00abnon considera le responsabilit\u00e0 di Israele nella fine del processo di pace e i crimini dell\u2019occupazione. L\u2019obiettivo dell\u2019amministrazione Biden \u00e8 solo normalizzare i rapporti tra Arabia saudita e Israele\u00bb. E, conclude l\u2019analista, in cambio di un generoso sostegno economico, si attende \u00abl\u2019approvazione da parte dell\u2019Anp del deal che porter\u00e0 all\u2019egemonia israeliana sulla regione, all\u2019apertura delle porte dei paesi arabi e islamici ai governanti di Tel Aviv e ad allontanare l\u2019Arabia saudita da Cina, Russia e Iran\u00bb. I palestinesi, scriveva la Reuters a met\u00e0 settimana, otterranno ben poco. Riyadh ha deciso che la \u00abpace\u00bb con Israele la far\u00e0 anche senza concessioni ai palestinesi da parte del premier Netanyahu.",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": "Il presidente Abu Mazen ha lanciato negli ultimi mesi una operazione di maquillage della sua leadership. Ma i palestinesi chiedono svolte reali",
    "id": "3564ee10-7eaf-454f-9244-03a796963467",
    "date_created": "2023-10-01T00:01:57.000Z",
    "articleTag": "Territori occupati",
    "author": "Michele Giorgio",
    "slug": "anp-tra-pressioni-usa-e-il-tentativo-di-recuperare-consensi",
    "datePublished": "2023-10-01T00:01:57.000Z",
    "topics": "Palestina",
    "tags": "",
    "meta_data": [
      {
        "id": "joe-biden",
        "kind": "person",
        "label": "Joe Biden",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Joe_Biden",
            "title": "Joe Biden",
            "summary": "Joseph Robinette Biden Jr., detto Joe (Scranton, 20 novembre 1942), \u00e8 un politico statunitense, 46\u00ba presidente degli Stati Uniti d'America dal 20 gennaio 2021.\nEsponente dell'area moderata del Partito Democratico, prima di intraprendere l'attivit\u00e0 politica ha conseguito il titolo di Juris Doctor e ha esercitato la professione di avvocato, prestando la propria opera come difensore d'ufficio.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:45.731862+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "4140963",
        "kind": "location",
        "label": "Washington",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Washington",
            "title": "Washington",
            "summary": "Washington D.C. (AFI: /\u02c8w\u0254\u0283\u0283inton/; in inglese [\u02c8w\u0252\u0283\u026a\u014bt\u0259n]) formalmente Distretto di Columbia, nota anche come Washington o D.C., \u00e8 la capitale degli Stati Uniti d'America, con una popolazione di 709 265 abitanti (5 582 170 abitanti nell'area metropolitana). Si trova sulla costa orientale degli Stati Uniti d'America a circa 50 km dal mare, a sud dello Stato del Maryland, a nord dello Stato della Virginia e a 330 km circa a sud-ovest di New York.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:24.205052+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/4140963",
            "geoid": 4140963,
            "name": "Washington",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 38.89511,
            "lng": -77.03637,
            "country_name": "USA",
            "bbox": {
              "north": 38.995845,
              "south": 38.791645,
              "east": -76.909393,
              "west": -77.119759
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2017370",
        "kind": "location",
        "label": "Russia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Russia",
            "title": "Russia",
            "summary": "La Russia (in russo \u0420\u043e\u0441\u0441\u0438\u0301\u044f?, Ross\u00edja, ), ufficialmente Federazione Russa (in russo \u0420\u043e\u0441\u0441\u0438\u0301\u0439\u0441\u043a\u0430\u044f \u0424\u0435\u0434\u0435\u0440\u0430\u0301\u0446\u0438\u044f?, Ross\u00edjskaja Feder\u00e1cija, ), \u00e8 uno Stato transcontinentale che si estende per un quarto in Europa e per tutto il resto in Asia. \u00c8 il pi\u00f9 vasto Stato del mondo, con una superficie di 17 098 246 km2, e a inizio 2023 conta 146 099 728 abitanti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:32.437246+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2017370",
            "geoid": 2017370,
            "name": "Russia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 60.0,
            "lng": 100.0,
            "country_name": "Russia",
            "bbox": {
              "north": 81.857323999,
              "south": 41.185353,
              "east": -168.996935519,
              "west": 19.638789207000002
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "benjamin-netanyahu",
        "kind": "person",
        "label": "Benjamin Netanyahu",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Benjamin_Netanyahu",
            "title": "Benjamin Netanyahu",
            "summary": "Benjamin Netanyahu, detto Bibi (in ebraico \u05d1\u05e0\u05d9\u05de\u05d9\u05df \u05e0\u05ea\u05e0\u05d9\u05d4\u05d5; IPA: [binja\u02c8min netan\u02c8jahu]; ; Tel Aviv, 21 ottobre 1949), \u00e8 un politico israeliano, primo ministro di Israele dal 29 dicembre 2022 e precedentemente dal 2009 al 2021 e tra il 1996 e il 1999.\n\u00c8 membro della Knesset e leader del partito conservatore Likud.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:42.525839+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "294640",
        "kind": "location",
        "label": "Israele",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Israele",
            "title": "Israele",
            "summary": "Israele, ufficialmente Stato d'Israele (in ebraico: , Medinat Yisra'el; in arabo \u062f\u0648\u0644\u0629 \u0627\u0633\u0631\u0627\u0626\u064a\u0644\u200e?, Dawlat Isr\u0101'\u012bl), \u00e8 uno Stato del Medio Oriente affacciato sul mar Mediterraneo e che confina a nord con il Libano, con la Siria a nord-est, la Giordania a est, l'Egitto a sud-ovest, con i territori palestinesi, ossia la Cisgiordania a est e la striscia di Gaza a sud-ovest, e il Mar Rosso a sud.\nLa regione nella quale \u00e8 situato Israele \u00e8 stata soggetta nel tempo al dominio di numerose civilt\u00e0, tra cui cananei, egizi, israeliti, filistei, assiri, babilonesi, romani, bizantini, arabi, crociati e ottomani.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:13.556613+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/294640",
            "geoid": 294640,
            "name": "Israele",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 31.5,
            "lng": 34.75,
            "country_name": "Israele",
            "bbox": {
              "north": 33.2908350000001,
              "south": 29.490654862,
              "east": 35.67033,
              "west": 34.267257
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "130758",
        "kind": "location",
        "label": "Iran",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Iran",
            "title": "Iran",
            "summary": "L'Iran (in persiano \u0625\u064a\u0631\u0627\u0646\u200e, [i\u02c8r\u0251\u02d0n]), ufficialmente Repubblica Islamica dell'Iran (in persiano \u062c\u0645\u0647\u0648\u0631\u06cc \u0627\u0633\u0644\u0627\u0645\u06cc \u0627\u06cc\u0631\u0627\u0646\u200e, Jomhuri-ye Esl\u0101mi-ye Ir\u0101n) \u00e8 uno Stato dell'Asia situato all'estremit\u00e0 orientale del Medio Oriente. Con capitale Teheran, ha una popolazione di quasi 85 milioni di abitanti al 2021.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:34.849543+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/130758",
            "geoid": 130758,
            "name": "Iran",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 32.0,
            "lng": 53.0,
            "country_name": "Iran",
            "bbox": {
              "north": 39.7822393340001,
              "south": 25.060388566,
              "east": 63.333337,
              "west": 44.032638708
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "283506",
        "kind": "location",
        "label": "Jenin",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Jenin",
            "title": "Jenin",
            "summary": "Jenin (pron. Gen\u00ecn; gi\u00e0: Gina; in arabo \u062c\u0646\u064a\u0646\u200e\u200e?",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:21.010646+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/283506",
            "geoid": 283506,
            "name": "Jenin",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPL",
            "lat": 32.45943,
            "lng": 35.30086,
            "country_name": "Palestina",
            "bbox": {
              "north": 32.483227957976204,
              "south": 32.43563804202379,
              "east": 35.32906516281651,
              "west": 35.27264883718349
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "organizzazione-delle-nazioni-unite",
        "kind": "organization",
        "label": "Organizzazione delle Nazioni Unite",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Organizzazione_delle_Nazioni_Unite",
            "title": "Organizzazione delle Nazioni Unite",
            "summary": "L'Organizzazione delle Nazioni Unite, in sigla ONU, abbreviata in Nazioni Unite, \u00e8 un'organizzazione intergovernativa a carattere mondiale. Tra i suoi obiettivi principali vi sono il mantenimento della pace e della sicurezza mondiale, lo sviluppo di relazioni amichevoli tra le nazioni, il perseguimento di una cooperazione internazionale e il favorire l'armonizzazione delle varie azioni compiute a questi scopi dai suoi membri.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:02.985335+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "1814991",
        "kind": "location",
        "label": "Cina",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Cina",
            "title": "Cina",
            "summary": "La Repubblica Popolare Cinese (\u4e2d\u534e\u4eba\u6c11\u5171\u548c\u56fdS, Zh\u014dnghu\u00e1 R\u00e9nm\u00edn G\u00f2ngh\u00e9gu\u00f3P ), detta anche solo Cina (\u4e2d\u56fdS, Zh\u014dnggu\u00f3P; lett. \"Paese di mezzo\"), \u00e8 uno Stato dell'Asia orientale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:29.984174+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/1814991",
            "geoid": 1814991,
            "name": "Cina",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 35.0,
            "lng": 105.0,
            "country_name": "Cina",
            "bbox": {
              "north": 53.560974001,
              "south": 10.367389,
              "east": 134.7754563,
              "west": 73.4994140000001
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "mohammad-shtayyeh",
        "kind": "person",
        "label": "Mohammad Shtayyeh",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Mohammad_Shtayyeh",
            "title": "Mohammad Shtayyeh",
            "summary": "Mohammad Ibrahim Shtayyeh (Arabic: \u0645\u062d\u0645\u062f \u0627\u0634\u062a\u064a\u0629; born 17 January 1958) is a Palestinian politician, academic, and economist who served as Prime Minister of the State of Palestine and the Palestinian National Authority from 2019 to 2024. On 26 February 2024, he and his government announced their resignation, remaining in office in a demissionary capacity until a new government was formed on 31 March 2024.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:45.491476+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "autorita-nazionale-palestinese",
        "kind": "organization",
        "label": "Autorit\u00e0 Nazionale Palestinese",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Autorit%C3%A0_Nazionale_Palestinese",
            "title": "Autorit\u00e0 Nazionale Palestinese",
            "summary": "L'Autorit\u00e0 Nazionale Palestinese (ANP, in arabo \u0633\u0644\u0637\u0629 \u0648\u0637\u0646\u064a\u0629 \u0641\u0644\u0633\u0637\u064a\u0646\u064a\u0629\u200e?, Sulta Wataniyya Filast\u012bniyya) \u00e8 l'organismo politico di autogoverno palestinese ad interim, formato nel 1994 in conseguenza degli accordi di Oslo per governare la striscia di Gaza e le aree A e B della Cisgiordania.\nDal 3 gennaio 2013, in conseguenza della risoluzione 67/19 dell'Assemblea generale delle Nazioni Unite, l'Autorit\u00e0 Palestinese ha adottato il nome di Stato di Palestina sui documenti ufficiali.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:49.339984+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2654293",
        "kind": "location",
        "label": "Burham",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Burham",
            "title": "Burham",
            "summary": "Burham \u00e8 un villaggio e parrocchia civile dell'Inghilterra, appartenente alla contea del Kent.\n\n\n== Altri progetti ==\n\n Wikimedia Commons contiene immagini o altri file su Burham\n\n\n== Collegamenti esterni ==\n\n(EN) Sito web del Kent, su kent.gov.uk.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:52.175101+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2654293",
            "geoid": 2654293,
            "name": "Burham",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPL",
            "lat": 51.33243,
            "lng": 0.47833,
            "country_name": "Regno Unito",
            "bbox": {
              "north": 51.33533260531398,
              "south": 51.323479480843325,
              "east": 0.487259049663471,
              "west": 0.474335288753801
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "282239",
        "kind": "location",
        "label": "Ramallah",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ramallah",
            "title": "Ramallah",
            "summary": "Ramallah (in arabo \u0631\u0627\u0645 \u0627\u0644\u0644\u0647\u200e?, R\u0101m All\u0101h) \u00e8 una citt\u00e0 palestinese situata in Cisgiordania. Rappresenta la capitale della Palestina.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:54.572003+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/282239",
            "geoid": 282239,
            "name": "Ramallah",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPL",
            "lat": 31.89964,
            "lng": 35.20422,
            "country_name": "Palestina",
            "bbox": {
              "north": 31.919746409973946,
              "south": 31.879525590026056,
              "east": 35.22791604792468,
              "west": 35.18052995207532
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "285066",
        "kind": "location",
        "label": "Hebron",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Hebron",
            "title": "Hebron",
            "summary": "Hebron o Ebron (AFI: [\u02c8\u025b\u02d0bron]; in arabo \u0627\u0644\u062e\u0644\u064a\u0644\u200e?, ; in ebraico \u05d7\u05b6\u05d1\u05b0\u05e8\u05d5\u05b9\u05df\u200e?, pronuncia moderna , pronuncia tiberiense \u1e24e\u1e07r\u00f4n; entrambi i toponimi significano \"[l']Amico\", in riferimento al patriarca Abramo) \u00e8 una citt\u00e0 della Palestina di circa 215.000 abitanti oltre a 700 ebrei che vivono nell'antico quartiere della citt\u00e0, a cui si devono aggiungere i circa 7.000 ebrei della contigua colonia israeliana di Kiryat Arba.\nLa citt\u00e0 si trova circa 30 km a sud di Gerusalemme, lungo la dorsale dei monti della Giudea, ed \u00e8 famosa per le sue uve e per le fabbriche di ceramiche e vetri.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:29:57.783904+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/285066",
            "geoid": 285066,
            "name": "Hebron",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA2",
            "lat": 31.52935,
            "lng": 35.0938,
            "country_name": "Palestina",
            "bbox": {
              "north": 31.581208908590156,
              "south": 31.477489091409844,
              "east": 35.154671674629014,
              "west": 35.03292032537098
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "mahmud-abbas",
        "kind": "organization",
        "label": "Mahm\u016bd Abb\u0101s",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Mahm%C5%ABd_Abb%C4%81s",
            "title": "Mahm\u016bd Abb\u0101s",
            "summary": "Ma\u1e25m\u016bd \u02bfAbb\u0101s, conosciuto anche con la kunya Ab\u016b M\u0101zen (in arabo \u0645\u064e\u062d\u0652\u0645\u064f\u0648\u062f \u0639\u064e\u0628\u064e\u0651\u0627\u0633\u200e?; Safad, 26 marzo 1935), \u00e8 un politico palestinese, presidente della Palestina dal 2005. Inoltre, \u00e8 anche presidente dell'Organizzazione per la Liberazione della Palestina (OLP) e dell'Autorit\u00e0 Nazionale Palestinese (ANP).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:00.444484+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "281133",
        "kind": "location",
        "label": "Gaza",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Gaza",
            "title": "Gaza",
            "summary": "Gaza (AFI: /\u02c8\u0261a\u02a3\u02a3a/; in arabo \u063a\u0632\u0629\u200e?, Ghazza), o Citt\u00e0 di Gaza (in arabo \u0645\u062f\u064a\u0646\u0629 \ufecf\ufeb0\u0629\u200e?, Mad\u012bnat Ghazza), \u00e8 una citt\u00e0 palestinese nella striscia di Gaza (dal 1967 parte dei territori palestinesi occupati). Con 590 481 abitanti \u00e8 la pi\u00f9 popolosa citt\u00e0 dello Stato di Palestina.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:05.480280+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/281133",
            "geoid": 281133,
            "name": "Gaza",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 31.50161,
            "lng": 34.46672,
            "country_name": "Palestina",
            "bbox": {
              "north": 31.584649192240228,
              "south": 31.41857080775977,
              "east": 34.56419902755833,
              "west": 34.36924097244167
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "hamas",
        "kind": "organization",
        "label": "Hamas",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Hamas",
            "title": "Hamas",
            "summary": "\u1e24am\u0101s, acronimo di \u1e24arakat al-Muq\u0101wama al-Isl\u0101miyya (in arabo \u062d\u0631\u0643\u0629 \u0627\u0644\u0645\u0642\u0627\u0648\u0645\u0629 \u0627\u0644\u0627\u0633\u0644\u0627\u0645\u064a\u0629\u200e?, Movimento Islamico di Resistenza, ovvero \u062d\u0645\u0627\u0633, \u00abentusiasmo, zelo, spirito combattente\u00bb) \u00e8 un'organizzazione politica palestinese islamista, sunnita e fondamentalista, centrale nel conflitto israelo-palestinese.\nFondata dallo Shaykh A\u1e25mad Y\u0101s\u012bn, da \u02bfAbd al-\u02bfAz\u012bz al-Rant\u012bs\u012b e da Mahmud al-Zahar nel 1987 sotto la pressione dell'inizio della Prima intifada come braccio operativo dei Fratelli Musulmani per combattere con atti di terrorismo lo Stato di Israele, Hamas ha commesso e rivendicato svariati attentati suicidi contro i civili israeliani, tra cui l'attentato di Gerusalemme del 1997, quello di Rishon LeZion del 2002 (16 vittime civili ciascuno), il massacro del bus 37 ad Haifa (17 vittime civili, la maggior parte delle quali bambini e adolescenti) e molti altri soprattutto durante la Seconda intifada, provocando centinaia di vittime civili e militari.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:09.197711+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "mahmud-abbas",
        "kind": "person",
        "label": "Mahm\u016bd Abb\u0101s",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Mahm%C5%ABd_Abb%C4%81s",
            "title": "Mahm\u016bd Abb\u0101s",
            "summary": "Ma\u1e25m\u016bd \u02bfAbb\u0101s, conosciuto anche con la kunya Ab\u016b M\u0101zen (in arabo \u0645\u064e\u062d\u0652\u0645\u064f\u0648\u062f \u0639\u064e\u0628\u064e\u0651\u0627\u0633\u200e?; Safad, 26 marzo 1935), \u00e8 un politico palestinese, presidente della Palestina dal 2005. Inoltre, \u00e8 anche presidente dell'Organizzazione per la Liberazione della Palestina (OLP) e dell'Autorit\u00e0 Nazionale Palestinese (ANP).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:16.047042+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "muhammad-mustafa-mero",
        "kind": "person",
        "label": "Muhammad Mustafa Mero",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Muhammad_Mustafa_Mero",
            "title": "Muhammad Mustafa Mero",
            "summary": "Muhammad Mustafa Mero (Al-Tall, 1941 \u2013 Damasco, 22 dicembre 2020) \u00e8 stato un politico siriano.\n\n\n== Biografia ==\nLaureato presso l'Universit\u00e0 di Damasco, fu Primo Ministro dal 7 marzo 2000 al 10 settembre 2003.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:18.555268+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "102358",
        "kind": "location",
        "label": "Arabia Saudita",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Arabia_Saudita",
            "title": "Arabia Saudita",
            "summary": "L'Arabia Saudita (in arabo  \u0627\u0644\u0633\u0639\u0648\u062f\u064a\u0629\u200e?, al-Sa\u02bf\u016bdiyya o al-Su\u02bf\u016bdiyya), ufficialmente Regno dell'Arabia Saudita (in arabo \u0671\u0644\u0652\u0645\u064e\u0645\u0652\u0644\u064e\u0643\u064e\u0629 \u0671\u0644\u0652\u0639\u064e\u0631\u064e\u0628\u0650\u064a\u064e\u0651\u0629 \u0671\u0644\u0633\u064e\u0651\u0639\u064f\u0648\u0652\u062f\u0650\u064a\u064e\u0651\u0629\u200e?, al-Mamlaka\u1e97 al-\u02bfArabiyya\u1e97 al-Sa\u02bf\u016bdiyya\u1e97), \u00e8 il pi\u00f9 grande Stato arabo dell'Asia occidentale per superficie (circa 2,15 milioni di km\u00b2, che costituiscono la maggior parte della Penisola arabica) e il pi\u00f9 grande del mondo arabo dopo l'Algeria. La popolazione ammonta a circa 36 milioni di abitanti e il Paese si pone al terzo posto a livello mondiale per numero di immigrati ricevuti sul proprio territorio (2020).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:27.538454+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/102358",
            "geoid": 102358,
            "name": "Arabia Saudita",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 25.0,
            "lng": 45.0,
            "country_name": "Arabia Saudita",
            "bbox": {
              "north": 32.1542840000001,
              "south": 16.138306,
              "east": 55.6667,
              "west": 34.495693
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "293397",
        "kind": "location",
        "label": "Tel Aviv",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Tel_Aviv",
            "title": "Tel Aviv",
            "summary": "Tel Aviv (in ebraico \u05ea\u05dc \u05d0\u05d1\u05d9\u05d1\u200e?, lett. \"collina della primavera\") \u00e8 una citt\u00e0 israeliana situata sulla costa del mar Mediterraneo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:37.636825+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/293397",
            "geoid": 293397,
            "name": "Tel Aviv",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 32.08088,
            "lng": 34.78057,
            "country_name": "Israele",
            "bbox": {
              "north": 32.166204243590116,
              "south": 31.995561756409884,
              "east": 34.88136409379925,
              "west": 34.67977990620075
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "25727ccc90b24762a4b38f4efd0e8024",
        "kind": "person",
        "label": "Hani Masri",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "reuters",
        "kind": "organization",
        "label": "Reuters",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Reuters",
            "title": "Reuters",
            "summary": "La Reuters \u00e8 un'agenzia di stampa britannica. Fa parte del gruppo Reuters Group plc con sede a Londra.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:52.140653+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "108410",
        "kind": "location",
        "label": "Riyad",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Riad",
            "title": "Riad",
            "summary": "Riad o Riyad (/ri\u02c8ad/; in arabo \u0627\u0644\u0631\u064a\u0627\u0636\u200e?, al-Riy\u0101\u1e0d, \"i Giardini\", pronuncia standard /ar ri\u02c8ja\u02d0d\u02e4/, pronuncia locale [er r\u026a\u02c8j\u0251\u02d0\u00f0\u02e4]) \u00e8 la capitale dell'Arabia Saudita e la sua citt\u00e0 pi\u00f9 grande, nonch\u00e9 il capoluogo dell'omonima provincia. \u00c8 situata nella regione storica della Yam\u0101ma sull'altopiano del Najd, al centro della penisola arabica.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:54.737992+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/108410",
            "geoid": 108410,
            "name": "Riyad",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 24.68773,
            "lng": 46.72185,
            "country_name": "Arabia Saudita",
            "bbox": {
              "north": 24.953919964811387,
              "south": 24.42154457526411,
              "east": 47.015445061495065,
              "west": 46.428253821561576
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "7870555",
        "kind": "location",
        "label": "Nablus",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Nablus",
            "title": "Nablus",
            "summary": "Nablus (in arabo \u0646\u0627\u0628\u0644\u0633\u200e?, N\u0101blus n\u00e6\u02d0bl\u028as, in italiano storico: N\u00e0plusa), conosciuta anche come Sichem (in ebraico \u05e9\u05db\u05dd\u200e?, \u0160\u0259\u1e2bem), \u00e8 una delle pi\u00f9 grandi citt\u00e0 della Cisgiordania, in Palestina, con una popolazione di 156.906 abitanti (2017). \u00c8 capoluogo del Governatorato omonimo, costituito da 56 villaggi per una popolazione totale di 388.321 abitanti (secondo le statistiche 2017).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:57.422655+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/7870555",
            "geoid": 7870555,
            "name": "Nablus",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "ADM2",
            "lat": 32.24056,
            "lng": 35.28708,
            "country_name": "Palestina",
            "bbox": null
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Una lezione di diritto costituzionale per l\u2019esecutivo",
    "articleBody": "I provvedimenti con cui il tribunale di Catania non ha convalidato il trattenimento di tre migranti tunisini presso il centro per i richiedenti asilo di Pozzallo sono una lezione di diritto costituzionale per il governo. A venire in evidenza sono soprattutto due profili: la gerarchia delle fonti del diritto e i rapporti tra diritto statale e diritto europeo. Sembra incredibile doversi soffermare sul primo punto, per ribadire che la Costituzione prevale sulla legge, sugli atti aventi forza di legge, nonch\u00e9, a maggior ragione, su tutti gli atti subordinati alle fonti legislative (i decreti governativi: siano essi adottati dall\u2019intero governo, dal solo presidente del Consiglio o da uno o pi\u00f9 ministri). Se il Governo \u2013 che \u00e8, oramai, il vero legislatore nel nostro ordinamento di fatto \u2013 approva norme contrarie alla Costituzione, allora la magistratura (a seconda dei casi: la Corte costituzione o i giudici) le annuller\u00e0. Quanto al secondo punto, occorre ricordare che, in forza dell\u2019articolo 11 della Costituzione, la partecipazione dell\u2019Italia all\u2019Unione europea comporta che, nelle materie affidate alla competenza di quest\u2019ultima, se vi \u00e8 compresenza di diritto europeo e di diritto italiano, a trovare applicazione sar\u00e0 il primo, con contestuale disapplicazione del secondo (salvo nell\u2019ipotesi, sinora mai verificatasi, in cui il diritto europeo dovesse porsi in contrasto con i principi fondamentali della nostra Costituzione). In caso di compresenza, non \u00e8 nemmeno necessario procedere all\u2019annullamento delle norme dell\u2019ordinamento italiano: semplicemente, qualsiasi operatore giuridico \u2013 dai giudici alla pubblica amministrazione \u2013 applicher\u00e0 direttamente il diritto europeo e non quello italiano. Dalla combinazione dei due profili deriva che una norma dell\u2019ordinamento italiano che sia in contrasto con il diritto europeo o con la Costituzione o con entrambi non ha alcuna possibilit\u00e0 di trovare applicazione. \u00c8 quanto gi\u00e0 accaduto con i provvedimenti che miravano a impedire alle navi delle Ong di salvare i naufraghi, contro il disposto di una consuetudine internazionale millenaria avente rango costituzionale in forza dell\u2019articolo 10, comma 1 della Costituzione. Ed \u00e8 esattamente quanto accaduto nel caso deciso dal tribunale di Catania, la cui decisione ha posto nel nulla il decreto interministeriale del 14 settembre 2023 che dispone il trattenimento dei richiedenti asilo privi di passaporto che non prestino la garanzia finanziaria ivi prevista (gli oramai famosi 4.938 euro). Nel merito, a rendere vana l\u2019iniziativa del governo \u00e8 l\u2019operare: (a) della disposizione costituzionale sul diritto di asilo (art. 10, comma 3), interpretata dalla Corte di Cassazione nel senso che anche i migranti provenienti da paesi considerati sicuri (come la Tunisia) possono comunque entrare nel territorio italiano per richiedere la protezione internazionale; e (b) della direttiva 2013/33/UE, interpretata dalla Corte di Giustizia dell\u2019Unione europea nel senso che il trattenimento dei richiedenti la protezione internazionale pu\u00f2 essere disposto solo nel caso ne siano adeguatamente motivate la necessit\u00e0 e la proporzionalit\u00e0 (mentre, nel caso di specie, il provvedimento di trattenimento non motiva la mancata adozione di misure meno coercitive). Insomma: secondo la Costituzione e il diritto europeo, chi richiede la protezione internazionale ha diritto a entrare in Italia e, salvo motivate esigenze contrarie, a non essere trattenuto nell\u2019attesa di ricevere risposta. Al governo tutto ci\u00f2 non piace? Se ne faccia una ragione. In un ordinamento costituzionale, nessun potere pu\u00f2 tutto quel che vuole: nemmeno il popolo, la cui sovranit\u00e0, lungi dall\u2019essere illimitata, \u00e8 sempre vincolata a esprimersi \u00abnelle forme e nei limiti della Costituzione\u00bb.",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": null,
    "id": "3a0cd561-719c-4a48-a523-fa5e47366415",
    "date_created": "2023-10-01T00:01:59.000Z",
    "articleTag": "La forza e la legge",
    "author": "Francesco Pallante",
    "slug": "una-lezione-di-diritto-costituzionale-per-lesecutivo",
    "datePublished": "2023-10-01T00:01:59.000Z",
    "topics": "Immigrazione",
    "tags": "",
    "meta_data": [
      {
        "id": "3175395",
        "kind": "location",
        "label": "Italia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Italia",
            "title": "Italia",
            "summary": "L'Italia (AFI: /i\u02c8talja/, ), ufficialmente Repubblica Italiana, \u00e8 uno Stato membro dell'Unione europea, situato nell'Europa meridionale e occidentale, il cui territorio coincide in gran parte con l'omonima regione geografica. L'Italia \u00e8 una repubblica parlamentare unitaria e conta una popolazione di circa 59 milioni di abitanti, che ne fanno il terzo Stato dell'Unione europea per numero di abitanti dopo Germania e Francia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:40.845849+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3175395",
            "geoid": 3175395,
            "name": "Italia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 42.83333,
            "lng": 12.83333,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 47.0917837415439,
              "south": 35.4928525923603,
              "east": 18.5203814091888,
              "west": 6.62662135986088
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2525068",
        "kind": "location",
        "label": "Catania",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Catania",
            "title": "Catania",
            "summary": "Catania (AFI: /ka\u02c8tanja/, , Catania in siciliano) \u00e8 un comune italiano di 297 394 abitanti, capoluogo dell'omonima citt\u00e0 metropolitana in Sicilia e centro della principale conurbazione dell'isola. La \"citt\u00e0 etnea\" \u00e8 inoltre il decimo comune italiano per popolazione, nonch\u00e9 primo fra i non capoluoghi di regione.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:04.113680+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2525068",
            "geoid": 2525068,
            "name": "Catania",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA2",
            "lat": 37.49223,
            "lng": 15.07041,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 37.56080338946649,
              "south": 37.42048193336457,
              "east": 15.126079696322765,
              "west": 15.02875415076176
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "corte-di-giustizia-dell-unione-europea",
        "kind": "organization",
        "label": "Corte di giustizia dell'Unione europea",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Corte_di_giustizia_dell%27Unione_europea",
            "title": "Corte di giustizia dell'Unione europea",
            "summary": "La Corte di giustizia dell'Unione europea (abbreviato: CGUE; in latino e ufficialmente: Curia; in francese: Cour de Justice de l'Union europ\u00e9enne, CJUE) \u00e8 un'istituzione dell'Unione europea (UE) con sede in Lussemburgo, presso le torri omonime.\nLa CGUE ha il compito di garantire l'osservanza del diritto comunitario nell'interpretazione e nell'applicazione dei trattati fondativi dell'Unione europea.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:50.002218+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "unione-europea",
        "kind": "organization",
        "label": "Unione europea",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Unione_europea",
            "title": "Unione europea",
            "summary": "L'Unione europea, abbreviata in UE (pronuncia /\u02c8ue/), \u00e8 un'unione politica ed economica a carattere sovranazionale, che comprende 27 Stati membri. Geograficamente, l'UE comprende anche alcuni territori d'oltremare al di fuori del continente.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:03.105420+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2464461",
        "kind": "location",
        "label": "Tunisia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Tunisia",
            "title": "Tunisia",
            "summary": "La Tunisia (in arabo \u062a\u0648\u0646\u0633\u200e?, T\u016bnis; AFI: [\u02c8tu\u02d0n\u026as]), ufficialmente Repubblica di Tunisia (in arabo \u0627\u0644\u062c\u0645\u0647\u0648\u0631\u064a\u0629 \u0627\u0644\u062a\u0648\u0646\u0633\u064a\u0629\u200e?, Al-Jumh\u016briyyah at-T\u016bnisiyya ), \u00e8 lo Stato pi\u00f9 settentrionale dell'Africa. Fa parte della regione del Maghreb del Nordafrica.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:46.646854+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2464461",
            "geoid": 2464461,
            "name": "Tunisia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 34.0,
            "lng": 9.0,
            "country_name": "Tunisia",
            "bbox": {
              "north": 37.55984063500006,
              "south": 30.2415834110001,
              "east": 11.608143339,
              "west": 7.52252789300007
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2523693",
        "kind": "location",
        "label": "Pozzallo",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Pozzallo",
            "title": "Pozzallo",
            "summary": "Pozzallo (U Puzza\u1e0d\u1e0du o, localmente, anche U Pizza\u1e0d\u1e0du in siciliano) \u00e8 un comune italiano di 18 900 abitanti del libero consorzio comunale di Ragusa in Sicilia.\nComune a vocazione marinara e turistica, l'unico del ragusano a essere bagnato dal mar Mediterraneo e situato in una posizione strategica per le rotte commerciali, \u00e8 noto per il porto, il maggiore del libero consorzio, per la quattrocentesca torre Cabrera, edificata dai conti di Modica, e per le ampie e sabbiose spiagge.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:41.785898+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2523693",
            "geoid": 2523693,
            "name": "Pozzallo",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA3",
            "lat": 36.73028,
            "lng": 14.84672,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 36.73936849049988,
              "south": 36.72210366210146,
              "east": 14.87216174561993,
              "west": 14.831032693534821
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "governo",
        "kind": "organization",
        "label": "Governo",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Governo",
            "title": "Governo",
            "summary": "Il termine governo (dal verbo governare, in latino  gubern\u0101re, \"reggere il timone\", a sua volta derivato dal greco antico: \u03ba\u03c5\u03b2\u03b5\u03c1\u03bd\u03ac\u03c9?, kybern\u00e1\u014d) \u00e8 utilizzato nel linguaggio giuridico e politologico con vari significati. In un senso molto ampio il governo \u00e8 l'insieme dei soggetti che in uno stato, a livello centrale o a livello locale, detengono il potere politico.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:41.683911+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "corte-costituzionale-italia",
        "kind": "organization",
        "label": "Corte costituzionale (Italia)",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Corte_costituzionale_%28Italia%29",
            "title": "Corte costituzionale (Italia)",
            "summary": "La Corte costituzionale, nell'ordinamento italiano, \u00e8 il pi\u00f9 importante organo di garanzia costituzionale.\nI suoi compiti sono di:\n\nverificare la conformit\u00e0 alla Costituzione delle leggi, statali e regionali, e degli atti aventi forza di legge (controllo di legittimit\u00e0 costituzionale);\ndirimere conflitti di attribuzione tra i poteri dello Stato, tra lo Stato e le regioni e tra le Regioni stesse;\ngiudicare sulle accuse promosse nei confronti del Presidente della Repubblica;\nverificare l'ammissibilit\u00e0 dei referendum abrogativi.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:44.420436+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "corte-di-cassazione",
        "kind": "organization",
        "label": "Corte di cassazione",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Corte_di_cassazione",
            "title": "Corte di cassazione",
            "summary": "La Corte di cassazione \u00e8 una corte suprema, organo al vertice del potere giudiziario nell'ordinamento giuridico di riferimento.\nNata in Francia, \u00e8 stata adottata successivamente da diversi stati a ordinamento di diritto romano-germanico che ne seguono il modello, tra cui l'Italia (dove dal 1923 la denominazione ufficiale \u00e8 Corte suprema di cassazione).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:47.175708+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "presidente-del-consiglio-dei-ministri-della-repubblica-italiana",
        "kind": "organization",
        "label": "Presidente del Consiglio dei ministri della Repubblica Italiana",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Presidente_del_Consiglio_dei_ministri_della_Repubblica_Italiana",
            "title": "Presidente del Consiglio dei ministri della Repubblica Italiana",
            "summary": "Il Presidente del Consiglio dei ministri, (informalmente noto come Premier) in Italia, \u00e8 l'organo di vertice politico-amministrativo della Presidenza del Consiglio dei ministri, nonch\u00e9 Capo del governo, presiedendo il Consiglio dei ministri.\nLa carica non \u00e8 elettiva, ma viene assegnata dal Presidente della Repubblica ai sensi dell'articolo 92 della Costituzione, che non prevede particolari requisiti per la nomina.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:53.339519+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "organizzazione-non-governativa",
        "kind": "organization",
        "label": "Organizzazione non governativa",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Organizzazione_non_governativa",
            "title": "Organizzazione non governativa",
            "summary": "Un'organizzazione non governativa (ONG) \u00e8 un'organizzazione senza fini di lucro che \u00e8 indipendente dagli Stati e dalle organizzazioni governative internazionali. Sono organizzazioni molto diverse tra di loro, impegnate in una vasta gamma di attivit\u00e0, spesso a carattere umanitario o sociale, assumendo forme giuridiche differenti nelle varie parti del mondo: alcune possono avere lo status di enti benefici, altre possono essere registrate per l'esenzione fiscale basata sul riconoscimento di scopi sociali.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:56.130398+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Casi filologici, copisti distratti e tipografi pasticcioni",
    "articleBody": "Potremmo anche infischiarcene della filologia, se Benedetto Croce avesse avuto ragione. E cio\u00e8 se la poesia fosse davvero solo espressione di un sentimento c\u00f2lto nella sua purezza e universalit\u00e0, una gemma al di l\u00e0 del tempo e dello spazio, una dimensione nella quale non dover tener conto di quegli elementi \u00aballotrii\u00bb (cos\u00ec li chiama), come i generi letterari, le componenti storico-sociali e biografiche, o la dimensione fisica della pagina. Insomma, sarebbe forse salutare potersi sbarazzare di certa pedante filologia! Ma su questo Croce aveva torto, e per fortuna esistono ancora studiosi capaci di appassionare gli studenti e insegnare i rudimenti di un lavoro, quello del filologo, che etimologicamente indica \u00abcolui che ama la parola\u00bb. Storie d\u2019amore per lo studio P rimi passi per capire i testi che leggiamo (Einaudi \u00abPBE. Mappe\u00bb, pp. XIX-194, euro 21,00) \u00e8 il titolo di un recente libro di Paolo Pellegrini, docente all\u2019Universit\u00e0 di Verona. Sin dalle prime battute, il professore filologo invita i suoi lettori a porsi in ascolto della parola che i classisanno offrirci, senza preclusione o prevaricazione, non interrompendo n\u00e9 manipolando. Tuttavia, egli non ci sta invitando ad aprirci all\u2019inaspettato, a lasciare che le parole dei testi ci attraversino, o a non pretendere di capire il progetto di un\u2019opera o quanto l\u2019autore intenda dirci, come certe immarcescibili mode new age, del tutto slegate come sono dalla dimensione storico-testuale, vorrebbero. No, Pellegrini ci sprona ad ascoltare la parola dei classici, insistendo su un propositivo lavoro di scavo e di comprensione del messaggio che l\u2019autore affida all\u2019opera. La ricostruzione della dimensione testuale \u00e8 pertanto essenziale. E Storie d\u2019amore per lo studio, pur avendo uno scopo didattico e divulgativo, racconta diversi e significativi casi filologici, che svelano il \u00abdietro le quinte\u00bb della produzione delle opere letterarie: dalla lenta e scrupolosa revisione dei testi sino alle fasi redazionali e di stampa, dove a commettere un inspiegabile refuso pu\u00f2 essere un redattore maldestro. \u00c8 questo per esempio il caso del racconto Il primo giorno in Paradiso di Dino Buzzati, contenuto nella seconda edizione della raccolta In quel preciso momento (1955). Nella descrizione del gioioso ingresso in paradiso del personaggio, Buzzati sembrerebbe aver utilizzato l\u2019aggettivo \u00absgomentanti\u00bb, ma in accezione positiva, come sinonimo cio\u00e8 di \u00abpiacevole sgomento\u00bb. Ecco il passo: \u00abmai sentiti suoni tanto puri, melodie cos\u00ec sgomentanti\u00bb. Eppure, l\u2019aggettivo, mai attestato nella lingua italiana con significato positivo, \u00e8 frutto di un grossolano errore. Un attento scavo nelle diverse redazioni del testo ha portato alla luce la versione originale e spiegato l\u2019altrimenti incomprensibile uso. Componendo le bozze in colonna, il tipografo giunse a fine riga e fu costretto ad andare a capo sillabando l\u2019aggettivo e omettendo per distrazione quanto seguiva (\u00abmelodie cos\u00ec sgom-bre di nostre miserie\u00bb). In fase di stampa, si avvide dell\u2019errore e rammend\u00f2 come pot\u00e9 cancellando il sostantivo \u00abmiserie\u00bb e completando di suo pugno il moncone. Per quanto minuto e marginale, l\u2019esempio evidenzia la centralit\u00e0 della lezione testuale e invita a diffidare persino di quella che i filologi chiamano \u00abl\u2019ultima volont\u00e0 dell\u2019autore\u00bb, dal momento che il racconto fu licenziato dallo stesso Buzzati, che non si accorse per\u00f2 dell\u2019incauto rammendo. Il libro di Pellegrini raccoglie molti altri casi dal valore esemplare, che riguardano le opere di autori del passato come Dante, Boccaccio, Francesco Colonna, Foscolo, Leopardi e Manzoni. Proprio di quest\u2019ultimo, si racconta la difficile impresa di stabilire il testo definitivo dei Promessi sposi , dopo la \u00abrisciacquatura in Arno\u00bb. Il processo di revisione e ripulitura a cui fu sottoposta la Quarantana (cio\u00e8 l\u2019edizione datata 1840) disorient\u00f2 gli stessi editori dell\u2019opera. Manzoni continu\u00f2 a correggere il lavoro in corso di stampa, e i fogli gi\u00e0 pubblicati con una versione precedente non furono gettati via dal tipografo ma mescolati tutti insieme. Il risultato fu cos\u00ec la messa in vendita di copie che non avevano accolto le correzioni e di altre che invece lo avevano fatto. Per quasi un secolo, i Promessi sposi furono letti in versioni non pienamente d\u2019autore e spesso alterate da ulteriori errori a firma degli stampatori che via via si erano succeduti nel tempo. Solo nel 1942 fu approntata la prima edizione critica dell\u2019opera per mano di due valenti filologi, Michele Barbi e Fausto Ghisalberti, che tentarono l\u2019ardua impresa di riconoscere i fogli contenenti l\u2019ultima versione d\u2019autore e di accorparli in un unico testo. L\u2019invito della filologia, e cos\u00ec dei quattordici capitoli che compongono questo bel libro di Paolo Pellegrini, \u00e8 sostanzialmente quello di non dare mai nulla per definitivo, perch\u00e9 solo studiando la storia di un\u2019opera e le diverse stesure \u00e8 possibile comprendere il valore di ogni singola parola.",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": "In \u00abStorie d\u2019amore per lo studio\u00bb (Einaudi) Paolo Pellegrini restituisce alla filologia dei testi la sua centralit\u00e0 di metodo tramite una scelta di esempi (anche curiosi), da Dante a Manzoni a Buzzati",
    "id": "3c5e5d60-fa70-420d-8ad0-f0b7b9c1e270",
    "date_created": "2023-10-01T00:02:17.000Z",
    "articleTag": "Casi filologici",
    "author": "Riccardo Gasperina Geroni",
    "slug": "casi-filologici-copisti-distratti-e-tipografi-pasticcioni",
    "datePublished": "2023-10-01T00:02:17.000Z",
    "topics": "",
    "tags": "Libri",
    "meta_data": [
      {
        "id": "benedetto-croce",
        "kind": "person",
        "label": "Benedetto Croce",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Benedetto_Croce",
            "title": "Benedetto Croce",
            "summary": "Benedetto Croce (Pescasseroli, 25 febbraio 1866 \u2013 Napoli, 20 novembre 1952) \u00e8 stato un filosofo, storico, politico, critico letterario e scrittore italiano, principale ideologo del liberalismo novecentesco italiano ed esponente del neoidealismo.\nPresent\u00f2 il suo idealismo come \u00abstoricismo assoluto\u00bb, giacch\u00e9 \u00abla filosofia non pu\u00f2 essere altro che \"filosofia dello spirito\" [...] e la filosofia dello spirito non pu\u00f2 essere altro che \"pensiero storico\"\u00bb, ossia \u00abpensiero che ha come contenuto la storia\u00bb, che rifugge ogni metafisica, la quale \u00e8 \u00abfilosofia di una realt\u00e0 immutabile trascendente lo spirito\u00bb.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:09.863972+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "paolo-pellegrin",
        "kind": "person",
        "label": "Paolo Pellegrin",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Paolo_Pellegrin",
            "title": "Paolo Pellegrin",
            "summary": "Paolo Pellegrin (Roma, 11 marzo 1964) \u00e8 un fotografo italiano, legato alla nota agenzia internazionale Magnum Photos dal 2001 e membro effettivo della stessa dal 2005.\n\n\n== Biografia ==\nNato a Roma nel 1964 frequenta inizialmente la Facolt\u00e0 di Architettura all'Universit\u00e0 della Sapienza, ma abbandona gli studi senza conseguire la laurea durante il terzo anno di corso.Riconosciuto come uno dei maggiori fotoreporter di guerra collabora con testate giornalistiche quali Newsweek e New York Times magazine.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:53.356419+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "universita-degli-studi-di-verona",
        "kind": "organization",
        "label": "Universit\u00e0 degli Studi di Verona",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Universit%C3%A0_degli_Studi_di_Verona",
            "title": "Universit\u00e0 degli Studi di Verona",
            "summary": "L'Universit\u00e0 degli Studi di Verona \u00e8 un'universit\u00e0 statale italiana fondata nel 1982.\n\n\n== Storia ==\n\n\n=== Lo Studium medievale ===\nIl 25 maggio dell'anno 825 l'imperatore Lotario I promulga il capitolare di Corteolona che costitu\u00ec le scuole imperiali, oltre a Pavia capitale del Regno d'Italia, anche Verona ebbe la scuola di diritto, di retorica e arti liberali, ereditando la tradizione della scuola di diritto, fondata dall'imperatore romano Teodosio I; dalla sede veronese dipendevano anche gli studenti di Mantova e di Trento.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:30:56.229434+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "einaudi",
        "kind": "organization",
        "label": "Einaudi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Einaudi",
            "title": "Einaudi",
            "summary": "\n== Aziende ==",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:11.373323+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "dino-buzzati",
        "kind": "person",
        "label": "Dino Buzzati",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Dino_Buzzati",
            "title": "Dino Buzzati",
            "summary": "Dino Buzzati Traverso (San Pellegrino di Belluno, 16 ottobre 1906 \u2013 Milano, 28 gennaio 1972) \u00e8 stato uno scrittore, giornalista, pittore, drammaturgo, librettista, scenografo, costumista e poeta italiano.\nFin da studente collabor\u00f2 al Corriere della Sera come cronista, redattore e inviato speciale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:00.919488+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "dante-alighieri",
        "kind": "person",
        "label": "Dante Alighieri",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Dante_Alighieri",
            "title": "Dante Alighieri",
            "summary": "Dante Alighieri, o Alighiero, battezzato Durante di Alighiero degli Alighieri e anche noto con il solo nome di Dante, della famiglia Alighieri (Firenze, tra il 14 maggio e il 13 giugno 1265 \u2013 Ravenna, notte tra il 13 e il 14 settembre 1321), \u00e8 stato un poeta, scrittore e politico italiano.\nIl nome \"Dante\", secondo la testimonianza di Jacopo Alighieri, \u00e8 un ipocoristico di Durante; nei documenti era seguito dal patronimico Alagherii o dal gentilizio de Alagheriis, mentre la variante \"Alighieri\" si afferm\u00f2 solo con l'avvento di Boccaccio.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:03.880262+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "giovanni-boccaccio",
        "kind": "person",
        "label": "Giovanni Boccaccio",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Giovanni_Boccaccio",
            "title": "Giovanni Boccaccio",
            "summary": "Giovanni Boccaccio (Certaldo o forse Firenze, giugno o luglio 1313 \u2013 Certaldo, 21 dicembre 1375) \u00e8 stato uno scrittore e poeta italiano.\nConosciuto anche come \"il Certaldese\", fu una delle figure pi\u00f9 importanti nel panorama letterario europeo del XIV secolo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:16.267105+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "francesco-colonna-scrittore",
        "kind": "person",
        "label": "Francesco Colonna (scrittore)",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Francesco_Colonna_%28scrittore%29",
            "title": "Francesco Colonna (scrittore)",
            "summary": "Francesco Colonna (Venezia, 1433 \u2013 1527) \u00e8 stato un frate domenicano italiano del convento veneziano dei Santi Giovanni e Paolo.\nDa un indizio presente nel testo, celato sotto forma di acrostico, si \u00e8 pensato a lui come l'autore dell'allegorica Hypnerotomachia Poliphili, ubi humana omnia non nisi somnium esse docet.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:18.980322+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ugo-foscolo",
        "kind": "person",
        "label": "Ugo Foscolo",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ugo_Foscolo",
            "title": "Ugo Foscolo",
            "summary": "Niccol\u00f2 Foscolo, detto Ugo (Zante, 6 febbraio 1778 \u2013 Londra, 10 settembre 1827), \u00e8 stato un poeta, scrittore, drammaturgo, traduttore e critico letterario italiano, uno dei principali letterati del neoclassicismo e del preromanticismo.\nFu uno dei pi\u00f9 notevoli esponenti letterari italiani del periodo a cavallo fra Settecento e Ottocento, nel quale si manifestarono e cominciarono ad apparire in Italia le correnti neoclassiche e romantiche, durante l'et\u00e0 napoleonica e la prima Restaurazione.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:21.749427+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "giacomo-leopardi",
        "kind": "person",
        "label": "Giacomo Leopardi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Giacomo_Leopardi",
            "title": "Giacomo Leopardi",
            "summary": "Giacomo Leopardi (Giacomo Taldegardo Francesco Salesio Saverio Pietro Leopardi; Recanati, 29 giugno 1798 \u2013 Napoli, 14 giugno 1837) \u00e8 stato un poeta, filosofo, scrittore e filologo italiano.\n\u00c8 ritenuto tra i maggiori poeti italiani dell'Ottocento e una delle pi\u00f9 importanti figure della letteratura mondiale, nonch\u00e9 uno dei principali esponenti del romanticismo letterario, sebbene abbia sempre criticato la corrente romantica di cui rifiut\u00f2 quello che definiva \"l'arido vero\", ritenendosi vicino al classicismo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:24.533590+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "alessandro-manzoni",
        "kind": "person",
        "label": "Alessandro Manzoni",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Alessandro_Manzoni",
            "title": "Alessandro Manzoni",
            "summary": "Alessandro Manzoni (Milano, 7 marzo 1785 \u2013 Milano, 22 maggio 1873) \u00e8 stato uno scrittore, poeta e drammaturgo italiano.\nConsiderato uno dei maggiori romanzieri italiani di tutti i tempi per il suo celebre romanzo I promessi sposi, caposaldo della letteratura italiana, Manzoni ebbe il merito principale di aver gettato le basi per il romanzo moderno e di aver cos\u00ec patrocinato l'unit\u00e0 linguistica italiana, sulla scia di quella letteratura moralmente e civilmente impegnata propria dell'Illuminismo italiano.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:51.513575+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "michele-barbi",
        "kind": "person",
        "label": "Michele Barbi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Michele_Barbi",
            "title": "Michele Barbi",
            "summary": "Michele Barbi (Taviano di Sambuca Pistoiese, 19 febbraio 1867 \u2013 Firenze, 23 settembre 1941) \u00e8 stato un filologo e italianista italiano.\n\n\n== Biografia ==\n\n\n=== L'attivit\u00e0 accademica ===\nFiglio di Francesco e di Caterina Borri, nacque il 19 febbraio 1867 e comp\u00ec gli studi superiori a Pistoia, sotto la guida di Giovanni Procacci, poeta ed insegnante che ne comprese le capacit\u00e0 letterarie.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:29.739185+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "fausto-ghisalberti",
        "kind": "person",
        "label": "Fausto Ghisalberti",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Fausto_Ghisalberti",
            "title": "Fausto Ghisalberti",
            "summary": "Fausto Ghisalberti (Lodi, 22 dicembre 1892 \u2013 26 gennaio 1975) \u00e8 stato un critico letterario, filologo e medievista italiano.\n\n\n== Biografia ==\nHa servito come soldato durante la prima guerra mondiale in cui venne ferito nell'ottobre del 1915 al Col di Lana e nel 1917 sul Monte Grappa ricevette una medaglia al valor militare.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:32.295190+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "7306514",
        "kind": "location",
        "label": "Arno",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Arno",
            "title": "Arno",
            "summary": "L'Arno \u00e8 il secondo maggior fiume dell'Italia peninsulare dopo il Tevere e il principale corso d'acqua della Toscana.\n\n\n== Caratteristiche principali ==\nHa una lunghezza totale di 241 km, un bacino di 8.228 km\u00b2 e una portata media stimata annua presso la foce di circa 110 m\u00b3/s.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:35.067065+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/7306514",
            "geoid": 7306514,
            "name": "Arno",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 7.06691,
            "lng": 171.55413,
            "country_name": "Isole Marshall",
            "bbox": {
              "north": 7.07140446458929,
              "south": 7.062410815838191,
              "east": 171.55866279951883,
              "west": 171.54960021622915
            }
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Patagonia, il magnate inglese pu\u00f2 sequestrare il Lago Escondido",
    "articleBody": "Alla fine pare che abbia vinto lui. Il magnate britannico Joe Lewis \u2013 la cui fortuna \u00e8 stimata in oltre 6 miliardi di dollari \u2013 potr\u00e0 godersi in solitudine lo splendido lago Escondido in Patagonia, diventato in Argentina il simbolo della extranjerizaci\u00f3n della terra e delle fonti d\u2019acqua, cio\u00e8 della cessione agli stranieri di fasce sempre pi\u00f9 estese di territorio. \u00c8 su quell\u2019incontaminato lago di montagna circondato da boschi che affaccia la lussuosa tenuta del miliardario inglese, il quale non solo \u00e8 riuscito a bypassare la legislazione argentina \u2013 che vieta la vendita a cittadini stranieri di propriet\u00e0 vicine alla frontiera come \u00e8 appunto quella di Lewis \u2013 ma ha anche bloccato l\u2019accesso al lago, contando su quello che \u00e8 stato a ragione descritto come un vero \u00abstato parallelo\u00bb: un intreccio di potere imprenditoriale, politico e giudiziario a cui i governi che si sono succeduti non hanno mai fatto mancare la loro benedizione. DA ALLORA, L\u2019UNICO MODO per i locali di raggiungere il lago \u00e8 attraverso un sentiero ripido e pericoloso \u2013 transitabile solo d\u2019estate \u2013 che richiede almeno tre giorni di viaggio: la comoda strada sterrata, quella di Tacuif\u00ed, che permetterebbe di arrivare in poche ore \u00e8 infatti bloccata dalla vigilanza privata di Lewis, di cui si dice che abbia pi\u00f9 potere della polizia provinciale. A nulla sono servite le sette marce \u2013 sempre selvaggiamente represse \u2013 che, anno dopo anno, si sono svolte per denunciare l\u2019appropriazione da parte del magnate di un lago che per legge \u00e8 di propriet\u00e0 pubblica. N\u00e9 \u00e8 bastato che il Tribunale superiore di giustizia del R\u00edo Negro ordinasse, gi\u00e0 nel 2009, e poi ancora nel 2013, di consentire il passaggio per il cammino di Tacuif\u00ed, e che la Corte di appello di Bariloche facesse lo stesso nel settembre del 2022: le autorit\u00e0 hanno sempre fatto finta di niente. Finch\u00e9, dopo 18 anni e 4 mesi dall\u2019inizio della causa, \u00e8 arrivata, da parte del potere giudiziario della provincia, la sentenza che ha dato ragione al miliardario, subordinando alla sacra propriet\u00e0 privata i diritti collettivi e le leggi del paese. ACCOGLIENDO IL RICORSO presentato dalla Hidden Lake (una sussidiaria del Tavistock Group controllato da Lewis) e dal governo rionegrino, i giudici Ricardo Apcarian, Sergio Barotto e Cecilia Criado hanno stabilito che al lago si arriver\u00e0 solo seguendo un impervio percorso di 33 chilometri attraversato da torrenti impetuosi, ripidi sali e scendi e tratti di foresta quasi inaccessibile, il cui punto di arrivo \u00e8 una spiaggia di ciottoli situata nella parte nordoccidentale del lago, all\u2019estremo opposto di dove si trova la tenuta del miliardario. Ma se Lewis, nel frattempo incriminato negli Usa per insider trading , sembra aver messo a segno il punto decisivo, i suoi (tanti) avversari non si arrendono. A cominciare da Magdalena Odarda \u2013 l\u2019avvocata che 18 anni fa aveva dato il via alla causa giudiziaria -, la quale non solo ha gi\u00e0 presentato un ricorso presso la Corte Suprema federale ma ha annunciato che si rivolger\u00e0 anche alla Commissione interamericana per i diritti umani.",
    "excerpt": null,
    "summary": "Paradisi privati in Argentina. Leggi bypassate e marce di protesta ignorate, la spunta la lussuosa tenuta di Joe Lewis. Accolto il ricorso della Hidden Lake, il sito naturalistico resta inaccessibile e lo \u00abstato parallelo\u00bb festeggia. Ora si spera nella Corte Suprema federale e nella Commissione interamericana per i diritti umani",
    "articleKicker": "Leggi bypassate e marce di protesta ignorate, la spunta la lussuosa tenuta di Joe Lewis. Accolto il ricorso della Hidden Lake, il sito naturalistico resta inaccessibile e lo \u00abstato parallelo\u00bb festeggia. Ora si spera nella Corte Suprema federale e nella Commissione interamericana per i diritti umani",
    "id": "7b5a2ad3-3bc3-49e1-966f-4acac9e78193",
    "date_created": "2023-10-01T00:02:21.000Z",
    "articleTag": "Paradiso privato in Argentina",
    "author": "Claudia Fanti",
    "slug": "patagonia-il-magnate-inglese-puo-sequestrare-il-lago-escondido",
    "datePublished": "2023-10-01T00:02:21.000Z",
    "topics": "America latina",
    "tags": "",
    "meta_data": [
      {
        "id": "3194360",
        "kind": "location",
        "label": "Novi Sad",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Stati_Uniti_d%27America",
            "title": "Stati Uniti d'America",
            "summary": "Gli Stati Uniti d'America (comunemente indicati come Stati Uniti, in inglese United States of America o anche solo United States; in sigla USA o semplicemente America)  sono una repubblica federale dell'America settentrionale composta da cinquanta Stati e un distretto federale. I quarantotto stati contigui e il distretto di Columbia dove si trova Washington (la capitale federale) occupano la fascia centrale dell'America settentrionale tra il Canada e il Messico e sono bagnati dall'Oceano Atlantico a est e dall'Oceano Pacifico a ovest.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:07.962896+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3194360",
            "geoid": 3194360,
            "name": "Novi Sad",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 45.25167,
            "lng": 19.83694,
            "country_name": "Serbia",
            "bbox": {
              "north": 45.311830109763875,
              "south": 45.19150329023613,
              "east": 19.922495187149853,
              "west": 19.751393612850148
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "joe-lewis-imprenditore",
        "kind": "person",
        "label": "Joe Lewis (imprenditore)",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Joe_Lewis_%28imprenditore%29",
            "title": "Joe Lewis (imprenditore)",
            "summary": "Joseph C. Lewis (Londra, 5 febbraio 1937) \u00e8 un imprenditore inglese. Il patrimonio totale di Lewis \u00e8 stimato attorno ai 5,3 miliardi di dollari americani, e nella lista dei miliardari di Forbes 2022 \u00e8 considerato la 490\u00aa persona pi\u00f9 ricca.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:03.756882+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3841798",
        "kind": "location",
        "label": "Patagonia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Patagonia",
            "title": "Patagonia",
            "summary": "La Patag\u00f2nia \u00e8 una regione geografica dell'America meridionale, che comprende l'estremit\u00e0 meridionale del continente. Divisa tra Argentina e Cile, ha un'estensione di oltre 900.000 km\u00b2 (comprendendo la Terra del Fuoco), una popolazione di 2.700.000 abitanti (secondo l'ultimo censimento nel 2017) e una densit\u00e0 di 3 abitanti/km\u00b2.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:06.406945+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3841798",
            "geoid": 3841798,
            "name": "Patagonia",
            "feature_class": "L",
            "feature_code": "RGN",
            "lat": -44.0,
            "lng": -68.0,
            "country_name": "Argentina",
            "bbox": null
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3865483",
        "kind": "location",
        "label": "Argentina",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Argentina",
            "title": "Argentina",
            "summary": "L'Argentina, ufficialmente Repubblica Argentina (in spagnolo Rep\u00fablica Argentina, AFI: [re\u02c8pu\u03b2lika a\u027exen\u02c8tina]), \u00e8 una repubblica federale, situata nella parte meridionale del Sud America. Il suo territorio \u00e8 suddiviso in 23 province e una citt\u00e0 autonoma, Buenos Aires, che \u00e8 la capitale del Paese e sede del governo federale, nella cui area metropolitana \u00e8 concentrato un terzo della popolazione del paese.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:09.405864+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3865483",
            "geoid": 3865483,
            "name": "Argentina",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": -34.0,
            "lng": -64.0,
            "country_name": "Argentina",
            "bbox": {
              "north": -21.777951173,
              "south": -55.0576984539999,
              "east": -53.637962552,
              "west": -73.566302817
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3969660",
        "kind": "location",
        "label": "Lago Escondido",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Lago_Escondido",
            "title": "Lago Escondido",
            "summary": "Lago Escondido (Spanish for Hidden Lake) is a village and lake in the Ushuaia department in Tierra del Fuego Province, Argentina. As of 2001 it has a population of 71, growing from 46 in 1991.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:13.825284+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3969660",
            "geoid": 3969660,
            "name": "Lago Escondido",
            "feature_class": "H",
            "feature_code": "LK",
            "lat": -43.6879,
            "lng": -72.86298,
            "country_name": "Cile",
            "bbox": null
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3838830",
        "kind": "location",
        "label": "R\u00edo Negro",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Provincia_di_R%C3%ADo_Negro",
            "title": "Provincia di R\u00edo Negro",
            "summary": "Il R\u00edo Negro \u00e8 una provincia argentina situata in Patagonia, nella parte meridionale del Paese, al confine con il Cile.\nConfina a nord con la provincia di La Pampa, a est con quella di Buenos Aires a sud con quella di Chubut e a ovest con la provincia di Neuqu\u00e9n, a ovest la Cordigliera delle Ande la separa inoltre dalla Repubblica del Cile e in senso W-E. L'Oceano Atlantico, compreso nel suo settore, viene chiamato Mare Argentino.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:17.753660+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3838830",
            "geoid": 3838830,
            "name": "R\u00edo Negro",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "ADM1",
            "lat": -40.0,
            "lng": -67.0,
            "country_name": "Argentina",
            "bbox": {
              "north": -37.5763743319999,
              "south": -42.000305176,
              "east": -62.789666574,
              "west": -71.911554568
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "7647007",
        "kind": "location",
        "label": "Bariloche",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/San_Carlos_de_Bariloche",
            "title": "San Carlos de Bariloche",
            "summary": "San Carlos de Bariloche (detta anche semplicemente Bariloche) \u00e8 una citt\u00e0 dell'Argentina con una popolazione di circa 110.000 abitanti. Si trova nella provincia del R\u00edo Negro, nella Patagonia nord-occidentale, ai piedi delle Ande, sulle sponde del lago Nahuel Huapi, circondata dai monti Tronador, Cerro Catedral e Cerro L\u00f3pez.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:20.199588+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/7647007",
            "geoid": 7647007,
            "name": "Bariloche",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA3",
            "lat": -41.14557,
            "lng": -71.30822,
            "country_name": "Argentina",
            "bbox": {
              "north": -41.04325243944845,
              "south": -41.181587125145654,
              "east": -71.18558036174426,
              "west": -71.53428491191909
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "tavistock-institute-for-social-research",
        "kind": "organization",
        "label": "Tavistock Institute for Social Research",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Tavistock_Institute_for_Social_Research",
            "title": "Tavistock Institute for Social Research",
            "summary": "Il Tavistock Institute for Social Research \u00e8 un istituto di ricerca britannico fondato nel 1947 da Eric Trist, Wilfred Bion e altri. L'istituto \u00e8 noto per le sue ricerche sulla psicologia sociale e organizzativa, nonch\u00e9 per le sue attivit\u00e0 di consulenza e formazione nel campo del management e dello sviluppo organizzativo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:22.875466+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "hidden-lake-gardens",
        "kind": "organization",
        "label": "Hidden Lake Gardens",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Hidden_Lake_Gardens",
            "title": "Hidden Lake Gardens",
            "summary": "Hidden Lake Gardens colloquially known as Hidden Lake 755 acres (3.06 km2), is a botanical garden and an arboretum operated by Michigan State University situated in the Irish Hills of southeast Michigan. The Gardens are known for their large collection of native and nonnative trees, shrubs and flowers.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:27.505342+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "magdalena-odarda",
        "kind": "person",
        "label": "Magdalena Odarda",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Magdalena_Odarda",
            "title": "Magdalena Odarda",
            "summary": "Mar\u00eda Magdalena Odarda (born 8 December 1965) is an Argentine lawyer and politician. From 2019 to 2023, she served as president of the National Institute for Indigenous Affairs, under the Ministry of Justice and Human Rights.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:33.915897+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "638c5117a80f42ab9ef2241129462596",
        "kind": "person",
        "label": "Ricardo Apcarian",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "46749fd8db224e98abe6dc2d962081c8",
        "kind": "person",
        "label": "Sergio Barotto",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "1487c7434f7b4081a1666808e5ee56d0",
        "kind": "person",
        "label": "Cecilia Criado",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "corte-suprema-degli-stati-uniti-d-america",
        "kind": "organization",
        "label": "Corte suprema degli Stati Uniti d'America",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Corte_suprema_degli_Stati_Uniti_d%27America",
            "title": "Corte suprema degli Stati Uniti d'America",
            "summary": "La Corte suprema degli Stati Uniti d'America (abbreviato SCOTUS, lett. \"Supreme Court of the United States\") \u00e8 la pi\u00f9 alta corte della magistratura federale degli Stati Uniti d'America.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:51.255915+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "commissione-interamericana-per-i-diritti-umani",
        "kind": "organization",
        "label": "Commissione interamericana per i diritti umani",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Commissione_interamericana_per_i_diritti_umani",
            "title": "Commissione interamericana per i diritti umani",
            "summary": "La Commissione interamericana per i diritti umani \u00e8 un organo della Organizzazione degli Stati Americani (OSA) che si occupa della promozione e della protezione dei diritti umani nell'ambito dell'Organizzazione. La Commissione \u00e8 stata istituita nel 1959 e ha sede a Washington D.C.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:54.108691+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2f6cc5f92bdc448499c99a93d5f1f632",
        "kind": "organization",
        "label": "Tribunale superiore di giustizia del R\u00edo Negro",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "cd2ba53501c74e7b8f8a0970b453bc71",
        "kind": "organization",
        "label": "Corte di appello di Bariloche",
        "linking_info": [],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Gombrich, il Primitivo contro la legge di Cicerone",
    "articleBody": "Tutti hanno letto, posseggono o quanto meno ricordano La storia dell\u2019arte raccontata da Ernst H. Gombrich, uno degli storici dell\u2019arte pi\u00f9 amati del secolo scorso. Dato alle stampe nel 1950 dall\u2019editore londinese Phaidon, questo \u00abmanuale\u00bb godette fin da subito di un vero e proprio successo internazionale e ancora oggi rappresenta un unicum per l\u2019editoria dedicata alla storia dell\u2019arte, in quanto libro pi\u00f9 venduto al mondo su tale disciplina. Pubblicata per la prima volta in italiano da Mondadori nel 1952 con il titolo Il mondo dell\u2019arte \u2013 ma diffusasi soprattutto a partire dal 1966 grazie alla casa editrice Einaudi \u2013, questa mirabile sintesi ha permesso a intere generazioni di neofiti di avvicinarsi alle arti figurative in virt\u00f9 del suo carattere narrativo e di un linguaggio estremamente chiaro e godibile. Dopotutto, lo storico dell\u2019arte viennese, classe 1909, era provvisto di una predisposizione naturale per la scrittura e gi\u00e0 nel 1935 aveva fatto uscire la sua Breve storia del mondo , un altro testo (in questo caso destinato principalmente a un pubblico giovane) entrato nei cuori di molti lettori. A tal proposito, se il talento di Gombrich come divulgatore \u00e8 oggi universalmente riconosciuto, pur con tutti i limiti che il mondo accademico rimprovera alle sue opere pi\u00f9 accessibili, la sua attivit\u00e0 come ricercatore, e la sua influenza sullo sviluppo della storia dell\u2019arte, necessitano ancora di essere indagati a dovere. Formatosi a Vienna, sua citt\u00e0 natale, con il grande Julius von Schlosser, Gombrich (1909-2001) svolse la maggior parte della sua carriera nel Regno Unito, dove si trasfer\u00ec nel 1936 \u2013 probabilmente spinto dalle forti correnti antisemite che andavano diffondendosi in area mitteleuropea \u2013 per lavorare presso il prestigioso Warburg Institute (che diriger\u00e0 dal 1951 al 1976), svolgendo un\u2019intensa attivit\u00e0 come docente e conferenziere. Non sono molte le monografie pubblicate da Gombrich, il quale trov\u00f2 sicuramente nel saggio breve la forma letteraria a lui pi\u00f9 congeniale. In effetti, la maggior parte dei suoi libri, vere e proprie raccolte di saggi, sono nati proprio da un lavoro di raccolta e riscrittura dei testi delle sue lezioni, e l\u2019ultimo di questi, frutto di oltre quarant\u2019anni di lavoro, La preferenza per il primitivo Episodi della storia del gusto e dell\u2019arte occidentale , uscito postumo pochi mesi dopo la sua morte, vede finalmente la luce anche in Italia per Einaudi \u00abSaggi\u00bb (pp. XX-380, XI-218 ill., euro 35,00), a cura di Lucio Biasiori e con la traduzione di Valentina Palombi. Come ricorda Lucio Biasiori nell\u2019introduzione al volume, sebbene Gombrich avesse iniziato a interessarsi al \u00abproblema del primitivo\u00bb gi\u00e0 al termine dei suoi anni viennesi, le origini di questo libro vanno ricercate in una serie di studi che egli svolse a partire dalla met\u00e0 degli anni cinquanta e che furono presentati presso le principali universit\u00e0 europee e americane. \u00c8 l\u2019autore stesso a ricordare, nella sua prefazione, come una di queste conferenze in particolare ( Ancient Rhetoric and the Theory of Expression ) gli permise di indagare per la prima volta le relazioni fra retorica classica e arti figurative, partendo dagli scritti di Platone, Aristotele e Cicerone. Prendendo le mosse da quella che definisce come la \u00ablegge di Cicerone\u00bb, ovvero il principio secondo il quale \u00abtradizionalmente la storia dell\u2019arte \u00e8 stata raccontata nei termini di un progresso tecnico nell\u2019imitazione della natura\u00bb, principio caro a tutta la letteratura artistica occidentale da Plinio al Lanzi, passando per Vasari, Gombrich dimostra come la storia dell\u2019arte sia al contempo caratterizzata da un principio psicologico opposto: \u00abla repulsione nei confronti di quella perfezione verso la quale si riteneva che l\u2019arte dovesse tendere\u00bb, avversione che coinvolge non solo i suoi fruitori, che si ritrovano ciclicamente a preferire le opere del passato alla produzione artistica contemporanea, ma anche gli artisti stessi. Secondo l\u2019autore lo storico dell\u2019arte deve avere ben in mente tale dualismo e prendere coscienza delle tensioni che ne scaturiscono. Ripercorrendo le fasi salienti di tale fenomeno, Gombrich si ritrova a confrontarsi con l\u2019evoluzione stessa della nozione di primitivo nel corso del tempo e \u00abmostra come il termine sia stato via via associato ai vasi greci, alla pittura del Quattrocento e all\u2019arte tribale\u00bb, alle quali potremmo aggiungere, in tempi relativamente recenti, anche forme di espressione artistica insolite, e spesso ignorate, come i disegni infantili. Analizzando questa eterna querelle des anciens et des modernes che caratterizza l\u2019intera storia dell\u2019arte, in questo volume, ancor pi\u00f9 che in altri scritti di Gombrich, si assiste quindi a una vera e propria transizione da una \u00abvisione evoluzionistica della storia dell\u2019arte\u00bb (ancora ben presente nel suo celebre manuale del 1950) \u00aba una concezione relativista, in cui ogni fase \u00e8 considerata rappresentativa di un particolare modo stilistico\u00bb. Prima di concludere, sarebbe interessante chiedersi dove si posizioni un libro come quello di Gombrich all\u2019interno del catalogo della casa editrice Einaudi, la quale, negli ultimi anni, parallelamente alla divulgazione in Italia delle principali novit\u00e0 editoriali di ambito storico-artistico, sembrerebbe aver intrapreso un\u2019attivit\u00e0 di ripubblicazione di testi divenuti introvabili e talvolta considerati fuori moda. Il libro di Gombrich si colloca, in effetti, a met\u00e0 strada fra queste due tendenze, poich\u00e9, sebbene inedito nel nostro paese, rimane comunque un libro \u00abvecchio\u00bb di vent\u2019anni, nel quale il problema del primitivo, che tanto potrebbe interessare i fautori dei post colonial studies cos\u00ec in voga oggi, non viene assolutamente affrontato attraverso il prisma del colonialismo, fenomeno tuttavia imprescindibile se si analizzano l\u2019arte e la cultura occidentali dell\u2019Otto e Novecento nel loro rapporto con le civilt\u00e0 extraeuropee. Tuttavia, \u00e8 doveroso ricordare che le relazioni tra l\u2019Einaudi e Gombrich \u2013 la cui storia varrebbe forse l\u2019approfondimento di uno studio monografico \u2013 affondano le proprie radici negli anni sessanta, quando fra i principali collaboratori della casa editrice torinese vi era il giovane Enrico Castelnuovo, il quale contribu\u00ec in prima persona alla diffusione in Italia delle opere di Gombrich. Fu grazie a lui che vennero date alle stampe le prime edizioni italiane di importanti monografie come Arte e illusione (1965) e Il senso dell\u2019ordine (1984), oltre a numerose raccolte di saggi. L\u2019attivit\u00e0 di diffusione in Italia da parte di Einaudi delle opere dello storico viennese, che nel corso di mezzo secolo ha visto la pubblicazione di una ventina di titoli, continua quindi ancora oggi con la sua ultima fatica. Il saggio poi, nelle intenzioni del suo autore, intende dialogare con almeno altri due titoli del catalogo storico della casa editrice torinese \u2013 Il gusto dei primitivi di Lionello Venturi (1972, ma pubblicato inizialmente da Zanichelli nel 1926) e La fortuna dei primitivi da Vasari ai neoclassici di Giovanni Previtali (1964) \u2013, di cui il testo di Gombrich vuole porsi a complemento, affrontando principalmente questioni legate a paesi come Francia, Germania e Regno Unito ed evitando volontariamente di affrontare di petto la questione italiana. A tal proposito, \u00e8 difficile non commuoversi di fronte alla modestia (o all\u2019ironia?) che sembra trapelare da quelle che furono probabilmente le ultime parole scritte da Gombrich, e che possiamo leggere a conclusione della sua prefazione: \u00abspero solo che, nonostante la concorrenza, mi sia rimasto qualche cosa da dire\u00bb.",
    "excerpt": null,
    "summary": "Nella storia del gusto, spiega Sir Ernst Gombrich, \u00abLa preferenza per il primitivo\u00bb \u00e8 fenomeno ciclico: una repulsione verso la perfezione meta dell\u2019arte",
    "articleKicker": "Nella storia del gusto, spiega Sir Ernst Gombrich, \u00abLa preferenza per il primitivo\u00bb \u00e8 fenomeno ciclico: una repulsione verso la perfezione meta dell\u2019arte",
    "id": "df26567e-8894-4835-8c2b-d03ad858266a",
    "date_created": "2023-10-01T00:02:22.000Z",
    "articleTag": "Un saggio 2002, ora da Einaudi",
    "author": "Jacopo Ranzani",
    "slug": "gombrich-il-primitivo-contro-la-legge-di-cicerone",
    "datePublished": "2023-10-01T00:02:22.000Z",
    "topics": "",
    "tags": "Libri",
    "meta_data": [
      {
        "id": "3175395",
        "kind": "location",
        "label": "Italia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Italia",
            "title": "Italia",
            "summary": "L'Italia (AFI: /i\u02c8talja/, ), ufficialmente Repubblica Italiana, \u00e8 uno Stato membro dell'Unione europea, situato nell'Europa meridionale e occidentale, il cui territorio coincide in gran parte con l'omonima regione geografica. L'Italia \u00e8 una repubblica parlamentare unitaria e conta una popolazione di circa 59 milioni di abitanti, che ne fanno il terzo Stato dell'Unione europea per numero di abitanti dopo Germania e Francia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:40.845849+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3175395",
            "geoid": 3175395,
            "name": "Italia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 42.83333,
            "lng": 12.83333,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 47.0917837415439,
              "south": 35.4928525923603,
              "east": 18.5203814091888,
              "west": 6.62662135986088
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3017382",
        "kind": "location",
        "label": "Francia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Francia",
            "title": "Francia",
            "summary": "La Francia (in francese France, AFI: /f\u0281\u0251\u0303s/), ufficialmente Repubblica francese (in francese: R\u00e9publique fran\u00e7aise), \u00e8 uno Stato situato nell'Europa occidentale, ma che possiede ugualmente territori disseminati su pi\u00f9 oceani e altri continenti.\nLa Francia \u00e8 una repubblica costituzionale unitaria, avente un regime semipresidenziale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:18.187915+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3017382",
            "geoid": 3017382,
            "name": "Francia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 46.0,
            "lng": 2.0,
            "country_name": "Francia",
            "bbox": {
              "north": 51.0889894407743,
              "south": 41.3335556861592,
              "east": 9.56009360694225,
              "west": -5.14127657354623
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "einaudi",
        "kind": "organization",
        "label": "Einaudi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Einaudi",
            "title": "Einaudi",
            "summary": "\n== Aziende ==",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:11.373323+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ernst-gombrich",
        "kind": "person",
        "label": "Ernst Gombrich",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ernst_Gombrich",
            "title": "Ernst Gombrich",
            "summary": "Sir Ernst Hans Josef Gombrich (Vienna, 30 marzo 1909 \u2013 Londra, 3 novembre 2001) \u00e8 stato uno storico dell'arte austriaco naturalizzato britannico.\n\n\n== Biografia ==\nGombrich nacque a Vienna da una ricca famiglia ebraica, figlio di Karl Gombrich, avvocato, e Leonia Hock.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:22.453777+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "phaidon-press",
        "kind": "organization",
        "label": "Phaidon Press",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Phaidon_Press",
            "title": "Phaidon Press",
            "summary": "Phaidon Press \u00e8 uno dei principali editori di arti visive, architettura, fotografia e design britannici. I suoi uffici si trovano a Londra, Parigi, Barcellona, Milano, Tokyo e New York.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:25.129592+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "arnoldo-mondadori-editore",
        "kind": "organization",
        "label": "Arnoldo Mondadori Editore",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Arnoldo_Mondadori_Editore",
            "title": "Arnoldo Mondadori Editore",
            "summary": "Arnoldo Mondadori Editore S.p.A., noto come Gruppo Mondadori, \u00e8 una holding italiana con sede a Segrate. Nasce a Ostiglia nel 1907 da Arnoldo Mondadori, dal 1991 \u00e8 controllata dal Gruppo Fininvest.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:13.574582+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2761369",
        "kind": "location",
        "label": "Vienna",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Vienna",
            "title": "Vienna",
            "summary": "Vienna (in tedesco Wien, AFI: /vi:n/; in austro-bavarese Wean; in ungherese B\u00e9cs; in sloveno Dunaj) \u00e8 la capitale dell'Austria e allo stesso tempo uno dei suoi nove Stati federati. \u00c8 completamente circondato dalla Bassa Austria, ed \u00e8 il sesto comune per abitanti dell'Unione europea.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:32.723083+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2761369",
            "geoid": 2761369,
            "name": "Vienna",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 48.20849,
            "lng": 16.37208,
            "country_name": "Austria",
            "bbox": {
              "north": 48.3226666526653,
              "south": 48.11790334229859,
              "east": 16.577514130310014,
              "west": 16.18183037911802
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2635167",
        "kind": "location",
        "label": "Regno Unito",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Regno_Unito",
            "title": "Regno Unito",
            "summary": "Il Regno Unito, ufficialmente Regno Unito di Gran Bretagna e Irlanda del Nord (in inglese United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland; abbreviato in UK, /ju\u02d0\u02c8ke\u026a/; sigla italiana RU), \u00e8 uno Stato insulare dell'Europa occidentale con una popolazione di circa 68 milioni di abitanti. Il Regno Unito di Gran Bretagna e Irlanda nacque con l'Atto di Unione del 1800, che univa il Regno di Gran Bretagna e il Regno d'Irlanda.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:36.231563+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2635167",
            "geoid": 2635167,
            "name": "Regno Unito",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 54.75844,
            "lng": -2.69531,
            "country_name": "Regno Unito",
            "bbox": {
              "north": 60.8458084904017,
              "south": 34.5620269780001,
              "east": 33.9165550000001,
              "west": -8.65000722346228
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "warburg-institute",
        "kind": "organization",
        "label": "Warburg Institute",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Warburg_Institute",
            "title": "Warburg Institute",
            "summary": "Il Warburg Institute \u00e8 un centro di ricerca, ora associato all'Universit\u00e0 di Londra e alla sua School of Advanced Study. L'istituto \u00e8 specializzato nello studio dell'influenza dell'antichit\u00e0 classica su tutti gli aspetti della civilt\u00e0 occidentale europea, perseguito mediante un peculiare approccio interdisciplinare voluto dal suo fondatore Aby Warburg (1866-1929), storico dell'arte e del Rinascimento, in particolare del Rinascimento italiano.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:38.875512+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "julius-von-schlosser",
        "kind": "person",
        "label": "Julius von Schlosser",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Julius_von_Schlosser",
            "title": "Julius von Schlosser",
            "summary": "Julius Alwin Franz Georg Andreas Ritter von Schlosser (Vienna, 23 settembre 1866 \u2013 Vienna, 1\u00ba dicembre 1938) \u00e8 stato uno storico dell'arte austriaco, l'ultimo grande rappresentante della gloriosa Scuola viennese di storia dell'arte, profondo conoscitore del Medioevo occidentale.\n\n\n== Biografia ==\nEra figlio di Wilhelm Valentin von Schlosser (1820-1870) e Sophie Maria Eiberger (1830-1916).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:42.020784+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ba11e660a2314fcc991c69a20a412be3",
        "kind": "person",
        "label": "Lucio Biasiori",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "cda8455346244fffbbaca395e5884275",
        "kind": "person",
        "label": "Valentina Palombi",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "platone",
        "kind": "person",
        "label": "Platone",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Platone",
            "title": "Platone",
            "summary": "Platone, pseudonimo di Aristocle, figlio di Aristone del demo di Collito e di Perictione (in greco antico: \u03a0\u03bb\u03ac\u03c4\u03c9\u03bd?, Pl\u00e1t\u014dn, pronuncia: [\u02c8pla.t\u0254\u02d0n]; Atene, 428/427 a.C. \u2013 Atene, 348/347 a.C.), \u00e8 stato un filosofo, scrittore e politico greco antico.\nConsiderato uno dei personaggi pi\u00f9 influenti della storia, insieme al suo maestro Socrate e al suo allievo Aristotele, ha posto le basi del pensiero filosofico occidentale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:52.127524+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "aristotele",
        "kind": "person",
        "label": "Aristotele",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Aristotele",
            "title": "Aristotele",
            "summary": "Aristotele (in greco antico: \u1f08\u03c1\u03b9\u03c3\u03c4\u03bf\u03c4\u03ad\u03bb\u03b7\u03c2?, Aristot\u00e9l\u0113s, pronuncia: [aristo'tel\u025b\u02d0s]; Stagira, 384 a.C. o 383 a.C. \u2013 Calcide, 322 a.C.) \u00e8 stato un filosofo greco antico, ritenuto una delle menti pi\u00f9 universali, innovative, prolifiche e influenti di tutti i tempi, sia per la vastit\u00e0 che per la profondit\u00e0 dei suoi campi di conoscenza. \nInsieme a Platone, suo maestro, e a Socrate \u00e8 considerato uno dei padri del pensiero filosofico occidentale, che per\u00f2 soprattutto da Aristotele ha ereditato problemi, termini, concetti e metodi.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:54.963588+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "marco-tullio-cicerone",
        "kind": "person",
        "label": "Marco Tullio Cicerone",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Marco_Tullio_Cicerone",
            "title": "Marco Tullio Cicerone",
            "summary": "Marco Tullio Cicerone (in latino Marcus Tullius Cicero, pronuncia ecclesiastica: [\u02c8markus \u02c8tulljus \u02c8t\u0361\u0283i:t\u0361\u0283ero], pronuncia restituta o classica: [\u02c8ma\u02d0r.k\u028as \u02c8t\u028al.l\u026a.\u028as \u02c8k\u026a.k\u025b.ro\u02d0]; in greco antico: \u039c\u03ac\u03c1\u03ba\u03bf\u03c2 \u03a4\u03cd\u03bb\u03bb\u03b9\u03bf\u03c2 \u039a\u03b9\u03ba\u03ad\u03c1\u03c9\u03bd?, M\u00e1rkos T\u00fdllios Kik\u00e9r\u014dn; Arpino, 3 gennaio 106 a.C. \u2013 Formia, 7 dicembre 43 a.C.) \u00e8 stato un avvocato, politico, scrittore, oratore e filosofo romano.\nEsponente di un'agiata famiglia dell'ordine equestre, fu una delle figure pi\u00f9 rilevanti dell'antichit\u00e0 romana.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:58.043830+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "plinio-il-vecchio",
        "kind": "person",
        "label": "Plinio il Vecchio",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Plinio_il_Vecchio",
            "title": "Plinio il Vecchio",
            "summary": "Gaio Plinio Secondo, detto Plinio il Vecchio (in latino Gaius Plinius Secundus; Como, 23 \u2013 Stabia, 24 ottobre 79), \u00e8 stato uno scrittore, naturalista, filosofo naturalista, comandante militare e governatore provinciale romano.\nCaratterizzato da un'insaziabile curiosit\u00e0, Plinio scrisse molte opere, tra cui si ricordano: il De iaculatione equestri; il De vita Pomponii Secundi, biografia in due libri del poeta tragico Publio Pomponio Secondo, di cui era devoto amico; i Bellorum Germaniae libri XX; gli Studiosi libri III, manuale sulla formazione dell'oratore; i Dubii sermonis libri VIII, su questioni grammaticali; e gli A fine Aufidii Bassi libri XXXI, sulla storia dell'Impero dal periodo in cui si interrompeva la storia di Aufidio Basso.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:02.393658+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "lorenzo-lanzi",
        "kind": "person",
        "label": "Lorenzo Lanzi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Lorenzo_Lanzi",
            "title": "Lorenzo Lanzi",
            "summary": "Lorenzo Lanzi (Cesena, 26 ottobre 1981) \u00e8 un pilota motociclistico italiano, vincitore del campionato italiano Superstock 1000 nel 2003.\nRisiede a San Piero in Bagno.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:04.896112+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "giorgio-vasari",
        "kind": "person",
        "label": "Giorgio Vasari",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Giorgio_Vasari",
            "title": "Giorgio Vasari",
            "summary": "Giorgio Vasari (Arezzo, 30 luglio 1511 \u2013 Firenze, 27 giugno 1574) \u00e8 stato un pittore, architetto e storico dell'arte italiano.\nFu artista poliedrico e uomo di lettere al servizio dei Medici e dei papi, perfetta incarnazione della figura dell'artista colto e versatile del periodo tardo-rinascimentale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:07.487165+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "enrico-castelnuovo",
        "kind": "person",
        "label": "Enrico Castelnuovo",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Enrico_Castelnuovo",
            "title": "Enrico Castelnuovo",
            "summary": "Enrico Castelnuovo (Roma, 26 maggio 1929 \u2013 Torino, 15 giugno 2014) \u00e8 stato uno storico dell'arte italiano.\n\n\n== Biografia ==\nDopo aver conseguito la laurea a Torino nel 1951 con Anna Maria Brizio, perfezion\u00f2 i suoi studi a Firenze sotto la guida di Roberto Longhi.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:10.519245+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "lionello-venturi",
        "kind": "person",
        "label": "Lionello Venturi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Lionello_Venturi",
            "title": "Lionello Venturi",
            "summary": "Lionello Venturi (Modena, 25 aprile 1885 \u2013 Roma, 14 agosto 1961) \u00e8 stato un critico d'arte e storico dell'arte italiano.\nSi distinse per essere stato uno dei pochi docenti universitari che si rifiutarono di prestare il giuramento di fedelt\u00e0 al Fascismo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:12.899953+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "giovanni-previtali",
        "kind": "person",
        "label": "Giovanni Previtali",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Giovanni_Previtali",
            "title": "Giovanni Previtali",
            "summary": "Giovanni Previtali (Firenze, 4 marzo 1934 \u2013 Roma, 3 febbraio 1988) \u00e8 stato uno storico dell'arte italiano.\n\n\n== Biografia ==\nDapprima allievo di Lionello Venturi all'Universit\u00e0 di Roma, si trasfer\u00ec nel 1954 all'Universit\u00e0 di Firenze per seguire le lezioni di Roberto Longhi, con cui si laure\u00f2 nel 1957 discutendo una tesi sulla fortuna dei primitivi poi pubblicata da Einaudi nel 1964.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:15.692088+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2921044",
        "kind": "location",
        "label": "Germania",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Germania",
            "title": "Germania",
            "summary": "La Germania (in tedesco Deutschland), ufficialmente Repubblica Federale di Germania (in tedesco Bundesrepublik Deutschland, , [\u02c8b\u028and\u0259srep\u028a\u02ccbli\u02d0k \u02c8d\u0254\u026a\u032f\u02a7\u02cclant]), \u00e8 uno Stato membro dell'Unione europea situato nell'Europa centro-occidentale. \u00c8 una repubblica parlamentare federale suddivisa in sedici Stati (Bundesl\u00e4nder) con capitale, nonch\u00e9 maggiore citt\u00e0 per numero di abitanti, Berlino.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:57.466823+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2921044",
            "geoid": 2921044,
            "name": "Germania",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 51.5,
            "lng": 10.5,
            "country_name": "Germania",
            "bbox": {
              "north": 55.0583836008072,
              "south": 47.2701236047002,
              "east": 15.0418156516163,
              "west": 5.8663152683722
            }
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Musk insiste: \u00abViolata la sovranit\u00e0 dell\u2019Italia, Scholz dimettiti\u00bb",
    "articleBody": "Si scrive migranti, si legge auto elettrica. Lo guerra di Elon Musk alla Germania non si ferma al tweet di rilancio delle peggiori patacche dei complottisti otto giorni prima dalle elezioni in Assia: il Land che ospita la Bce, la Bundesbank e anche la Opel. Alla secca risposta di Berlino (\u00abSi chiama salvare vite\u00bb) il miliardario ha replicato con stupore perfino maggiore di Giorgia Meloni nella lettera di protesta al cancelliere Scholz: \u00abQuindi alla fine ne andate fieri? Dubito che la maggioranza dei tedeschi supporti tutto ci\u00f2. Avete fatto un sondaggio?\u00bb. Segue l\u2019invito alle dimissioni per il governo Scholz pi\u00f9 la lezione di diritto internazionale sulla mitologica \u00abinvasione\u00bb dei profughi: \u00abDi sicuro per la Germania il trasporto di un cos\u00ec vasto numero di migranti \u00e8 una violazione della sovranit\u00e0 dell\u2019Italia\u00bb. SULLA TV PUBBLICA TEDESCA Zdf la notizia dell\u2019ennesimo attacco di Musk compare sintomaticamente a fianco al conto alla rovescia delle elezioni regionali in programma domenica prossima. Nonostante gli interessi diretti del tycoon si trovino pi\u00f9 precisamente nel Brandeburgo, a 35 chilometri di distanza dalla cancelleria federale, nella Gigafactory di Tesla che rappresenta il suo cavallo di troia industriale nel cuore della Locomotiva d\u2019Europa. Luogo fino a ieri ideale per la catena di montaggio da cui esce il modello di auto elettrica pi\u00f9 venduto del mercato, di cui Musk sarebbe il padrone semi-incontrastato se solo Volkswagen \u2013 ovvero lo Stato della Bassa Sassonia proprietario del 20% delle azioni del Gruppo \u2013 non avesse deciso di lanciare 27 modelli di e-car entro il 2027. Come se non bastasse sulla strada di Musk si \u00e8 messa di traverso pure Ig-metall, il maggiore sindacato europeo, con la proposta della settimana lavorativa di 4 giorni ma, soprattutto, con la prospettiva radicale della futura segretaria Christiane Benner che sar\u00e0 eletta proprio questo mese. SUPER ESPERTA DI AUTOMOTIVE , la 56enne sindacalista originaria di Aquisgrana ha promesso di \u00aboccuparsi del caso Tesla\u00bb sotto il profilo non solo della rappresentanza dei lavoratori. L\u2019ambizione dichiarata della nuova guida (per la prima volta femminile) di Ig Metall \u00e8 \u00abplasmare il passaggio a una produzione industriale rispettosa del clima il pi\u00f9 possibile senza perdite di posti di lavoro\u00bb. Elon Musk, le cui fabbriche impiegano molte meno ore di lavoro per singola auto costruita rispetto agli stabilimenti tedeschi, \u00e8 avvisato. Ancora il termometro elettorale \u00e8 indispensabile per misurare la febbre anomala sui migranti che nelle ultime due settimane ha colpito il cancelliere Olaf Scholz, leader del partito che in Assia candida alla carica di governatrice la ministra dell\u2019Interno, Nancy Faeser. Sui sondaggi si avverte il fiato sul collo dell\u2019ultradestra di Alternative f\u00fcr Deutschland, distante una manciata di punti percentuali dalla Spd quanto prontissima ieri a elogiare il miliardario \u00absovranista\u00bb. A proposito di pull-factor. SOPRATTUTTO PER QUESTO motivo all\u2019improvviso \u00abil numero di rifugiati che cercano di raggiungere la Germania \u00e8 attualmente troppo elevato. Da molto tempo sono a favore della protezione delle frontiere esterne dell\u2019Europa\u00bb ha sottolineato Scholz nella sua intervista a Redaktionsnetzwerk Deutschland, forse dimenticando di avere appena disposto i controlli selettivi ai confini interni con Polonia e Repubblica Ceca. \u00abStiamo mettendo in campo ulteriori misure di sicurezza anche con Austria e Svizzera, mentre Moldavia e Georgia, che aspirano ad entrare nell\u2019Unione europea, saranno presto dichiarati Paesi sicuri\u00bb fa sapere Scholz.",
    "excerpt": null,
    "summary": "Italia-Germania. Il padrone di Tesla sempre pi\u00f9 meloniano torna ad attaccare su migranti e aiuti tedeschi alle ong. Ma lo scontro vero \u00e8 sull\u2019auto elettrica: scintille con il sindacato Ig Metall",
    "articleKicker": "Il padrone di Tesla sempre pi\u00f9 meloniano torna ad attaccare su migranti e aiuti tedeschi alle ong. Ma lo scontro vero \u00e8 sull'auto elettrica: scintille con il sindacato Ig Metall",
    "id": "c5951b52-1914-4aa0-b828-e6b16b2b71fa",
    "date_created": "2023-10-01T00:02:33.000Z",
    "articleTag": "Italia-Germania",
    "author": "Sebastiano Canetta",
    "slug": "musk-insiste-violata-sovranita-dellitalia-scholz-dimettiti",
    "datePublished": "2023-10-01T00:02:33.000Z",
    "topics": "Germania",
    "tags": "",
    "meta_data": [
      {
        "id": "giorgia-meloni",
        "kind": "person",
        "label": "Giorgia Meloni",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Giorgia_Meloni",
            "title": "Giorgia Meloni",
            "summary": "Giorgia Meloni (Roma, 15 gennaio 1977) \u00e8 una politica italiana, dal 22 ottobre 2022 Presidente del Consiglio dei ministri della Repubblica Italiana. \nPrima donna a capo del governo nella storia d'Italia, ha ricoperto precedentemente gli incarichi di vicepresidente della Camera dei deputati dal 2006 al 2008 e di ministro per la giovent\u00f9 nel quarto governo Berlusconi dal 2008 al 2011.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:58.707869+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3175395",
        "kind": "location",
        "label": "Italia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Italia",
            "title": "Italia",
            "summary": "L'Italia (AFI: /i\u02c8talja/, ), ufficialmente Repubblica Italiana, \u00e8 uno Stato membro dell'Unione europea, situato nell'Europa meridionale e occidentale, il cui territorio coincide in gran parte con l'omonima regione geografica. L'Italia \u00e8 una repubblica parlamentare unitaria e conta una popolazione di circa 59 milioni di abitanti, che ne fanno il terzo Stato dell'Unione europea per numero di abitanti dopo Germania e Francia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:40.845849+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3175395",
            "geoid": 3175395,
            "name": "Italia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 42.83333,
            "lng": 12.83333,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 47.0917837415439,
              "south": 35.4928525923603,
              "east": 18.5203814091888,
              "west": 6.62662135986088
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "unione-europea",
        "kind": "organization",
        "label": "Unione europea",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Unione_europea",
            "title": "Unione europea",
            "summary": "L'Unione europea, abbreviata in UE (pronuncia /\u02c8ue/), \u00e8 un'unione politica ed economica a carattere sovranazionale, che comprende 27 Stati membri. Geograficamente, l'UE comprende anche alcuni territori d'oltremare al di fuori del continente.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:03.105420+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2921044",
        "kind": "location",
        "label": "Germania",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Germania",
            "title": "Germania",
            "summary": "La Germania (in tedesco Deutschland), ufficialmente Repubblica Federale di Germania (in tedesco Bundesrepublik Deutschland, , [\u02c8b\u028and\u0259srep\u028a\u02ccbli\u02d0k \u02c8d\u0254\u026a\u032f\u02a7\u02cclant]), \u00e8 uno Stato membro dell'Unione europea situato nell'Europa centro-occidentale. \u00c8 una repubblica parlamentare federale suddivisa in sedici Stati (Bundesl\u00e4nder) con capitale, nonch\u00e9 maggiore citt\u00e0 per numero di abitanti, Berlino.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:57.466823+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2921044",
            "geoid": 2921044,
            "name": "Germania",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 51.5,
            "lng": 10.5,
            "country_name": "Germania",
            "bbox": {
              "north": 55.0583836008072,
              "south": 47.2701236047002,
              "east": 15.0418156516163,
              "west": 5.8663152683722
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "elon-musk",
        "kind": "person",
        "label": "Elon Musk",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Elon_Musk",
            "title": "Elon Musk",
            "summary": "Elon Reeve Musk (Pretoria, 28 giugno 1971) \u00e8 un imprenditore e politico sudafricano con cittadinanza canadese naturalizzato statunitense.\n\nRicopre i ruoli di fondatore, amministratore delegato e direttore tecnico della compagnia aerospaziale SpaceX, fondatore di The Boring Company, cofondatore di Neuralink e OpenAI, amministratore delegato e product architect della multinazionale automobilistica Tesla, proprietario e presidente di X. Ha inoltre proposto un sistema di trasporto superveloce conosciuto come Hyperloop, tuttora in fase di sviluppo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:46.737641+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2905330",
        "kind": "location",
        "label": "Assia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Assia",
            "title": "Assia",
            "summary": "L'Assia (in tedesco Hessen) \u00e8 uno dei sedici Stati federati (Bundesl\u00e4nder) della Germania, quinto per popolazione. Comprendente in parte i bacini del Reno e del Meno e le regioni montuose del Taunus e dell'Odenwald.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:52.371395+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2905330",
            "geoid": 2905330,
            "name": "Assia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "ADM1",
            "lat": 50.55,
            "lng": 9.0,
            "country_name": "Germania",
            "bbox": {
              "north": 51.6575480059111,
              "south": 49.394845467573,
              "east": 10.2359988315845,
              "west": 7.77262067233461
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "banca-centrale-europea",
        "kind": "organization",
        "label": "Banca centrale europea",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Banca_centrale_europea",
            "title": "Banca centrale europea",
            "summary": "La Banca centrale europea (BCE) \u00e8 la banca centrale incaricata dell'attuazione della politica monetaria per i venti Paesi dell'Unione europea che hanno aderito alla moneta unica formando la cosiddetta zona euro, nonch\u00e9 della politica di vigilanza sugli enti creditizi. Ha sede a Francoforte sul Meno, in Germania.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:54.993254+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "deutsche-bundesbank",
        "kind": "organization",
        "label": "Deutsche Bundesbank",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Deutsche_Bundesbank",
            "title": "Deutsche Bundesbank",
            "summary": "La Deutsche Bundesbank (dal tedesco: Banca federale tedesca) \u00e8 la banca centrale della Repubblica Federale di Germania e, in quanto tale, \u00e8 parte del Sistema europeo delle banche centrali (SEBC). Grazie alla sua solidit\u00e0 e al suo prestigioso passato, la Bundesbank \u00e8 il membro pi\u00f9 influente del SEBC. Del resto, la Banca centrale europea (BCE) \u00e8 stata creata prendendo a modello proprio la Bundesbank.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:31:58.110815+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "opel",
        "kind": "organization",
        "label": "Opel",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Opel",
            "title": "Opel",
            "summary": "La Opel Automobile GmbH, conosciuta semplicemente come Opel, \u00e8 una casa automobilistica tedesca, la cui sede \u00e8 a R\u00fcsselsheim am Main in Assia. Ha fatto parte, dal 1929 al 2017, del gruppo General Motors, e dal 6 marzo 2017 al 16 gennaio 2021 del gruppo francese PSA, poi fusosi in Stellantis.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:00.414753+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2950159",
        "kind": "location",
        "label": "Berlino",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Berlino",
            "title": "Berlino",
            "summary": "Berlino (AFI: /ber\u02c8lino/; in tedesco Berlin, [b\u025b\u0250\u032f \u02c8li\u02d0n], ) \u00e8 la capitale e maggiore citt\u00e0 della Germania. Citt\u00e0-land e sede del governo tedesco, \u00e8 uno dei pi\u00f9 importanti centri politici, culturali, scientifici, fieristici, economici, commerciali e mediatici del mondo, ed \u00e8 anche il comune pi\u00f9 popoloso dell'Unione europea, con 3 721 459 abitanti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:45.119074+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2950159",
            "geoid": 2950159,
            "name": "Berlino",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 52.52437,
            "lng": 13.41053,
            "country_name": "Germania",
            "bbox": {
              "north": 52.6749171487584,
              "south": 52.3382418348765,
              "east": 13.7604692835498,
              "west": 13.0883332178678
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "olaf-scholz",
        "kind": "person",
        "label": "Olaf Scholz",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Olaf_Scholz",
            "title": "Olaf Scholz",
            "summary": "Olaf Scholz (AFI: [\u02c8o\u02d0laf \u0283\u0254lts] \u00b7 ; Osnabr\u00fcck, 14 giugno 1958) \u00e8 un politico tedesco, cancelliere federale della Germania dall'8 dicembre 2021. Membro del Partito Socialdemocratico di Germania, \u00e8 stato vice cancelliere della Germania e ministro delle finanze dal 2018 al 2021 nel governo Merkel IV.\n\n\n== Biografia ==\nOlaf Scholz \u00e8 nato come primo di tre fratelli a Osnabr\u00fcck, ma \u00e8 vissuto ad Amburgo dalla sua infanzia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:39.349443+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "zdf",
        "kind": "organization",
        "label": "ZDF",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/ZDF",
            "title": "ZDF",
            "summary": "ZDF, acronimo di Zweites Deutsches Fernsehen (Seconda Televisione Tedesca, stilizzato come 2DF) \u00e8 una televisione pubblica tedesca con sede a Magonza, nel Land della Renania-Palatinato. Essa opera come un'agenzia indipendente non a scopo di lucro stabilita da un contratto unitario tra i vari stati che compongono la Germania (L\u00e4nder).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:14.658742+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2945356",
        "kind": "location",
        "label": "Brandeburgo",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Brandeburgo",
            "title": "Brandeburgo",
            "summary": "Il Brandeburgo (in tedesco standard Brandenburg, in sassone Brannenborg) \u00e8 uno dei sedici Stati federati (Bundesl\u00e4nder) della Germania. La capitale e citt\u00e0 maggiore \u00e8 Potsdam, altre citt\u00e0 importanti sono Cottbus, Brandeburgo sulla Havel e Francoforte sull'Oder.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:17.174203+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2945356",
            "geoid": 2945356,
            "name": "Brandeburgo",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "ADM1",
            "lat": 52.45905,
            "lng": 13.01582,
            "country_name": "Germania",
            "bbox": {
              "north": 53.5587015183653,
              "south": 51.3590203506627,
              "east": 14.7657018009971,
              "west": 11.2657319207012
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "tesla-azienda",
        "kind": "organization",
        "label": "Tesla (azienda)",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Tesla_%28azienda%29",
            "title": "Tesla (azienda)",
            "summary": "Tesla, Inc. (precedentemente Tesla Motors) \u00e8 una casa automobilistica statunitense con sede ad Austin in Texas, specializzata nella produzione di auto elettriche, pannelli fotovoltaici e sistemi di stoccaggio energetico.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:20.915845+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "volkswagen",
        "kind": "organization",
        "label": "Volkswagen",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Volkswagen",
            "title": "Volkswagen",
            "summary": "Volkswagen (/\u02c8f\u0254lks\u02ccva\u02d1g\u0259n/), a volte siglata VW, \u00e8 una casa automobilistica tedesca, marchio fondatore del gruppo Volkswagen.\n\n\n== Storia e produzione ==\nLa Volkswagen, vocabolo che in tedesco significa letteralmente vettura del popolo, nacque sotto la dittatura nazionalsocialista di Adolf Hitler, nel 1937, per suo volere.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:23.714549+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2862926",
        "kind": "location",
        "label": "Bassa Sassonia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Bassa_Sassonia",
            "title": "Bassa Sassonia",
            "summary": "La Bassa Sassonia (in tedesco Niedersachsen, AFI: [\u02c8ni\u02d0d\u0250\u02cczaksn\u0329], ; in basso tedesco Neddersassen) \u00e8 uno dei sedici Stati federati (Bundesl\u00e4nder) della Germania. Situato nella parte nord-occidentale del territorio tedesco, \u00e8 il secondo stato federato della Germania per superficie (47.600 km\u00b2) e il quarto per popolazione (8.027.031 abitanti).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:26.388492+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2862926",
            "geoid": 2862926,
            "name": "Bassa Sassonia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "ADM1",
            "lat": 52.83333,
            "lng": 9.16667,
            "country_name": "Germania",
            "bbox": {
              "north": 53.89231951013317,
              "south": 51.2952318992457,
              "east": 11.5980784945892,
              "west": 6.653795670897641
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ig-metall",
        "kind": "organization",
        "label": "IG Metall",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/IG_Metall",
            "title": "IG Metall",
            "summary": "La Industriegewerkschaft Metall, meglio conosciuta come IG Metall, in italiano Sindacato Industriale dei Metallurgici, \u00e8 una federazione sindacale tedesca che rappresenta i lavoratori del settore metalmeccanico, in particolare l'industria automobilistica. Rappresenta 2 246 000 lavoratori.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:29.398702+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3247449",
        "kind": "location",
        "label": "Aquisgrana",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Aquisgrana",
            "title": "Aquisgrana",
            "summary": "Aquisgrana (AFI: /akwiz\u02c8\u0261rana/; in tedesco Aachen; in ripuario Oche; in francese Aix-la-Chapelle; in olandese Aken; in latino Aquisgranum) \u00e8 una citt\u00e0 tedesca di 249 070 abitanti della Renania Settentrionale-Vestfalia.\n\u00c8 capoluogo dell'omonima regione urbana (St\u00e4dteregion), un ente sovracomunale che esercita funzioni simili a quelle di un circondario.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:32.022241+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3247449",
            "geoid": 3247449,
            "name": "Aquisgrana",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA3",
            "lat": 50.77664,
            "lng": 6.08342,
            "country_name": "Germania",
            "bbox": {
              "north": 50.80078678989726,
              "south": 50.73892691283202,
              "east": 6.1438548677283755,
              "west": 6.047295847418284
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "christiane-benner",
        "kind": "person",
        "label": "Christiane Benner",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Christiane_Benner",
            "title": "Christiane Benner",
            "summary": "Christiane Benner (born 9 February 1968 in Aachen) is a German sociologist and trade union official. In 2023, she became the first woman to hold the post of First Chairwoman of Europe's largest industrial union, IG Metall (the German metalworkers union).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:36.621073+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "nancy-faeser",
        "kind": "person",
        "label": "Nancy Faeser",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Nancy_Faeser",
            "title": "Nancy Faeser",
            "summary": "Nancy Faeser (Bad Soden, 13 luglio 1970) \u00e8 una politica e avvocata tedesca, membro del Partito socialdemocratico (SPD).\nDal 8 dicembre 2021 ricopre la carica di ministra dell'interno e della comunit\u00e0 nel governo Scholz, diventando anche la prima donna a rivestire l'incarico.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:41.836726+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "alternative-fur-deutschland",
        "kind": "organization",
        "label": "Alternative f\u00fcr Deutschland",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Alternative_f%C3%BCr_Deutschland",
            "title": "Alternative f\u00fcr Deutschland",
            "summary": "Alternative f\u00fcr Deutschland (abbreviato in AfD; lett. \"Alternativa per la Germania\") \u00e8 un partito politico tedesco di estrema destra.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:43.969879+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "partito-socialdemocratico-di-germania",
        "kind": "organization",
        "label": "Partito Socialdemocratico di Germania",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Partito_Socialdemocratico_di_Germania",
            "title": "Partito Socialdemocratico di Germania",
            "summary": "Il Partito Socialdemocratico di Germania (in tedesco Sozialdemokratische Partei Deutschlands, SPD) \u00e8 uno dei principali partiti politici tedeschi.\nL'SPD \u00e8 il pi\u00f9 antico partito politico dell'Europa continentale ancora esistente e anche uno tra i pi\u00f9 vecchi e pi\u00f9 grandi del mondo, che ha celebrato il suo 150\u00ba anniversario nel 2013.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:46.512785+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "798544",
        "kind": "location",
        "label": "Polonia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Polonia",
            "title": "Polonia",
            "summary": "La Polonia, ufficialmente Repubblica di Polonia (in polacco Rzeczpospolita Polska, nel linguaggio comune Polska), \u00e8 uno Stato situato nell'Europa centrale, membro dell'Unione europea, della NATO e dell'ONU. La Polonia ha una popolazione di 38 036 118 abitanti e una superficie di 312696 km\u00b2. La citt\u00e0 principale, nonch\u00e9 capitale, \u00e8 Varsavia (in polacco Warszawa).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:06.904591+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/798544",
            "geoid": 798544,
            "name": "Polonia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 52.0,
            "lng": 20.0,
            "country_name": "Polonia",
            "bbox": {
              "north": 54.8357886595169,
              "south": 49.0020465193443,
              "east": 24.1457828491313,
              "west": 14.1228850233809
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3077311",
        "kind": "location",
        "label": "Cechia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Repubblica_Ceca",
            "title": "Repubblica Ceca",
            "summary": "La Repubblica Ceca (in ceco \u010cesk\u00e1 republika, ) o Cechia (\u010cesko), \u00e8 uno Stato membro dell'Unione europea, situato nell'Europa centrale.\nConfina a sud-est con la Slovacchia, a sud con l'Austria, a ovest con la Germania e a nord con la Polonia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:51.446737+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3077311",
            "geoid": 3077311,
            "name": "Cechia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 49.75,
            "lng": 15.0,
            "country_name": "Cechia",
            "bbox": {
              "north": 51.0557782422661,
              "south": 48.551892864201,
              "east": 18.8592743799298,
              "west": 12.0906691601139
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2782113",
        "kind": "location",
        "label": "Austria",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Austria",
            "title": "Austria",
            "summary": "L'Austria (in tedesco: \u00d6sterreich, /\u02c8\u0294\u0153st\u0250\u02cc\u0280a\u026a\u032f\u00e7/; in austro-bavarese: \u00c9sterreich), ufficialmente Repubblica d'Austria (in tedesco: Republik \u00d6sterreich; /\u0280epu'bli:k \u02c8\u0294\u0153st\u0250\u02cc\u0280a\u026a\u032f\u00e7/), \u00e8 uno Stato dell'Europa centrale, membro dell'Unione europea, senza sbocco sul mare. Repubblica parlamentare federale composta da nove L\u00e4nder, confina con Svizzera (Cantone dei Grigioni, Canton San Gallo) e Liechtenstein a ovest, Slovenia e Italia (Friuli-Venezia Giulia, Trentino-Alto Adige, Veneto) a sud, Ungheria a est, Slovacchia a nord-est, Germania (Baviera) e Repubblica Ceca a nord.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:54.540056+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2782113",
            "geoid": 2782113,
            "name": "Austria",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 47.33333,
            "lng": 13.33333,
            "country_name": "Austria",
            "bbox": {
              "north": 49.0211627691393,
              "south": 46.3726520216244,
              "east": 17.1620685652599,
              "west": 9.53095237240833
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2658434",
        "kind": "location",
        "label": "Svizzera",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Svizzera",
            "title": "Svizzera",
            "summary": "La Svizzera (in tedesco Schweiz, in francese Suisse, in romancio Svizra), ufficialmente Confederazione Svizzera (in tedesco Schweizerische Eidgenossenschaft, in francese Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, in romancio Confederaziun svizra) o Confederazione Elvetica (in latino Conf\u0153deratio Helvetica, abbreviata con l'acronimo CH), \u00e8 uno Stato federale dell'Europa centrale, composto da 26 cantoni autonomi di cui 6 sono semicantoni. \u00c8 un paese alpino senza sbocco sul mare, il cui territorio \u00e8 geograficamente suddiviso tra il massiccio del Giura, l'Altipiano e le Alpi svizzere, e occupa una superficie di oltre 41285 km\u00b2.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:58.375088+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2658434",
            "geoid": 2658434,
            "name": "Svizzera",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 47.00016,
            "lng": 8.01427,
            "country_name": "Svizzera",
            "bbox": {
              "north": 47.8098679329775,
              "south": 45.8191539516188,
              "east": 10.4934735095497,
              "west": 5.95661377423453
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "617790",
        "kind": "location",
        "label": "Moldavia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Moldavia",
            "title": "Moldavia",
            "summary": "La Moldavia (in rumeno Moldova) ufficialmente Repubblica di Moldavia (in rumeno Republica Moldova), \u00e8 uno Stato dell'Europa orientale racchiuso tra Romania e Ucraina, senza sbocco sul mare. La capitale \u00e8 la citt\u00e0 di Chi\u0219in\u0103u.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:01.407844+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/617790",
            "geoid": 617790,
            "name": "Moldavia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 47.25,
            "lng": 28.58333,
            "country_name": "Moldavia",
            "bbox": {
              "north": 48.492029003,
              "south": 45.4674379630001,
              "east": 30.1635900000001,
              "west": 26.6164249990001
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "614540",
        "kind": "location",
        "label": "Georgia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Georgia",
            "title": "Georgia",
            "summary": "La Georgia (in georgiano \u10e1\u10d0\u10e5\u10d0\u10e0\u10d7\u10d5\u10d4\u10da\u10dd?, Sakartvelo \u00b7 ) \u00e8 uno Stato del Caucaso meridionale situato sulla riva orientale del Mar Nero. Confina a nord con la Russia, a sud con la Turchia e l'Armenia, a sud-est con l'Azerbaigian ed \u00e8 bagnata a ovest dal Mar Nero.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:04.150169+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/614540",
            "geoid": 614540,
            "name": "Georgia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 41.99998,
            "lng": 43.4999,
            "country_name": "Georgia",
            "bbox": {
              "north": 43.586627,
              "south": 41.055156100000005,
              "east": 46.736119,
              "west": 40.006604
            }
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "In Polonia un altro milione di cuori per battere la destra",
    "articleBody": "Opposizione e societ\u00e0 civile sfilano oggi a Varsavia nella \u00abmarcia del milione di cuori\u00bb. L\u2019obiettivo del corteo, voluto dall\u2019ex presidente del Consiglio europeo Donald Tusk, \u00e8 ambizioso: mobilitare gli indecisi per sconfiggere alle politiche del 15 ottobre la destra populista di Diritto e giustizia (Pis) dopo 8 anni ininterrotti alla guida del paese. \u00abQuesto non \u00e8 il corteo di alcun partito. Ho rivolto un invito aperto a tutti ma soprattutto a persone di ambienti diversi, tutti hanno il diritto di scegliere\u00bb, ha dichiarato ieri in diretta televisiva il leader di Piattaforma civica (Po), una formazione di centrodestra liberale ed europeista data in tutti i sondaggi intorno al 30% delle preferenze, a pochi punti percentuali di distanza dal Pis. LA RISPOSTA IMPRESSIONANTE della piazza al corteo dello scorso 4 giugno contro la costituzione di una commissione per indagare eventuali influenze russe nella vita politica della Polonia, aveva permesso al Po di risalire la china nei sondaggi almeno per qualche tempo. Ecco perch\u00e9 Tusk crede nella buona riuscita di un altro evento che non ha paura di definire \u00abuna delle pi\u00f9 grandi manifestazioni degli ultimi anni in Europa\u00bb davanti alle telecamere di Tvn24 precisando anche che \u00abogni persona di buona volont\u00e0 ne trarr\u00e0 vantaggio cos\u00ec come ne beneficeranno tutte le forze all\u2019opposizione\u00bb. Anche Lewica (Sinistra) sembra destinata a superare la soglia di sbarramento fissata all\u20198% per le coalizioni che puntano a ottenere dei seggi al Sejm, la camera bassa del parlamento polacco. La coalizione di sinistra ha risposto presente all\u2019appello di Tusk: \u00abSpero non soltanto che noi leader di Lewica prenderemo la parola dal palco ma che insieme agli altri partiti annunceremo un patto di legislatura al Sejm\u00bb, aveva dichiarato qualche giorno fa Roberto Biedro\u0144, uno dei leader di Nowa Lewica (Nl). ANCHE LE MAGLIETTE GIALLE della \u00abterza via\u00bb, un\u2019alleanza formata dai ruralisti democristiani del Partito popolare polacco (Psl) e da Polonia 2050 del giornalista Szymon Ho\u0142ownia, dovrebbero racimolare un numero di preferenze sufficiente a ottenere qualche seggio in parlamento. Se queste coalizioni non dovessero a farcela ad entrare al Sejm in tale caso per il partito di Tusk servirebbe quasi un miracolo per sopraffare il Pis. La \u00abmarcia dei cuori vuoti\u00bb, \u00e8 cosi invece che l\u2019ha definita ironicamente la dirigenza del Pis. Il numero uno del partito Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski e i suoi hanno risposto con una convention, lontano dalla capitale polacca e a porte semichiuse che si terr\u00e0 a Katowice, il centro principale del voivodato della Slesia. Rinchiusi e forse anche un po\u2019 spaesati nello \u00abspodek\u00bb, l\u2019arena simbolo della citt\u00e0 a forma di disco volante, i dirigenti del Pis difficilmente potranno contare su un numero di partecipanti anche lontanamente comparabile a quello che si prender\u00e0 oggi le strade di Varsavia a partire da mezzogiorno. NELLE BAGARRE ELETTORALE il Pis, alleato con Polonia solidale (Ps) del \u00absuperministro alla giustizia\u00bb e procuratore generale Zbigniew Ziobro, dovr\u00e0 vedersela ancora pi\u00f9 a destra con Konfederacja (Confederazione), un partito euroscettico e ucrainofobo in rapida ascesa anche tra i giovani. La \u00abmarcia del milione di cuori\u00bb partir\u00e0 oggi alle 12 dalla rotonda intitolata a Roman Dmowski, uno dei padri del nazionalismo polacco, ribattezzata per un giorno la \u00abrotonda dei diritti delle donne\u00bb. E da l\u00ec che ogni 11 novembre parte un \u00abcorteo dell\u2019indipendenza\u00bb, il principale raduno dell\u2019ultradestra nel Paese sulla Vistola. Almeno oggi le cose sono destinate ad andare in modo diverso. Il resto si vedr\u00e0 tra due settimane.Oggi la marcia con cui l\u2019opposizione vuole convincere gli indecisi in vista delle politiche del 15 ottobre. Tusk sfida i populisti del Pis",
    "excerpt": null,
    "summary": "Oggi la marcia con cui l\u2019opposizione vuole convincere gli indecisi in vista delle politiche del 15 ottobre. Tusk sfida i populisti del Pis. In piazza anche la coalizione di sinistra e le magliette gialle della \u00abterza via\u00bb",
    "articleKicker": "Oggi la marcia con cui l\u2019opposizione vuole convincere gli indecisi in vista delle politiche del 15 ottobre. Tusk sfida i populisti del Pis. In piazza anche la coalizione di sinistra e le magliette gialle della \u00abterza via\u00bb",
    "id": "17691df5-d43b-43ac-85e0-9516389e8c90",
    "date_created": "2023-10-01T00:02:43.000Z",
    "articleTag": "Varsavia",
    "author": "Giuseppe Sedia",
    "slug": "in-polonia-un-altro-milione-di-cuori-per-battere-la-destra",
    "datePublished": "2023-10-01T00:02:43.000Z",
    "topics": "Polonia",
    "tags": "",
    "meta_data": [
      {
        "id": "6255148",
        "kind": "location",
        "label": "Europa",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Europa",
            "title": "Europa",
            "summary": "L'Europa (AFI: /eu\u02c8r\u0254pa/) \u00e8 una regione geografica del mondo, comunemente considerata un continente in base a fattori storico-culturali e geopolitici. Come continente, \u00e8 l'unico situato interamente nell'emisfero settentrionale (se si considerano le Americhe come un solo continente) e costituisce l'estremit\u00e0 occidentale del supercontinente Eurasia, o anche una delle tre parti (la nord-occidentale) del supercontinente Eurafrasia, che \u00e8 detto pi\u00f9 comunemente \"Continente Antico\" o \"Vecchio Mondo\".",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:38.275516+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/6255148",
            "geoid": 6255148,
            "name": "Europa",
            "feature_class": "L",
            "feature_code": "CONT",
            "lat": 48.69096,
            "lng": 9.14062,
            "country_name": "",
            "bbox": {
              "north": 80.76416015625,
              "south": 27.6377894797159,
              "east": 41.73303985595703,
              "west": -24.532675386662543
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "798544",
        "kind": "location",
        "label": "Polonia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Polonia",
            "title": "Polonia",
            "summary": "La Polonia, ufficialmente Repubblica di Polonia (in polacco Rzeczpospolita Polska, nel linguaggio comune Polska), \u00e8 uno Stato situato nell'Europa centrale, membro dell'Unione europea, della NATO e dell'ONU. La Polonia ha una popolazione di 38 036 118 abitanti e una superficie di 312696 km\u00b2. La citt\u00e0 principale, nonch\u00e9 capitale, \u00e8 Varsavia (in polacco Warszawa).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:06.904591+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/798544",
            "geoid": 798544,
            "name": "Polonia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 52.0,
            "lng": 20.0,
            "country_name": "Polonia",
            "bbox": {
              "north": 54.8357886595169,
              "south": 49.0020465193443,
              "east": 24.1457828491313,
              "west": 14.1228850233809
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "donald-tusk",
        "kind": "person",
        "label": "Donald Tusk",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Donald_Tusk",
            "title": "Donald Tusk",
            "summary": "Donald Franciszek Tusk (AFI: [\u02c8d\u0254nalt fra\u0272\u02c8t\u0361\u0255i\u0282\u025bk 'tusk] \u00b7 ; Danzica, 22 aprile 1957) \u00e8 un politico polacco, Presidente del Consiglio della Polonia dal 13 dicembre 2023. Ha ricoperto la medesima carica dal 2007 al 2014.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:06.505776+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "756135",
        "kind": "location",
        "label": "Varsavia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Varsavia",
            "title": "Varsavia",
            "summary": "Varsavia (AFI: /var\u02c8savja/; in polacco , [var\u02c8\u0282ava]; in tedesco Warschau; in yiddish \u05d5\u05d5\u05d0\u05b7\u05e8\u05e9\u05e2\u200e?, Varsche) \u00e8 la capitale della Polonia, situata nella parte centro-orientale del Paese nel voivodato della Masovia, sul fiume Vistola. Varsavia \u00e8 la citt\u00e0 pi\u00f9 grande della Polonia in termini di popolazione con 1.764.615 residenti registrati nel 2017 e la sua area metropolitana di circa 3.100.844 abitanti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:09.311865+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/756135",
            "geoid": 756135,
            "name": "Varsavia",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 52.22977,
            "lng": 21.01178,
            "country_name": "Polonia",
            "bbox": {
              "north": 52.368153944595,
              "south": 52.0978496125492,
              "east": 21.2711512942955,
              "west": 20.8516883368428
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "consiglio-europeo",
        "kind": "organization",
        "label": "Consiglio europeo",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Consiglio_europeo",
            "title": "Consiglio europeo",
            "summary": "Il Consiglio europeo \u00e8 un organismo collettivo che definisce \"le priorit\u00e0 e gli indirizzi politici\" generali dell'Unione europea ed esamina i problemi del processo di integrazione. Comprende i capi di stato o di governo degli Stati membri dell'UE, con il presidente del Consiglio europeo ed il presidente della Commissione europea.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:14.574212+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "diritto-e-giustizia",
        "kind": "organization",
        "label": "Diritto e Giustizia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Diritto_e_Giustizia",
            "title": "Diritto e Giustizia",
            "summary": "Diritto e Giustizia (in polacco Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107 \u2013 PiS) \u00e8 un partito politico polacco di estrema destra di ispirazione conservatrice clericale, nazionalista e illiberale.\nIl PiS \u00e8 stato fondato nel marzo del 2001 dai gemelli Lech e Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski, dall'unione di una parte dell'Azione Elettorale Solidarno\u015b\u0107 con il partito Accordo di Centro.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:18.067112+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "piattaforma-civica",
        "kind": "organization",
        "label": "Piattaforma Civica",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Piattaforma_Civica",
            "title": "Piattaforma Civica",
            "summary": "Piattaforma Civica (in polacco: Platforma Obywatelska; abbreviato in PO) \u00e8 un partito politico polacco di centro, con una particolare vocazione europeista.\n\u00c8 stato fondato nel 2001 da Andrzej Olechowski, Maciej P\u0142a\u017cy\u0144ski e Donald Tusk come epigono dell'Azione Elettorale Solidarno\u015b\u0107.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:20.338219+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "tvn24",
        "kind": "organization",
        "label": "TVN24",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/TVN24",
            "title": "TVN24",
            "summary": "TVN24 \u00e8 una rete televisiva generalista polacca gestita e di propriet\u00e0 di Grupa ITI che trasmette in lingua polacca.\nTVN24 ha iniziato a trasmettere il 9 agosto 2001 e da allora fa uso di due elicotteri Robinson R44 della compagnia aerea Sky Poland per trasmettere alcuni dei servizi informativi.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:26.005924+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "lewica-razem",
        "kind": "organization",
        "label": "Lewica Razem",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Lewica_Razem",
            "title": "Lewica Razem",
            "summary": "Lewica Razem (lett. \"Sinistra Insieme\") \u00e8 un partito politico polacco di orientamento socialdemocratico, socialista democratico ed europeista fondato nel 2015; nato con la denominazione di Razem (lett.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:28.257029+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "sejm",
        "kind": "organization",
        "label": "Sejm",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Sejm",
            "title": "Sejm",
            "summary": "Il Sejm (AFI: [s\u025bjm] ), nell'ordinamento costituzionale polacco, \u00e8 la camera bassa del Parlamento; \u00e8 affiancato dal Senato, che costituisce invece la camera alta. Essa detiene, congiuntamente a quest\u2019ultimo, il potere legislativo nel paese.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:30.900258+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "robert-biedron",
        "kind": "person",
        "label": "Robert Biedro\u0144",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Robert_Biedro%C5%84",
            "title": "Robert Biedro\u0144",
            "summary": "Robert Biedro\u0144 (Ryman\u00f3w, 13 aprile 1976) \u00e8 un politico e attivista polacco.\nNel 2001 \u00e8 stato uno dei fondatori dell'organizzazione Campagna contro l'Omofobia (Kampania Przeciw Homofobii), di cui \u00e8 stato il presidente fino al 2009.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:33.243554+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "new-left-poland",
        "kind": "organization",
        "label": "New Left (Poland)",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/New_Left_%28Poland%29",
            "title": "New Left (Poland)",
            "summary": "The New Left (Polish: Nowa Lewica, Polish pronunciation: [\u02c8n\u0254va l\u025b\u02c8vi.t\u0361sa]; NL) is a social-democratic political party in Poland. It is positioned on the centre-left on the political spectrum.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:37.489683+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "partito-popolare-polacco",
        "kind": "organization",
        "label": "Partito Popolare Polacco",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Partito_Popolare_Polacco",
            "title": "Partito Popolare Polacco",
            "summary": "Il Partito Popolare Polacco (in polacco Polskie Stronnictwo Ludowe \u2013 PSL) \u00e8 un partito politico polacco democratico-cristiano e ruralista.\n\n\n== Storia ==\n\n\n=== Il primo PSL ===\nIl primo PSL fu fondato da Wincenty Witos, dopo la prima guerra mondiale, riunendo vari movimenti agrari (Ruralismo) e rappresent\u00f2 uno dei pi\u00f9 importanti partiti della Seconda Repubblica Polacca.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:50.018604+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "polonia-2050",
        "kind": "organization",
        "label": "Polonia 2050",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Polonia_2050",
            "title": "Polonia 2050",
            "summary": "Polonia 2050 (in polacco: Polska 2050) \u00e8 un partito politico polacco di orientamento ambientalista fondato nel 2020 dal giornalista e conduttore TV Szymon Ho\u0142ownia dopo la sua campagna elettorale per le elezioni presidenziali in Polonia del 2020.\n\n\n== Storia ==\nNel novembre 2020, dopo essersi registrato ufficialmente come partito, ha ottenuto il suo primo parlamentare al Sejm: Hanna Gill-Pi\u0105tek, proveniente da Primavera.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:52.513505+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "szymon-holownia",
        "kind": "person",
        "label": "Szymon Ho\u0142ownia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Szymon_Ho%C5%82ownia",
            "title": "Szymon Ho\u0142ownia",
            "summary": "Szymon Franciszek Ho\u0142ownia (Bia\u0142ystok, 3 settembre 1976) \u00e8 un politico, giornalista e conduttore televisivo polacco, Maresciallo del Sejm dal 13 novembre 2023. Dal 3 novembre 2020 \u00e8 leader del partito Polonia 2050.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:54.930115+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "jaroslaw-kaczynski",
        "kind": "person",
        "label": "Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Jaros%C5%82aw_Kaczy%C5%84ski",
            "title": "Jaros\u0142aw Kaczy\u0144ski",
            "summary": "Jaros\u0142aw Aleksander Kaczy\u0144ski (Varsavia, 18 giugno 1949) \u00e8 un politico polacco.\n\u00c8 il presidente del partito Diritto e Giustizia (in polacco: Prawo i Sprawiedliwo\u015b\u0107, PiS) di cui \u00e8 il cofondatore (2001).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:57.997103+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3096472",
        "kind": "location",
        "label": "Katowice",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Katowice",
            "title": "Katowice",
            "summary": "Katowice ( AFI: /kat\u0254'vit\u0361s\u025b/; in slesiano Katowicy; in tedesco Kattowitz; in yiddish \u05e7\u05d0\u05d8\u05e2\u05d5\u05d5\u05d9\u05e5\u200e?, Katevits; in ceco Katovice) \u00e8 un'importante citt\u00e0 della regione storica della Slesia, nella Polonia meridionale, sui fiumi K\u0142odnica e Rawa, non lontana da Cracovia.\n\n\n== Geografia fisica ==\n\nKatowice \u00e8 dal 1999 la capitale dell'unit\u00e0 di amministrazione e governo locale chiamata voivodato della Slesia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:00.580435+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3096472",
            "geoid": 3096472,
            "name": "Katowice",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 50.25841,
            "lng": 19.02754,
            "country_name": "Polonia",
            "bbox": {
              "north": 50.3314797478544,
              "south": 50.1853502521456,
              "east": 19.142004663802094,
              "west": 18.913085336197906
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3337497",
        "kind": "location",
        "label": "Voivodato di Slesia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Slesia",
            "title": "Slesia",
            "summary": "La Slesia (in slesiano \u015al\u014dnsk \u0255lonsk; in polacco: \u015al\u0105sk; in antico polacco \u015al\u0105\u017csk[o]; in tedesco: Schlesien; in ceco: Slezsko; in slovacco Sliezsko; in tedesco slesiano Schl\u00e4sing; in lusaziano superiore \u0160leska; in lusaziano inferiore \u0160lazy\u0144ska; in latino Silesia) \u00e8 una regione storica dell'Europa centrale, appartenente oggi per la maggior parte alla Polonia e in misura minore alla Repubblica Ceca e alla Germania.\n\n\n== Geografia ==\n\nLa Slesia corrisponde all'alto e medio corso del fiume Oder (Odra) ed \u00e8 delimitata nettamente a sud dalla catena montuosa dei Sudeti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:03.642469+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3337497",
            "geoid": 3337497,
            "name": "Voivodato di Slesia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "ADM1",
            "lat": 50.33333,
            "lng": 18.93333,
            "country_name": "Polonia",
            "bbox": {
              "north": 51.105062,
              "south": 49.394767,
              "east": 19.957398,
              "west": 18.037546
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "polonia-solidale",
        "kind": "organization",
        "label": "Polonia Solidale",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Polonia_Solidale",
            "title": "Polonia Solidale",
            "summary": "Polonia Sovrana (in polacco Suwerenna Polska - SP; prima del 2023: Polonia Solidale, tradotto anche come Polonia Unita) \u00e8 un partito politico polacco di destra ed estrema destra di stampo nazionalconservatore, fondato nel 2012 in seguito ad una scissione da Diritto e Giustizia.\nHa fatto parte della maggioranza nei governi Szydlo, Morawiecki I e II.\n\n\n== Storia ==\nIl partito si costitu\u00ec come gruppo parlamentare l'8 novembre 2011, contestualmente all'inaugurazione della VII legislatura (in seguito alle elezioni parlamentari del 2011), dopo l'espulsione da Diritto e Giustizia (PiS) degli europarlamentari Zbigniew Ziobro, Tadeusz Cyma\u0144ski e Jacek Olgierd Kurski, appartenenti all'area cattolico-nazionalista del partito.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:06.644898+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "polonia-solidale",
        "kind": "person",
        "label": "Polonia Solidale",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Polonia_Solidale",
            "title": "Polonia Solidale",
            "summary": "Polonia Sovrana (in polacco Suwerenna Polska - SP; prima del 2023: Polonia Solidale, tradotto anche come Polonia Unita) \u00e8 un partito politico polacco di destra ed estrema destra di stampo nazionalconservatore, fondato nel 2012 in seguito ad una scissione da Diritto e Giustizia.\nHa fatto parte della maggioranza nei governi Szydlo, Morawiecki I e II.\n\n\n== Storia ==\nIl partito si costitu\u00ec come gruppo parlamentare l'8 novembre 2011, contestualmente all'inaugurazione della VII legislatura (in seguito alle elezioni parlamentari del 2011), dopo l'espulsione da Diritto e Giustizia (PiS) degli europarlamentari Zbigniew Ziobro, Tadeusz Cyma\u0144ski e Jacek Olgierd Kurski, appartenenti all'area cattolico-nazionalista del partito.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:10.314781+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "confederazione-liberta-e-indipendenza",
        "kind": "organization",
        "label": "Confederazione Libert\u00e0 e Indipendenza",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Confederazione_Libert%C3%A0_e_Indipendenza",
            "title": "Confederazione Libert\u00e0 e Indipendenza",
            "summary": "Confederazione Libert\u00e0 e Indipendenza (in polacco Konfederacja Wolno\u015b\u0107 i Niepodleg\u0142o\u015b\u0107 - KWiN), frequentemente abbreviato semplicemente in Confederazione (Konfederacja) \u00e8 un partito politico polacco di estrema destra fondato all'alba delle elezioni del Parlamento europeo del 2019 (\u00e8 stato formalmente registrato come comitato Confederazione KORWiN Braun Liroy Nazionalisti).\nIl 6 aprile 2019 si tenne la convention elettorale del partito, durante la quale venne presentata la composizione delle liste elettorali per il Parlamento europeo; ospite speciale del convegno fu la partigiana e attivista sociale Maria Mirecka-Lory\u015b.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:13.397558+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "roman-dmowski",
        "kind": "person",
        "label": "Roman Dmowski",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Roman_Dmowski",
            "title": "Roman Dmowski",
            "summary": "Roman Stanis\u0142aw Dmowski (Varsavia, 9 agosto 1864 \u2013 Drozdovo, 2 gennaio 1939) \u00e8 stato un politico polacco.\n\n\n== Biografia ==\nFu il fondatore e il principale ideologo del movimento della Democrazia Nazionale e dei partiti in cui esso si articol\u00f2: Partito Nazional-Democratico (1897-1919), Unione Popolare Nazionale (1919-1928), e Partito Nazionale (1928-1939).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:16.261708+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3081867",
        "kind": "location",
        "label": "Laguna della Vistola",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Vistola",
            "title": "Vistola",
            "summary": "La Vistola (AFI: /\u02c8vistola/; in polacco Wis\u0142a) \u00e8 il fiume pi\u00f9 lungo della Polonia. Nasce dai monti Beschidi Occidentali, in Slesia, bagna Cracovia, Toru\u0144, Varsavia e sfocia nella baia di Danzica, nel Mar Baltico.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:18.719382+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3081867",
            "geoid": 3081867,
            "name": "Laguna della Vistola",
            "feature_class": "H",
            "feature_code": "BAY",
            "lat": 54.44722,
            "lng": 19.75139,
            "country_name": "Polonia",
            "bbox": null
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Conte e Schlein al congresso di Area, anche sulla giustizia due idee diverse",
    "articleBody": "Concordi sul fatto che il governo Meloni stia mostrando una certa ostilit\u00e0 verso la magistratura, ma per il resto Giuseppe Conte ed Elly Schlein sembrano avere due idee abbastanza diverse di giustizia, forse non del tutto incompatibili tra loro, anche se \u00e8 ancora presto per dirlo. Al congresso palermitano di Area Democratica per la Giustizia il leader del M5s e la segretaria del Pd arrivano in due momenti diversi della mattinata e si salutano in maniera piuttosto formale con un bacio e una stretta di mano. Tutto qui. Che sia in atto uno scontro (per ora a bassa intensit\u00e0) tra governo e magistratura \u00e8 un fatto che non avrebbe bisogno delle conferme di Schlein e Conte, in ogni caso questa evidenza fornisce a entrambi una base comune: \u00e8 il vantaggio di stare all\u2019opposizione. Ha poco senso, dunque, l\u2019uscita di Enrico Costa (Azione) che parla di trasformazione di Area da corrente della magistratura a partito del prossimo venturo campo largo, che ancora non c\u2019\u00e8 e certo non si \u00e8 saldato a Palermo. Conte, nel suo intervento, \u00e8 andato gi\u00f9 duro come uno schiacciasassi contro Meloni, difendendo il suo esecutivo (il secondo, quello giallorosso) e rilanciando alcuni temi classici del pensiero grillino in materia di giustizia. \u00abCredo che il ministro Nordio abbia una postura sbagliata nei confronti della magistratura e sorprende perch\u00e9 lui \u00e8 un magistrato di lungo corso. Questa nuova stagione di tensione \u00e8 ancora una volta fondata sul falso concettuale\u00bb. Da qui l\u2019elenco: \u00abIl governo vuole colpire l\u2019obbligo dell\u2019azione penale\u00bb, \u00abgli esperti hanno smentito quello che dice il governo sulle intercettazioni\u00bb perch\u00e9 \u00abspesso quelle irrilevanti sono decisive in un\u2019indagine\u00bb e cambiarle significa \u00abschiaffeggiare i diritti delle vittime\u00bb. E ancora: \u00abvogliono abolire l\u2019abuso d\u2019ufficio per alterare le maglie dei controlli\u00bb, \u00abnella legge di bilancio non c\u2019\u00e8 nemmeno un euro per rafforzare gli uffici giudiziari\u00bb mentre \u00abmancano almeno 1.500 magistrati\u00bb. Applausi dalla platea. \u00abQuesta maggioranza mostra insofferenza verso tutto ci\u00f2 che non controlla \u2013 ha detto la segretaria del Pd -. Nordio ha pi\u00f9 volte annunciato un cantiere di riforme organiche, ma alle parole non sono seguiti i fatti, e vedendo l\u2019approccio della maggioranza verrebbe da dire per fortuna. Abbiamo assistito a spot, decisioni di corto respiro, dannose\u00bb. E, al momento del climax ascendente di questioni sul tavolo, i magistrati di Area hanno pi\u00f9 volte interrotto Schlein con i loro applausi: dal caso Regeni (\u00abPolitica e diplomazia non sono riuscite o forse non hanno nemmeno provato a portare a processo gli assassini\u00bb) fino alle ultime sentenze sulla strage di Bologna (\u00abNon accetteremo mai che qualcuno provi a riscrivere la storia\u00bb), passando per la definizione di un governo \u00abduro con gli ultimi e lassivo verso i reati dei colletti bianchi\u00bb e per il tema della violenza maschile contro le donne, con il Pd che sarebbe anche disposto a discutere con la maggioranza. Il refrain, scandito pi\u00f9 volte, ha puntato sulla \u00abtorsione autoritaria\u00bb con cui il governo condisce ogni suo provvedimento: \u00abSi insiste sempre sulla repressione e per nulla sulla prevenzione\u00bb. E se Conte \u00e8 andato via dal congresso a met\u00e0 mattinata, Schlein si \u00e8 trattenuta fino all\u2019ora di pranzo, scambiando chiacchiere con i magistrati e sfuggendo di continuo al codazzo di cronisti che l\u2019ha inseguita sin quasi dentro al bagno di Palazzo Chiaramonte-Steri. Prima del confronto a distanza tra Pd e 5s, \u00e8 intervenuto anche il ministro Nordio, con un discorso che, per lunghi tratti, \u00e8 andato avanti a braccio, tra riferimenti ad Anatole France (autore molto caro al guardasigilli, che infatti lo cita di continuo), la difesa dei provvedimenti del governo e una serie di rassicurazioni che non hanno convinto granch\u00e9 i convitati di Palermo. \u00abPer me sarebbe un\u2019eresia pensare che la magistratura possa finire sotto il controllo del potere esecutivo\u00bb. Infine l\u2019ennesimo annuncio: \u00abLe intercettazioni? Su terrorismo e mafia non si tocca nulla, anzi stiamo progettando una serie di interventi perch\u00e9 oggi le organizzazioni criminali comunicano con mezzi che non siamo in grado di intercettare\u00bb. Il progetto di riforma \u2013 che prima o poi forse arriver\u00e0 \u2013 comincia ad assumere i contorni dell\u2019Everest, con una quantit\u00e0 incredibile di idee, spunti e ipotesi di lavoro al suo interno. La risposta a questo gigantismo la d\u00e0 a un certo punto il procuratore di Palermo Maurizio de Lucia: \u00abSono anni che assistiamo a riforme della giustizia. Credo che qualunque sistema abbia bisogno di assestarsi prima di cambiare per l\u2019ennesima volta. Servirebbe una sorta di fermo biologico\u00bb. Il congresso di Area andr\u00e0 avanti ancora nella giornata di oggi con la definizione delle varie mozioni. Nei prossimi giorni, infine, i magistrati iscritti alla corrente si esprimeranno attraverso il voto telematico.",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": "Freddezza tra il leader 5S e la segretaria Pd. Interviene Nordio: \u00abLe intercettazioni? Su terrorismo e mafia non si tocca nulla\u00bb",
    "id": "d090cb37-ed20-4b4d-82c8-a11645ab9588",
    "date_created": "2023-10-01T00:02:45.000Z",
    "articleTag": null,
    "author": "Mario Di Vito",
    "slug": "conte-e-schlein-al-congresso-di-area-anche-sulla-giustizia-due-idee-diverse",
    "datePublished": "2023-10-01T00:02:45.000Z",
    "topics": "Giustizia, Sinistra",
    "tags": "",
    "meta_data": [
      {
        "id": "giorgia-meloni",
        "kind": "person",
        "label": "Giorgia Meloni",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Giorgia_Meloni",
            "title": "Giorgia Meloni",
            "summary": "Giorgia Meloni (Roma, 15 gennaio 1977) \u00e8 una politica italiana, dal 22 ottobre 2022 Presidente del Consiglio dei ministri della Repubblica Italiana. \nPrima donna a capo del governo nella storia d'Italia, ha ricoperto precedentemente gli incarichi di vicepresidente della Camera dei deputati dal 2006 al 2008 e di ministro per la giovent\u00f9 nel quarto governo Berlusconi dal 2008 al 2011.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:58.707869+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2523920",
        "kind": "location",
        "label": "Palermo",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Palermo",
            "title": "Palermo",
            "summary": "Palermo (AFI: /pa\u02c8l\u025brmo/ ; Palermu [pa\u02c8l\u025b\u027em\u028a] in siciliano; Paliemmu, Palermu o Pal\u00ecaimmu in dialetto palermitano) \u00e8 un comune italiano di 625 850 abitanti, quinto in Italia per popolazione, capoluogo della Regione Siciliana e dell'omonima citt\u00e0 metropolitana.\nLa citt\u00e0, che si estende sulla Conca d'oro ai piedi del Monte Pellegrino, \u00e8 circondata da sud-est a nord-ovest dall'anfiteatro naturale dei monti di Palermo e si affaccia sul suo omonimo golfo nel Mar Tirreno.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:06.171263+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2523920",
            "geoid": 2523920,
            "name": "Palermo",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 38.1166,
            "lng": 13.3636,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 38.21948604348472,
              "south": 38.06147896002063,
              "east": 13.447295321008209,
              "west": 13.267559301180091
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3181928",
        "kind": "location",
        "label": "Bologna",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Bologna",
            "title": "Bologna",
            "summary": "Bologna (, AFI: /bo\u02c8lo\u0272\u0272a/; in dialetto bolognese Bul\u00e5ggna, AFI: /bu\u02c8l\u028c\u0272\u02d0\u0250/) \u00e8 un comune italiano di 390 850 abitanti, capoluogo dell'omonima citt\u00e0 metropolitana, a sua volta capoluogo dell'Emilia-Romagna. Sede della pi\u00f9 antica universit\u00e0 del mondo, ospita numerosi studenti che ne animano la vita culturale e sociale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:08.539537+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3181928",
            "geoid": 3181928,
            "name": "Bologna",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 44.49381,
            "lng": 11.33875,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 44.556219682647466,
              "south": 44.44205857031138,
              "east": 11.433728426641926,
              "west": 11.247367606756718
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "partito-democratico-italia",
        "kind": "organization",
        "label": "Partito Democratico (Italia)",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Partito_Democratico_%28Italia%29",
            "title": "Partito Democratico (Italia)",
            "summary": "Il Partito Democratico (PD) \u00e8 un partito politico italiano di centro-sinistra, fondato il 14 ottobre 2007. Esso nasce come fusione dei due principali partiti del centro-sinistra del periodo, ossia i Democratici di Sinistra e la Margherita.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:00.837543+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "movimento-5-stelle",
        "kind": "organization",
        "label": "Movimento 5 Stelle",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Movimento_5_Stelle",
            "title": "Movimento 5 Stelle",
            "summary": "Il Movimento 5 Stelle (M5S), noto semplicemente come 5 Stelle, \u00e8 un partito politico italiano fondato a Milano il 4 ottobre 2009 dal comico e attivista politico Beppe Grillo e dall'imprenditore del web Gianroberto Casaleggio sulla scia dell'esperienza del movimento Amici di Beppe Grillo, attivo dal 2005, e delle liste civiche a Cinque Stelle, presentate per la prima volta alle elezioni amministrative del 2009. In base all'atto costitutivo dell'associazione \"Movimento 5 Stelle\", registrato il 18 dicembre 2012 (in vista delle elezioni politiche del 2013), a Beppe Grillo competevano la presidenza e la rappresentanza legale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:58.233887+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "giuseppe-conte",
        "kind": "person",
        "label": "Giuseppe Conte",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Giuseppe_Conte",
            "title": "Giuseppe Conte",
            "summary": "Giuseppe Conte (Volturara Appula, 8 agosto 1964) \u00e8 un politico, avvocato e giurista italiano, presidente del Consiglio dei ministri della Repubblica Italiana dal 1\u00ba giugno 2018 al 13 febbraio 2021 e presidente del Movimento 5 Stelle dal 6 agosto 2021.\nDurante la campagna per le elezioni politiche del 2018, il Movimento 5 Stelle aveva annunciato che sarebbe stato proposto come Ministro per la pubblica amministrazione in caso di vittoria.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:31.588802+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "elly-schlein",
        "kind": "person",
        "label": "Elly Schlein",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Elly_Schlein",
            "title": "Elly Schlein",
            "summary": "Elena Ethel Schlein, detta Elly (IPA: /\u02c8\u025blli \u02c8\u0283lain/; Lugano, 4 maggio 1985), \u00e8 una politica italiana con tripla cittadinanza italiana, statunitense e svizzera, segretaria del Partito Democratico dal 12 marzo 2023.\nAderente a varie formazioni di centro-sinistra e di sinistra, \u00e8 stata europarlamentare per l'Italia nell'VIII legislatura.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:34.355394+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "enrico-costa-politico",
        "kind": "person",
        "label": "Enrico Costa (politico)",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Enrico_Costa_%28politico%29",
            "title": "Enrico Costa (politico)",
            "summary": "Enrico Costa (Cuneo, 29 novembre 1969) \u00e8 un politico italiano, ministro per gli affari regionali dal 29 gennaio 2016 al 19 luglio 2017 nei governi Renzi e Gentiloni, in quest'ultimo con delega alle politiche della famiglia.\n\n\n== Biografia ==\nNato il 29 novembre 1969 a Cuneo, figlio di Raffaele Costa, politico liberale e segretario del Partito Liberale Italiano, che \u00e8 stato anche deputato alla Camera dal 1976 al 2006, presidente della provincia di Cuneo dal 13 giugno 2004 al 9 giugno 2009 e pi\u00f9 volte ministro nei vari governi italiani.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:40.349697+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "carlo-nordio",
        "kind": "person",
        "label": "Carlo Nordio",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Carlo_Nordio",
            "title": "Carlo Nordio",
            "summary": "Carlo Nordio (Treviso, 6 febbraio 1947) \u00e8 un politico, ex magistrato e saggista italiano, celebre per diverse inchieste giudiziarie. Dal 22 ottobre 2022 \u00e8 ministro della giustizia nel governo Meloni.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:42.931442+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "anatole-france",
        "kind": "person",
        "label": "Anatole France",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Anatole_France",
            "title": "Anatole France",
            "summary": "Anatole France, pseudonimo di Jacques Fran\u00e7ois-Anatole Thibault (Parigi, 16 aprile 1844 \u2013 Saint-Cyr-sur-Loire, 12 ottobre 1924), \u00e8 stato uno scrittore francese, Premio Nobel per la letteratura nell'anno 1921.\n\n\n== Biografia ==\n\n\n=== La giovinezza ===\nAnatole Thibault nacque in un quartiere parigino di editori, librai e antiquari, al numero 19 del quai Malaquais dove il padre Fran\u00e7ois Thibault, originario della Beauce, il quale, inizialmente ciabattino e poi sottufficiale monarchico, si faceva chiamare France Libraire, aveva il proprio negozio di libri.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:46.147905+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "inspector-ricciardi",
        "kind": "person",
        "label": "Inspector Ricciardi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Inspector_Ricciardi",
            "title": "Inspector Ricciardi",
            "summary": "Inspector Ricciardi (Italian: Il commissario Ricciardi) is an Italian crime drama television series based on the novels by Maurizio De Giovanni. It was first aired on Rai 1 on 25 January 2021.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:51.570041+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "area-democratica",
        "kind": "organization",
        "label": "Area Democratica",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Area_Democratica",
            "title": "Area Democratica",
            "summary": "Area Democratica \u00e8 un'area politica del Partito Democratico, nata nel 2014 come evoluzione di Sinistra Democratica, una delle componenti fondatrici del PD.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:32:54.428790+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "azione",
        "kind": "organization",
        "label": "Azione",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Azione_(partito_politico)",
            "title": "Azione",
            "summary": "Azione \u00e8 un partito politico italiano fondato nel 2019 da Carlo Calenda.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:03.366062+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Norman Manea, deviazioni letterarie dalla via del destino",
    "articleBody": "Dotato di una trama complessa, in cui biografia e sensibilit\u00e0 letteraria si intrecciano armoniosamente con la Storia, il nuovo libro di Norman Manea, L\u2019ombra in esilio Romanzo collage (tradotto in maniera esemplare da Roberto Merlo e Barbara Pavetto per Il Saggiatore, pp.368, \u20ac 26,00) accompagna il lettore in un viaggio tra i ricordi dei drammi che hanno segnato il Novecento europeo alle prese con i totalitarismi, contemplando sia il registro malinconico che quello umoristico, mentre riflette sulle incredibili vicende del protagonista, un ebreo in esilio perpetuo che, sopravvissuto miracolosamente ai campi di concentramento in Transnistria, fugge dalla Romania comunista per trovare infine approdo negli Stati Uniti. Nato nel 1936 nella citt\u00e0 di Suceava, in Bucovina, Norman Manea appartiene a una famiglia di origine ebraica, insieme alla quale venne deportato in un campo di prigionia in Ucraina all\u2019et\u00e0 di 5 anni. La sua carriera di scrittore cominci\u00f2 negli anni \u201960, affiancata alla professione di ingegnere: nel 1987 lasci\u00f2 la Romania e, dopo un anno trascorso a Berlino, si stabil\u00ec definitivamente a New York, lavorando come insegnante al Bard College. Nel contesto dell\u2019ampia produzione di Manea, L\u2019Ombra in esilio si offre come ulteriore testimonianza dell\u2019incertezza sulla quale \u00e8 fondata la soggettivit\u00e0 di coloro che, in quanto ebrei, condividono sia il senso di una perenne emarginazione, sia l\u2019impossibilit\u00e0 di trovare uno spazio nel mondo: alla ricerca di un luogo in cui sentirsi a casa, il protagonista del romanzo giunge prima a Berlino da un suo vecchio amico, G\u00fcnther, romeno di famiglia tedesca, poi a New York, dove vive Tamar, la sorellastra, che soltanto al fratello \u00e8 consentito chiamare Agatha, nome in codice che nasconde il segreto della loro condizione di orfani e sopravvissuti all\u2019Olocausto. Frammentata da riflessioni dell\u2019autore su questioni letterarie, la narrazione di questo romanzo-collage \u00e8 continuamente attraversata dall\u2019opera dello scrittore e botanico francese, Adelbert von Chamisso, L\u2019uomo senza ombra, romanzo del genere fantastico, scritto in tedesco, il cui protagonista, Peter Schlemihl (cognome che in ebraico significa \u00abamato da Dio\u00bb e nel Talmud figura come uno sventurato, goffo e deriso dalla comunit\u00e0, per questo caro agli Elohim) funziona come referente del personaggio messo in campo da Manea, dotato di un destino inesorabilmente incerto. Molti elementi \u2013 a cominciare dalle iniziali del nome, Nomade Misantropo \u2013 accomunano autore e personaggio, il cui esilio dall\u2019innominata Romania, \u00e8 tuttavia reso evidente dalle regioni menzionate: Transilvania, Banato, Bucovina, oppure quando vengono ricordati i monti Carpazi. Intervallata da numerose citazioni di diversi autori \u2013 da Thomas Mann a Maksim Gor\u2019kij, da Benedetto Croce a Hermann J. Weigand \u2013 la narrazione in forma di collage segue un filone principale affidato alla voce di Nomade Misantropo, appellandosi anche a numerose altre voci finzionali, che si susseguono apparentemente senza logica, dando luogo a episodi secondari: uno di questi vede in scena una donna di nome Fiona, apparentemente devota alla famiglia, che tradisce il marito e lo minaccia di rendere pubblico il suo adulterio, chiedendogli soldi in cambio del silenzio. Infine la questione dell\u2019ombra, introdotta con il personaggio chamissiano, Peter Schlemihl (che rappresenta una sorta di \u00abombra nell\u2019ombra\u00bb dall\u2019interno di questo romanzo), e che sembra quasi guidare la voce narrante nella lettura e nell\u2019interpretazione delle proprie vicende, \u00e8 arricchita di una valenza di doppio ; come si pu\u00f2 osservare ad esempio nella figura dell\u2019informatore dei servizi segreti dei regimi totalitari, colui che seguendo il sorvegliato, riesce a prendere il controllo anche del suo stesso pensiero. Concentrandosi sui meccanismi di difesa contro gli agenti visibili e invisibili del Potere, il prigioniero finisce pertanto con il diventare un\u2019ombra di s\u00e9 stesso, sviluppando una sorta di meccanismo \u00abpavloviano\u00bb dei sui comportamenti all\u2019interno del contesto sociale in cui vive. Grazie all\u2019esilio, Nomade Misantropo riesce ad emanciparsi dall\u2019ombra proiettata su di lui dall\u2019uomo al servizio dell\u2019apparato repressivo, ma ricade nell\u2019ombra che si accompagna alla sua nuova condizione di straniero: l\u2019Altro oscuro per antonomasia, inconoscibile fonte di ostilit\u00e0 e di odio. Come il personaggio di Adelbert von Chamisso, che vende al diavolo la sua ombra in cambio di una borsa magica, e come lo stesso Manea, che \u00e8 giunto negli Stati Uniti senza per questo congedarsi dal proprio passato e dalla lingua romena, Nomade Misantropo attraversa l\u2019oceano per raggiungere un paese democratico, dove per sopravvivere deve necessariamente rinunciare a una parte di s\u00e9.",
    "excerpt": null,
    "summary": "Un romanzo-collage, basato sulla novella fantastica di von Chamisso, il cui protagonista \u2013 che scende a patti con un diavolo \u2013 diventa il referente del personaggio autobiografico di Norman Manea: \u00abL\u2019ombra in esilio\u00bb, dal Saggiatore",
    "articleKicker": "Un romanzo-collage, basato sulla novella fantastica di von Chamisso, il cui protagonista \u2013 che scende a patti con un diavolo \u2013 diventa il referente del personaggio autobiografico di Norman Manea: \u00abL\u2019ombra in esilio\u00bb, dal Saggiatore",
    "id": "6060c6a2-ab73-4a49-8415-8c248183ba95",
    "date_created": "2023-10-01T00:03:03.000Z",
    "articleTag": "Scrittori romeni",
    "author": "Irma Carannante",
    "slug": "norman-manea-deviazioni-letterarie-dalla-via-del-destino",
    "datePublished": "2023-10-01T00:03:03.000Z",
    "topics": "",
    "tags": "Libri",
    "meta_data": [
      {
        "id": "690791",
        "kind": "location",
        "label": "Ucraina",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ucraina",
            "title": "Ucraina",
            "summary": "L'Ucraina (pronunciato Ucra\u00ecna /ukra\u02c8ina/ o Ucr\u00e0ina /u\u02c8kraina/; in ucraino \u0423\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0430?, Ukra\u00efna, [ukra\u02c8jina]) \u00e8 uno Stato dell'Europa orientale con una superficie di 603628 km\u00b2 (576628 km\u00b2 se si esclude il territorio della Crimea, occupato e annesso dalla Russia) in cui risiedono 36 744 636 abitanti al 2023 e la cui capitale, nonch\u00e9 citt\u00e0 maggiore, \u00e8 Kiev. Ha uno sbocco sul Mar Nero e sul Mar d'Azov a sud e confina con la Russia a est, con la Bielorussia a nord, con Polonia, Slovacchia e Ungheria a ovest e con Romania e Moldavia a sudovest.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:42.470127+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/690791",
            "geoid": 690791,
            "name": "Ucraina",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 49.0,
            "lng": 32.0,
            "country_name": "Ucraina",
            "bbox": {
              "north": 52.3793713250001,
              "south": 44.3820571900001,
              "east": 40.22048033,
              "west": 22.137078
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "798549",
        "kind": "location",
        "label": "Romania",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Romania",
            "title": "Romania",
            "summary": "La Romania (in romeno Rom\u00e2nia, [rom\u0268\u02c8nia]), \u00e8 uno Stato membro dell'Unione europea e dell'ONU, situato in Europa centro-orientale al confine con la penisola balcanica.\nHa una popolazione di 19 053 815 abitanti (2022) e una superficie di 238391 km\u00b2.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:28.547415+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/798549",
            "geoid": 798549,
            "name": "Romania",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 46.0,
            "lng": 25.0,
            "country_name": "Romania",
            "bbox": {
              "north": 48.2653912058468,
              "south": 43.6190166499833,
              "east": 29.7152986907701,
              "west": 20.2619949052262
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "6252001",
        "kind": "location",
        "label": "Stati Uniti",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Stati_Uniti_d%27America",
            "title": "Stati Uniti d'America",
            "summary": "Gli Stati Uniti d'America (comunemente indicati come Stati Uniti, in inglese United States of America o anche solo United States; in sigla USA o semplicemente America)  sono una repubblica federale dell'America settentrionale composta da cinquanta Stati e un distretto federale. I quarantotto stati contigui e il distretto di Columbia dove si trova Washington (la capitale federale) occupano la fascia centrale dell'America settentrionale tra il Canada e il Messico e sono bagnati dall'Oceano Atlantico a est e dall'Oceano Pacifico a ovest.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:54.103654+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/6252001",
            "geoid": 6252001,
            "name": "Stati Uniti",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 39.76,
            "lng": -98.5,
            "country_name": "USA",
            "bbox": {
              "north": 71.386662492,
              "south": 18.910193684000003,
              "east": -66.94918572300003,
              "west": 172.436429978
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "benedetto-croce",
        "kind": "person",
        "label": "Benedetto Croce",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Benedetto_Croce",
            "title": "Benedetto Croce",
            "summary": "Benedetto Croce (Pescasseroli, 25 febbraio 1866 \u2013 Napoli, 20 novembre 1952) \u00e8 stato un filosofo, storico, politico, critico letterario e scrittore italiano, principale ideologo del liberalismo novecentesco italiano ed esponente del neoidealismo.\nPresent\u00f2 il suo idealismo come \u00abstoricismo assoluto\u00bb, giacch\u00e9 \u00abla filosofia non pu\u00f2 essere altro che \"filosofia dello spirito\" [...] e la filosofia dello spirito non pu\u00f2 essere altro che \"pensiero storico\"\u00bb, ossia \u00abpensiero che ha come contenuto la storia\u00bb, che rifugge ogni metafisica, la quale \u00e8 \u00abfilosofia di una realt\u00e0 immutabile trascendente lo spirito\u00bb.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:09.863972+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2950159",
        "kind": "location",
        "label": "Berlino",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Berlino",
            "title": "Berlino",
            "summary": "Berlino (AFI: /ber\u02c8lino/; in tedesco Berlin, [b\u025b\u0250\u032f \u02c8li\u02d0n], ) \u00e8 la capitale e maggiore citt\u00e0 della Germania. Citt\u00e0-land e sede del governo tedesco, \u00e8 uno dei pi\u00f9 importanti centri politici, culturali, scientifici, fieristici, economici, commerciali e mediatici del mondo, ed \u00e8 anche il comune pi\u00f9 popoloso dell'Unione europea, con 3 721 459 abitanti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:45.119074+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2950159",
            "geoid": 2950159,
            "name": "Berlino",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 52.52437,
            "lng": 13.41053,
            "country_name": "Germania",
            "bbox": {
              "north": 52.6749171487584,
              "south": 52.3382418348765,
              "east": 13.7604692835498,
              "west": 13.0883332178678
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "norman-manea",
        "kind": "person",
        "label": "Norman Manea",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Norman_Manea",
            "title": "Norman Manea",
            "summary": "Norman Manea (IPA: [\u02c8norman \u02c8mane\u032fa]) (Suceava, 19 luglio 1936) \u00e8 uno scrittore rumeno.\n\n\n== Biografia ==\nDurante la seconda guerra mondiale la Romania di Ion Antonescu si alle\u00f2 con la Germania nazista; nel 1941 il piccolo Norman Manea, in quanto di origini ebraiche, fu deportato.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:15.439005+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "e528f8bc77d84824b676c8477894e0f2",
        "kind": "person",
        "label": "Roberto Merlo",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "8fa857746d8640d994050985881557ce",
        "kind": "person",
        "label": "Barbara Pavetto",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "il-saggiatore-casa-editrice",
        "kind": "organization",
        "label": "Il Saggiatore (casa editrice)",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Il_Saggiatore_%28casa_editrice%29",
            "title": "Il Saggiatore (casa editrice)",
            "summary": "il Saggiatore \u00e8 una casa editrice italiana indipendente fondata a Milano nel 1958 da Alberto Mondadori. Pubblica testi di storia, politica, economia, arte, musica, scienza, narrativa e poesia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:26.143775+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "617486",
        "kind": "location",
        "label": "R\u00eebni\u021ba",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Transnistria",
            "title": "Transnistria",
            "summary": "La Transnistria, ufficialmente Repubblica Moldava della Transnistria (in russo \u041f\u0440\u0438\u0434\u043d\u0435\u0441\u0442\u0440\u043e\u0432\u0441\u043a\u0430\u044f \u041c\u043e\u043b\u0434\u0430\u0432\u0441\u043a\u0430\u044f \u0420\u0435\u0441\u043f\u0443\u0431\u043b\u0438\u043a\u0430?, Pridnestrovskaja Moldavskaja Respublika; in moldavo \u0420\u0435\u043f\u0443\u0431\u043b\u0438\u043a\u0430 \u041c\u043e\u043b\u0434\u043e\u0432\u0435\u043d\u044f\u0441\u043a\u044d \u041d\u0438\u0441\u0442\u0440\u044f\u043d\u044d? o Republica Moldoveneasc\u0103 Nistrean\u0103; in ucraino \u041f\u0440\u0438\u0434\u043d\u0456\u0441\u0442\u0440\u043e\u0432\u0441\u044c\u043a\u0430 \u041c\u043e\u043b\u0434\u0430\u0432\u0441\u044c\u043a\u0430 \u0420\u0435\u0441\u043f\u0443\u0431\u043b\u0456\u043a\u0430?, Prydnistrovs'ka Moldavs'ka Respublika) \u00e8 uno Stato indipendente de facto, non riconosciuto dai Paesi membri dell'ONU, essendo considerato de iure parte della Moldavia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:31.265190+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/617486",
            "geoid": 617486,
            "name": "R\u00eebni\u021ba",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPL",
            "lat": 47.76817,
            "lng": 29.01,
            "country_name": "Moldavia",
            "bbox": {
              "north": 47.79867294679225,
              "south": 47.73767505320775,
              "east": 29.055402059513742,
              "west": 28.96459594048626
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "665850",
        "kind": "location",
        "label": "Suceava",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Suceava",
            "title": "Suceava",
            "summary": "Suceava (pronuncia rumena : /su\u02c8t\u0283e\u032fava/ ; in ungherese Szucs\u00e1va, in tedesco Suczawa, Sutschawa, Sedschopff o Sotschen, in polacco Suczawa, in ucraino \u0421\u0443\u0447\u0430\u0432\u0430?, Su\u010dava, in yiddish \u05e9\u05d0\u05b7\u05e5\u200e?, Shats) \u00e8 un municipio della Romania di 106 397 abitanti, capoluogo del distretto omonimo, nella regione storica della Bucovina.\n\n\n== Geografia fisica ==\nSuceava occupa un'area geografica molto varia, che va da una zona collinare, il cui punto pi\u00f9 alto \u00e8 la Collina di Zamca, ad una pianeggiante sulle rive del fiume Siret.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:36.824101+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/665850",
            "geoid": 665850,
            "name": "Suceava",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 47.63333,
            "lng": 26.25,
            "country_name": "Romania",
            "bbox": {
              "north": 47.67551725184201,
              "south": 47.591149348157984,
              "east": 26.312649887506115,
              "west": 26.187350112493885
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "7871408",
        "kind": "location",
        "label": "Bucovina",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Bucovina",
            "title": "Bucovina",
            "summary": "La Bucovina (pronuncia: /buko\u02c8vina/; in tedesco Bukowina, anticamente Buchenland; in romeno Bucovina; in ucraino \u0411\u0443\u043a\u043e\u0432\u0438\u043d\u0430?, Bukovyna; in russo \u0411\u0443\u043a\u043e\u0432\u0438\u043d\u0430?, Bukovina) \u00e8 un territorio dell'Europa orientale amministrativamente diviso tra Romania (Bucovina meridionale) e Ucraina (Bucovina settentrionale).\n\n\n== Nome ==\nQuesta regione dei Carpazi assunse ufficialmente il nome di Bucovina nel 1775, quando divenne un dominio asburgico.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:38.391942+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/7871408",
            "geoid": 7871408,
            "name": "Bucovina",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPL",
            "lat": 47.73516,
            "lng": 26.65599,
            "country_name": "Romania",
            "bbox": {
              "north": 47.74415564875176,
              "south": 47.72616835124825,
              "east": 26.669366603683493,
              "west": 26.64261739631651
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "5128581",
        "kind": "location",
        "label": "New York",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/New_York",
            "title": "New York",
            "summary": "New York (IPA: /nju \u02c8j\u0254rk/, in inglese americano /nu \u02c8j\u0254\u0279k/ ), spesso chiamata New York City per distinguerla dallo Stato omonimo, e raramente Nuova York, \u00e8 una citt\u00e0 degli Stati Uniti d'America situata nello Stato di New York. Conosciuta nel mondo anche come la \"Grande mela\" (Big Apple), sorge su un'area di circa 785 km\u00b2 alla foce del fiume Hudson, sull'Oceano Atlantico, mentre l'area metropolitana comprende anche aree situate nei due adiacenti Stati del New Jersey e del Connecticut.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:48.049743+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/5128581",
            "geoid": 5128581,
            "name": "New York",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPL",
            "lat": 40.71427,
            "lng": -74.00597,
            "country_name": "USA",
            "bbox": {
              "north": 40.91553277600008,
              "south": 40.49611539517034,
              "east": -73.7000090638712,
              "west": -74.25559136315213
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "mona-simpson",
        "kind": "organization",
        "label": "Mona Simpson",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Mona_Simpson",
            "title": "Mona Simpson",
            "summary": "Mona Elizabeth Simpson, nata Mona Jandali (Green Bay, 14 giugno 1957), \u00e8 una scrittrice, saggista e anglista statunitense, professoressa di inglese al Bard College.\n\n\n== Biografia ==\n\u00c8 nata a Green Bay, nel Wisconsin, nel 1957 da padre siriano originario di Homs, Abdulfattah Jandali (in arabo: \u0639\u0628\u062f\u0627\u0644\u0641\u062a\u0627\u062d \u062c\u0646\u062f\u0644\u064a), soprannominato \"John\", studente che pi\u00f9 tardi sarebbe diventuto docente di scienze politiche, e da madre statunitense di origini svizzere e tedesche, Joanne Carole Schieble.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:50.769280+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "gunther-anders",
        "kind": "person",
        "label": "G\u00fcnther Anders",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/G%C3%BCnther_Anders",
            "title": "G\u00fcnther Anders",
            "summary": "G\u00fcnther Anders, pseudonimo di G\u00fcnther Siegmund Stern (Breslavia, 12 luglio 1902 \u2013 Vienna, 17 dicembre 1992), \u00e8 stato un filosofo e scrittore tedesco.\n\n\n== Biografia ==\nFiglio degli psicologi Ludwig Wilhelm (poi William) e Clara Stern, ricevette una solida formazione umanistica.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:53.600374+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "tamar",
        "kind": "person",
        "label": "Tamar",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Tamar",
            "title": "Tamar",
            "summary": "Tamar \u00e8 un personaggio biblico, sposa di Er, figlio del patriarca Giuda, e quindi nuora di Giuda. La storia di questa donna viene raccontata dal libro della Genesi al capitolo 38.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:55.783570+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "agatha-christie",
        "kind": "person",
        "label": "Agatha Christie",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Agatha_Christie",
            "title": "Agatha Christie",
            "summary": "Dame Agatha Christie, nome completo Agatha Mary Clarissa Christie, Lady Mallowan, nata Agatha Mary Clarissa Miller (Torquay, 15 settembre 1890 \u2013 Winterbrook, 12 gennaio 1976), \u00e8 stata una scrittrice e drammaturga britannica.\nConsiderata una delle scrittrici pi\u00f9 influenti e prolifiche del XX secolo, fu autrice, oltre ad un esorbitante numero di racconti, opere teatrali e romanzi rosa scritti sotto lo pseudonimo di Mary Westmacott (fra cui Trappola per topi, che venne presentata al West End Theatre ininterrottamente dal 1952 al 2020), di 66 romanzi gialli e 14 raccolte narranti le vicende di personaggi come Hercule Poirot e Miss Marple e tutt'oggi pubblicati con successo a livello mondiale, in virt\u00f9 dei quali risulta secondo l'Index Translationum dell'UNESCO la scrittrice inglese pi\u00f9 tradotta nella storia dell'editoria, seconda solo a William Shakespeare.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:58.898466+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "adelbert-von-chamisso",
        "kind": "person",
        "label": "Adelbert von Chamisso",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Adelbert_von_Chamisso",
            "title": "Adelbert von Chamisso",
            "summary": "Adelbert von Chamisso (Ch\u00e2lons-en-Champagne, 30 gennaio 1781 \u2013 Berlino, 21 agosto 1838) \u00e8 stato un poeta, scrittore e botanico francese naturalizzato tedesco.\n\n\n== Biografia ==\nLouis Charles Ad\u00e9la\u00efde de Chamissot de Boncourt detto Adelbert von Chamisso nacque a Ch\u00e2teau di Boncourt nello Champagne-Ardenne, Francia, la sede avita della sua famiglia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:01.397297+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "thomas-mann",
        "kind": "person",
        "label": "Thomas Mann",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Thomas_Mann",
            "title": "Thomas Mann",
            "summary": "Paul Thomas Mann, semplicemente noto come Thomas Mann (Lubecca, 6 giugno 1875 \u2013 Zurigo, 12 agosto 1955), \u00e8 stato uno scrittore e saggista tedesco.\nDopo la morte del padre si trasferisce prima a Monaco di Baviera con la famiglia, poi soggiorna con il fratello a Roma e Palestrina.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:05.026755+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "maksim-gor-kij",
        "kind": "person",
        "label": "Maksim Gor'kij",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Maksim_Gor%27kij",
            "title": "Maksim Gor'kij",
            "summary": "Maksim Gor'kij (in russo \u041c\u0430\u043a\u0441\u0438\u0301\u043c \u0413\u043e\u0301\u0440\u044c\u043a\u0438\u0439?), pseudonimo di Aleksej Maksimovi\u010d Pe\u0161kov (\u0410\u043b\u0435\u043a\u0441\u0435\u0439 \u041c\u0430\u043a\u0441\u0438\u043c\u043e\u0432\u0438\u0447 \u041f\u0435\u0448\u043a\u043e\u0432; Ni\u017enij Novgorod, 28 marzo 1868 \u2013 Mosca, 18 giugno 1936) \u00e8 stato uno scrittore e drammaturgo russo.\nLa lotta contro la miseria, l'ignoranza e la tirannia sono le costanti di tutta l'opera dello scrittore, che \u00e8 considerato il padre del realismo socialista.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:06.794117+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "7ac98ea009ce426a9678842dba1a6edd",
        "kind": "person",
        "label": "Hermann J. Weigand",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "fiona-shaw",
        "kind": "person",
        "label": "Fiona Shaw",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Fiona_Shaw",
            "title": "Fiona Shaw",
            "summary": "Fiona Shaw, all'anagrafe Fiona Mary Wilson (Cobh, 10 luglio 1958), \u00e8 un'attrice e regista teatrale irlandese, nota soprattutto per aver ricoperto il ruolo di Petunia Dursley nella saga cinematografica di Harry Potter.\nApprezzata interprete di teatro, la Shaw \u00e8 vincitrice di due Laurence Olivier Award e un Drama Desk Award e ha ricevuto una candidatura ai Tony Awards.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:16.889201+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Il Giulio Cesare di H\u00e4ndel all\u2019Opera di Roma",
    "articleBody": "\u00abMisera vita! oh, quanto \u00e8 fral tuo stato! / Ti forma un soffio, e ti distrugge un fiato\u00bb, dice Giulio Cesare, poco dopo l\u2019inizio del primo atto dell\u2019opera che H\u00e4ndel gli ha dedicato, contemplando la testa mozza di Pompeo che Tolomeo gli ha fatto pervenire, credendo cos\u00ec d\u2019ingraziarsene il favore. Quella vista tocca Cesare profondamente e, come Enrico V nella tragedia di Shakespeare, egli riflette sulla caducit\u00e0 del fasto umano: sul monologo del re inglese Erich Auerbach scrisse in Mimesis pagine indimenticabili. Pagine altrettanto intense meriterebbe il recitativo accompagnato che H\u00e4ndel, nel Giulio Cesare in Egitto, affida al Senesino, il cantante che, nella rappresentazione londinese del 1724, interpret\u00f2 la parte del condottiero romano. Segno che i castrati non erano solo mirabili virtuosi, ma anche formidaili attori. L\u2019opera \u2013 su libretto di Nicola Francesco Haym, che riscrive quello del 1677 di Gianfrancesco Bussarli \u2013 ebbe un immenso successo, non solo in Inghilterra. Si inserisce in un filone di riflessioni teatrali sulla storia: Shakespeare a Londra era sempre attuale e H\u00e4ndel era un assiduo frequentatore di teatri, ma anche un appassionato lettore, soprattutto del teatro francese. Come non pensare allora al Britannicus di Racine? Winton Dean, nella voce che dedica a H\u00e4ndel per il Grove Dictionary of Music and Musicians, sostiene che il compositore di Halle \u00e8 la figura di drammaturgo musicale pi\u00f9 complessa che incontriamo tra Monteverdi e Mozart, sia per variet\u00e0 di caratteri e intensit\u00e0 espressiva, sia per forza e costruzione drammatica. Di pagine sublimi il Giulio Cesare in Egitto \u00e8 pieno, dall\u2019inizio alla fine. Perfetta, poi, la costruzione drammaturgica. H\u00e4ndel usa in modo sapiente le convenzioni retoriche del tempo. Le pagine sulle passioni umane di Cartesio, Pascal, Spinoza, devono avergli suggerito in che modo gli affetti possano essere rappresentati a teatro dalla musica: l\u2019aria \u00e8 la forma in cui si concentra la passione del personaggio, laddove nei recitativi \u00e8 condotta l\u2019azione. H\u00e4ndel non cerca, come Monteverdi, di adeguare il canto alla prosodia delle parole; si sforza invece di costruire un\u2019architettura musicale analoga alla figura retorica che deve individuare la passione da rappresentare. In questo modo, mentre salva l\u2019autonomia della scrittura musicale, che ubbidisce a regole esclusivamente musicali, piega la stessa struttura musicale a rappresentare l\u2019affetto, cio\u00e8 il sentimento, diremmo oggi, che in quel punto del dramma domina il personaggio. Un largo lamentoso pu\u00f2 rappresentare il dolore, un allegro concitato il furore dell\u2019ira. Si badi: rappresentare, non esprimere, come crederanno e diranno i romantici. Tra musica e linguaggio non esistono, per H\u00e4ndel, identit\u00e0, equivalenze, ma solo analogie, metafore, allusioni simboliche. Il recitativo accompagnato di Cesare, per esempio, a suggerire l\u2019improvvisa e insolita riflessione sui destini umani, poich\u00e9 interrompe l\u2019azione del dramma, \u00e8 scritto nella rara tonalit\u00e0 di sol diesis minore: cinque diesis in chiave, e poi modula nella tonalit\u00e0 enarmonica di la bemolle minore: sette bemolli in chiave. L\u2019insolito dell\u2019azione \u2013 ma la riflessione sulla caducit\u00e0 della gloria umana \u00e8 un topos \u2013 \u00e8 rappresentato dall\u2019insolito musicale. Altro momento sublime \u00e8 il lamento di Cleopatra, nel terzo atto, in cui la regina crede svanita ogni speranza di trono e di sopravvivenza: \u00abPianger\u00f2 la sorte mia\u00bb. \u00c8 un\u2019aria con il da capo. La sezione centrale \u00e8 uno scatto d\u2019ira in contrasto con il tono dolente del pianto che l\u2019avvia e la conclude. Dopo venticinque anni di assenza, questo capolavoro del teatro di tutti i tempi, e non solo del teatro musicale, si potr\u00e0 vedere e ascoltare al Teatro dell\u2019Opera di Roma, dal 13 al 21 ottobre, diretto da Rinaldo Alessandrini e messo in scena da Damiano Michieletto: Raffaele Pe nella parte del titolo, Mary Bevan in quella di Cleopatra. Solo quattro le repliche, e l\u201911 ottobre un\u2019anteprima per i giovani.",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": "\u00abGiulio Cesare in Egitto\u00bb di H\u00e4ndel, un capolavoro che torna a Roma",
    "id": "9a4c86f5-a7fe-4695-8890-2b36dba76ef1",
    "date_created": "2023-10-01T00:03:03.000Z",
    "articleTag": "Improvvisi",
    "author": "Dino Villatico",
    "slug": "il-giulio-cesare-di-handel-allopera-di-roma",
    "datePublished": "2023-10-01T00:03:03.000Z",
    "topics": "",
    "tags": "Musica",
    "meta_data": [
      {
        "id": "3169070",
        "kind": "location",
        "label": "Roma",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Roma",
            "title": "Roma",
            "summary": "Roma (AFI: /\u02c8roma/, ) \u00e8 la capitale della Repubblica Italiana. \u00c8 il capoluogo dell'omonima citt\u00e0 metropolitana e della regione Lazio.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:24.590154+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3169070",
            "geoid": 3169070,
            "name": "Roma",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 41.89193,
            "lng": 12.51133,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 42.05054833023755,
              "south": 41.765760675629664,
              "east": 12.726343428495486,
              "west": 12.334658845099607
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "6269131",
        "kind": "location",
        "label": "Inghilterra",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Inghilterra",
            "title": "Inghilterra",
            "summary": "L'Inghilterra (in inglese: England, /\u02c8\u026a\u014b\u0261l\u0259nd/) \u00e8 una delle quattro nazioni costitutive del Regno Unito di Gran Bretagna e Irlanda del Nord, l'unica a non costituire un'entit\u00e0 amministrativa e a non essere dotata di un governo autonomo. Condivide le frontiere con la Scozia a nord e con il Galles ad ovest, mentre il suo capoluogo \u00e8 Londra, capitale del Regno Unito.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:19.498368+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/6269131",
            "geoid": 6269131,
            "name": "Inghilterra",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "ADM1",
            "lat": 52.16045,
            "lng": -0.70312,
            "country_name": "Regno Unito",
            "bbox": {
              "north": 55.8116598334548,
              "south": 49.8646362595373,
              "east": 1.7689121033873,
              "west": -6.41894185058714
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "wolfgang-amadeus-mozart",
        "kind": "person",
        "label": "Wolfgang Amadeus Mozart",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Wolfgang_Amadeus_Mozart",
            "title": "Wolfgang Amadeus Mozart",
            "summary": "Wolfgang Amadeus Mozart (Salisburgo, 27 gennaio 1756 \u2013 Vienna, 5 dicembre 1791) \u00e8 stato un compositore austriaco di massima importanza nella storia della musica. La sua fama persistente \u00e8 legata al profondo influsso della sua arte sul gusto musicale moderno e alla popolarit\u00e0, nella cultura dei posteri, della sua stessa figura assurta ad antonomasia del genio e spesso mitizzata.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:52.524363+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "claudio-monteverdi",
        "kind": "person",
        "label": "Claudio Monteverdi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Claudio_Monteverdi",
            "title": "Claudio Monteverdi",
            "summary": "Claudio Giovanni Antonio Monteverdi (Cremona, 9 maggio 1567 \u2013 Venezia, 29 novembre 1643) \u00e8 stato un compositore italiano.\nLa sua attivit\u00e0 artistica segn\u00f2 il passaggio dalla musica rinascimentale alla musica barocca.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:49.973194+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "gaio-giulio-cesare",
        "kind": "person",
        "label": "Gaio Giulio Cesare",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Gaio_Giulio_Cesare",
            "title": "Gaio Giulio Cesare",
            "summary": "Gaio Giulio Cesare (in latino Gaius Iulius Caesar,  Pronuncia restaurata o classica; AFI: [\u02c8\u0261\u00e4\u02d0j\u028as \u02c8ju\u02d0.li.\u028as \u02c8k\u0250\u032f\u025b\u032f.s\u00e4:r]; nelle epigrafi C\u00b7IVLIVS\u00b7C\u00b7F\u00b7CAESAR e DIVVS IVLIVS; in greco antico: \u0393\u03ac\u03ca\u03bf\u03c2 \u1f38\u03bf\u03cd\u03bb\u03b9\u03bf\u03c2 \u039a\u03b1\u1fd6\u03c3\u03b1\u03c1?, G\u00e1\u00efos I\u00falios Ka\u00eesar; Roma, 13 luglio 101 a.C. o 12 luglio 100 a.C. \u2013 Roma, 15 marzo 44 a.C.) \u00e8 stato un generale, politico, storico, console, dittatore, pontefice massimo, oratore e scrittore romano, considerato uno dei personaggi pi\u00f9 importanti e influenti della storia.\nEbbe un ruolo fondamentale nella transizione del sistema di governo dalla forma repubblicana a quella imperiale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:19.925001+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "georg-friedrich-handel",
        "kind": "person",
        "label": "Georg Friedrich H\u00e4ndel",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Georg_Friedrich_H%C3%A4ndel",
            "title": "Georg Friedrich H\u00e4ndel",
            "summary": "Georg Friedrich H\u00e4ndel (grafia tedesca; pronuncia: /h\u025bnd\u0259l/) o George Frideric (o Frederick) Handel (grafia inglese; pronuncia: /h\u00e6nd\u0259l/) (Halle, 23 febbraio 1685 \u2013 Londra, 14 aprile 1759) \u00e8 stato un compositore tedesco naturalizzato inglese, del periodo barocco, che trascorse la maggior parte della sua carriera a Londra, diventando molto conosciuto per le sue opere, oratori, anthem, concerti grossi e concerti per organo. H\u00e4ndel ricevette una formazione critica a Halle, Amburgo e in Italia prima di stabilirsi a Londra nel 1712; divent\u00f2 un cittadino naturalizzato britannico nel 1727.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:23.199986+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "gneo-pompeo-magno",
        "kind": "person",
        "label": "Gneo Pompeo Magno",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Gneo_Pompeo_Magno",
            "title": "Gneo Pompeo Magno",
            "summary": "Gneo Pompeo Magno (in latino: Gnaeus Pompeius Magnus; nelle epigrafi: CN\u00b7POMPEIVS\u00b7CN\u00b7F\u00b7SEX\u00b7N\u00b7MAGNVS; Picenum, 29 settembre 106 a.C. \u2013 Pelusio, 28 settembre 48 a.C.) \u00e8 stato un militare e politico romano, prima alleato e poi avversario di Gaio Giulio Cesare.\nAbile generale e condottiero sagace ed esperto, Pompeo, originario del Piceno e figlio di Gneo Pompeo Strabone, divenne famoso fin dalla giovane et\u00e0 per una serie di brillanti vittorie durante la guerra civile dell'83-82 a.C. divenendo il principale luogotenente di Lucio Cornelio Silla.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:26.451003+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "tolomeo-i",
        "kind": "person",
        "label": "Tolomeo I",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Tolomeo_I",
            "title": "Tolomeo I",
            "summary": "Tolomeo Sot\u00e8re (in greco antico: \u03a0\u03c4\u03bf\u03bb\u03b5\u03bc\u03b1\u1fd6\u03bf\u03c2 \u03a3\u03c9\u03c4\u03ae\u03c1?, Ptolem\u00e0ios S\u014dt\u1e15r; in egizio: ptwlmys, ptwlemys; Eordia, 367/366 a.C. \u2013 282 a.C.), noto anche come Tolomeo L\u00e0gide e chiamato nella storiografia moderna Tolomeo I o semplicemente Tolomeo o Tolemeo, \u00e8 stato un militare, sovrano e scrittore macedone antico.\nInizi\u00f2 la carriera militare sotto il comando di Alessandro Magno, suo amico d'infanzia, e divent\u00f2 uno dei Somatophylakes, le guardie del corpo del sovrano.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:29.662572+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "enrico-v-shakespeare",
        "kind": "person",
        "label": "Enrico V (Shakespeare)",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Enrico_V_%28Shakespeare%29",
            "title": "Enrico V (Shakespeare)",
            "summary": "Enrico V \u00e8 un dramma storico di William Shakespeare composto tra il 1598 ed il 1599.\nIl dramma prende spunto dalle vicende di Enrico V d'Inghilterra, re che si distinse per aver conquistato la Francia ed aver vinto la battaglia di Azincourt.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:32.512911+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "william-shakespeare",
        "kind": "person",
        "label": "William Shakespeare",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/William_Shakespeare",
            "title": "William Shakespeare",
            "summary": "William Shakespeare (/\u02c8\u0283e\u026aksp\u026a\u0259r/; Stratford-upon-Avon, 23 aprile 1564 \u2013 Stratford-upon-Avon, 23 aprile 1616) \u00e8 stato un drammaturgo e poeta inglese, considerato il pi\u00f9 importante scrittore inglese e generalmente ritenuto il pi\u00f9 eminente drammaturgo della cultura occidentale.\n\n\u00c8 considerato il poeta pi\u00f9 rappresentativo del popolo inglese e soprannominato il \"Bardo dell'Avon\" (o semplicemente \"Il Bardo\") oppure il \"Cigno dell'Avon\"; delle sue opere sono stati ritrovati, incluse alcune collaborazioni, 38 testi teatrali, 154 sonetti, tre poemi e una serie di altre opere in versi.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:35.438037+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "erich-auerbach",
        "kind": "person",
        "label": "Erich Auerbach",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Erich_Auerbach",
            "title": "Erich Auerbach",
            "summary": "Erich Auerbach (Berlino, 9 novembre 1892 \u2013 Wallingford, 13 ottobre 1957) \u00e8 stato un filologo tedesco.\n\n\n== Biografia ==\nDopo una laurea in giurisprudenza ad Heidelberg nel 1913, al termine della prima guerra mondiale riprende gli studi universitari, conseguendo un dottorato con Eduard Norden nel 1921, in filologia romanza, con la discussione di una tesi sulla novella del primo Rinascimento in Italia e in Francia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:38.336840+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "senesino",
        "kind": "person",
        "label": "Senesino",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Senesino",
            "title": "Senesino",
            "summary": "Francesco Bernardi, noto anche con il soprannome di Senesino (Siena, 31 ottobre 1686 \u2013 Siena, 27 novembre 1758), \u00e8 stato un cantante lirico castrato italiano (contralto), ricordato oggi soprattutto per la sua lunga collaborazione con il compositore Georg Friedrich H\u00e4ndel.\n\n\n== Biografia ==\n\n\n=== Giovinezza e carriera ===\nFrancesco Bernardi era il figlio di un barbiere di Siena (da cui il suo nome d'arte).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:40.776213+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "nicola-francesco-haym",
        "kind": "person",
        "label": "Nicola Francesco Haym",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Nicola_Francesco_Haym",
            "title": "Nicola Francesco Haym",
            "summary": "Nicola Francesco Haym (Roma, 6 luglio 1678 \u2013 Londra, 31 luglio 1729) \u00e8 stato un compositore, violoncellista, librettista e impresario italiano.\n\n\n== Biografia ==\nDiscendente da una famiglia di origine tedesca, dal 1694 all'agosto del 1700 prest\u00f2 servizio come violoncellista con il fratello Giovanni Antonio Haym nell'orchestra del cardinale Pietro Ottoboni a Roma, guidata da Arcangelo Corelli.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:43.546265+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "7bec7cc899204338abf082b206e3e1ec",
        "kind": "person",
        "label": "Gianfrancesco Bussarli",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "winton-dean",
        "kind": "person",
        "label": "Winton Dean",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Winton_Dean",
            "title": "Winton Dean",
            "summary": "Winton Basil Dean (Birkenhead, 18 marzo 1916 \u2013 Hambledon, 19 dicembre 2013) \u00e8 stato un musicologo inglese del XX secolo, molto noto per le sue ricerche sulla vita e le opere, in particolare le opere liriche e gli oratori di Georg Friedrich H\u00e4ndel, che riport\u00f2 in modo molto completo nel suo libro Handel's Dramatic Oratorios and Masques (1959).\n\n\n== Biografia ==\nDean era figlio del produttore teatrale e cinematografico Basil Dean.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:47.431275+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "cartesio",
        "kind": "person",
        "label": "Cartesio",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Cartesio",
            "title": "Cartesio",
            "summary": "Renato Cartesio (AFI: /kar\u02c8t\u025bzjo/; in francese Ren\u00e9 Descartes, [\u0281\u0259'ne de'ka\u0281t]; in latino Renatus Cartesius; La Haye en Touraine, 31 marzo 1596 \u2013 Stoccolma, 11 febbraio 1650) \u00e8 stato un filosofo e matematico francese, fra i principali fondatori della matematica e della filosofia moderne.\nCartesio estese la concezione razionalistica di una conoscenza ispirata alla precisione e certezza delle scienze matematiche a ogni aspetto del sapere, dando vita a ci\u00f2 che oggi \u00e8 conosciuto con il nome di razionalismo continentale, una posizione filosofica dominante in Europa tra il XVII e il XVIII secolo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:55.820961+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "blaise-pascal",
        "kind": "person",
        "label": "Blaise Pascal",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Blaise_Pascal",
            "title": "Blaise Pascal",
            "summary": "Blaise Pascal (Clermont, 19 giugno 1623 \u2013 Parigi, 19 agosto 1662) \u00e8 stato un matematico, fisico, filosofo e teologo francese.\nBambino prodigio, fu istruito dal padre.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:58.089227+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "baruch-spinoza",
        "kind": "person",
        "label": "Baruch Spinoza",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Baruch_Spinoza",
            "title": "Baruch Spinoza",
            "summary": "Baruch Spinoza, italianizzato in Benedetto Spinoza (AFI: /spi\u02c8n\u0254\u02a3\u02a3a/; in ebraico \u05d1\u05e8\u05d5\u05da \u05e9\u05e4\u05d9\u05e0\u05d5\u05d6\u05d4\u200e?, Baruch, \"benedetto\"; in latino Benedictus de Spinoza; in portoghese Bento de Espinosa; in spagnolo Benedicto De Espinoza; Amsterdam, 24 novembre 1632 \u2013 L'Aia, 21 febbraio 1677), \u00e8 stato un filosofo olandese, ritenuto uno dei maggiori esponenti del razionalismo del XVII secolo, antesignano dell'Illuminismo e della moderna esegesi biblica.\n\n\n== Biografia ==\nBaruch Spinoza nacque il 24 novembre 1632 ad Amsterdam da genitori portoghesi di origine ebrea che, in quanto marrani, ovvero forzati a convertirsi al cristianesimo, ma che privatamente mantenevano la loro fede ebraica, erano stati costretti nel secondo decennio del secolo XVII per i suddetti motivi religiosi ad abbandonare il Portogallo e a stabilirsi nella calvinista Olanda.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:01.832953+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "rinaldo-alessandrini",
        "kind": "person",
        "label": "Rinaldo Alessandrini",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Rinaldo_Alessandrini",
            "title": "Rinaldo Alessandrini",
            "summary": "Rinaldo Alessandrini (Roma, 25 gennaio 1960) \u00e8 un clavicembalista e direttore d'orchestra italiano.\n\n\n== Biografia ==\nInizia lo studio del pianoforte all'et\u00e0 di quattordici anni senza conseguire alcun diploma e contemporaneamente si impiega a cantare in un coro.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:04.478740+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "damiano-michieletto",
        "kind": "person",
        "label": "Damiano Michieletto",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Damiano_Michieletto",
            "title": "Damiano Michieletto",
            "summary": "Damiano Michieletto (Venezia, 17 novembre 1975) \u00e8 un regista teatrale italiano, conosciuto per le sue produzioni nei maggiori teatri e festival europei.\n\n\n== Biografia ==\nDamiano Michieletto cresce a Scorz\u00e8 (VE).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:07.095450+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "raffaele-pe",
        "kind": "person",
        "label": "Raffaele Pe",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Raffaele_Pe",
            "title": "Raffaele Pe",
            "summary": "Raffaele Pe (Lodi, 24 agosto 1985) \u00e8 un controtenore italiano.\n\n\n== Biografia ==\nNato a Lodi nel 1985, inizia all'et\u00e0 di sei anni gli studi di canto e organo nella citt\u00e0 natale, come ragazzo cantore nella Cappella Musicale del Duomo di Lodi.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:10.084772+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "4de4b874295246fe90ed2d1c744a7e00",
        "kind": "person",
        "label": "Mary Bevan",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2643743",
        "kind": "location",
        "label": "Londra",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Londra",
            "title": "Londra",
            "summary": "Londra (AFI: /\u02c8londra/; London, /\u02c8l\u028cnd\u0259n/ in inglese) \u00e8 la capitale e maggiore citt\u00e0 dell'Inghilterra, della Gran Bretagna e del Regno Unito, con i suoi 8 799 800 abitanti. La sua estensione territoriale la rende la terza citt\u00e0 pi\u00f9 estesa d'Europa, preceduta da Mosca e Istanbul.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:58.320562+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2643743",
            "geoid": 2643743,
            "name": "Londra",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 51.50853,
            "lng": -0.12574,
            "country_name": "Regno Unito",
            "bbox": {
              "north": 51.68293389615384,
              "south": 51.297523767519486,
              "east": 0.2811882683122086,
              "west": -0.4991631942360928
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "357994",
        "kind": "location",
        "label": "Egitto",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Egitto",
            "title": "Egitto",
            "summary": "L'Egitto (/e\u02c8d\u0361\u0292itto/, in arabo \u0645\u0635\u0631\u200e?, Mi\u1e63r), ufficialmente Repubblica Araba d'Egitto (in arabo \u062c\u0645\u0647\u0648\u0631\u064a\u0629 \u0645\u0635\u0631 \u0627\u0644\u0639\u0631\u0628\u064a\u0629\u200e?, Jumh\u016briyya Mi\u1e63r al-\u02bfArabiyya), \u00e8 un Paese transcontinentale che attraversa l'angolo nord-est dell'Africa e l'angolo sud-ovest dell'Asia attraverso un ponte di terra formato dalla penisola del Sinai. La maggior parte del suo territorio di 1 001 000 chilometri quadrati si trova nel Nord Africa e confina con il Mar Mediterraneo a nord, la striscia di Gaza e Israele a nord-est, il golfo di Aqaba e il Mar Rosso a est, il Sudan a sud e la Libia a ovest.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:22.423998+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/357994",
            "geoid": 357994,
            "name": "Egitto",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 27.0,
            "lng": 30.0,
            "country_name": "Egitto",
            "bbox": {
              "north": 31.6709930000001,
              "south": 21.724952,
              "east": 36.660332,
              "west": 24.6967750000001
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "11983648",
        "kind": "location",
        "label": "Teatro dell'Opera",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Teatro_dell%27Opera_di_Roma",
            "title": "Teatro dell'Opera di Roma",
            "summary": "Il Teatro dell'Opera di Roma \u00e8 il teatro romano dedicato all'opera teatrale in musica e al balletto; \u00e8 anche conosciuto come Teatro Costanzi dal nome del suo artefice, Domenico Costanzi.\n\n\n== Storia ==\n\nAncor prima che la capitale d'Italia fosse trasferita a Roma, monsignor Francesco Saverio de M\u00e9rode, che possedeva la vallata di San Vitale, vide con chiarezza che urbanizzare il percorso dalla stazione ferroviaria (la futura Stazione Termini che allora era in costruzione) alla via del Corso sarebbe stato un vero affare.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:27.594615+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/11983648",
            "geoid": 11983648,
            "name": "Teatro dell'Opera",
            "feature_class": "S",
            "feature_code": "THTR",
            "lat": 41.90097,
            "lng": 12.49535,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": null
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "cleopatra",
        "kind": "person",
        "label": "Cleopatra",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Cleopatra",
            "title": "Cleopatra",
            "summary": "Cleopatra T\u00e8a Filop\u00e0tore (in greco antico: \u039a\u03bb\u03b5\u03bf\u03c0\u03ac\u03c4\u03c1\u03b1 \u0398\u03b5\u1f70 \u03a6\u03b9\u03bb\u03bf\u03c0\u03ac\u03c4\u03c9\u03c1?; in egizio: \u1e33liw-p\ua723-dr\ua723, qliu-pa-dra; in latino Cl\u0115\u014fp\u0103tra Th\u0115a Philop\u0103t\u014dr; 70/69 a.C. \u2013 Alessandria d'Egitto, 12 agosto 30 a.C.), chiamata nella storiografia moderna Cleopatra VII o semplicemente Cleopatra, \u00e8 stata una regina egizia appartenente al periodo tolemaico, regnante dal 52 a.C. alla sua morte.\nFu l'ultima sovrana della dinastia tolemaica a regnare in Egitto e anche l'ultima di tutta l'et\u00e0 ellenistica, la cui fine si fa coincidere proprio con la sua morte.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:30.837746+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Ben Lerner, in forma di fuga",
    "articleBody": "Tutti i libri di Ben Lerner sono teatri allestiti per mettere in scena la frizione tra il senso delle parole e la loro sonorit\u00e0, dove a venire esibita \u00e8 la tensione esercitata sul linguaggio, sia quando viene forzato a ritrovare la verginit\u00e0 semantica dell\u2019infanzia, sia quando slitta nel nonsense, cosa che accade, per esempio, nei dibattiti linguistici in voga fra gli studenti americani, dove la posta in gioco \u00e8 parlare il pi\u00f9 velocemente possibile, finch\u00e9 il senso crolla e dall\u2019emissione vocale viene fuori una sorta di glossolalia. Lerner ne parl\u00f2 in un saggio su \u00abHarper\u2019s\u00bb titolato \u00abContents of words\u00bb e dedicato alle \u00abgare di parola\u00bb; poi riprese l\u2019argomento nel suo bellissimo romanzo Topeka School (Sellerio 2020) dove il protagonista, Adam Gordon, ripercorre la sua vita, che in buona parte coincide con quella dell\u2019autore. \u00c8 ovvio, con queste premesse, che la strada della poesia sia stata la prima a venire tentata: Ben Lerner ha esordito come poeta nel 2004, e della poesia ha analizzato la frustrazione derivata dallo scontro fra il desiderio di superare la dimensione finita per raggiungere l\u2019ordine del trascendente, e la finitezza dei mezzi a nostra disposizione. Si \u00e8 chiesto, di conseguenza, in Odiare la poesia (Sellerio 2017) che forma d\u2019arte sia quella che ha \u00abcome condizione della propria possibilit\u00e0 un perfetto disprezzo\u00bb, perch\u00e9 i suoi prodotti \u2013 le poesie \u2013 fatalmente testimoniano la \u00abirragiungibilit\u00e0 dell\u2019ideale utopico della Poesia\u00bb. \u00c8 un \u00abio che contiene moltitudini\u00bb quello inseguito da Ben Lerner con la propria scrittura, qualunque forma prenda, come \u00e8 evidente, una volta di pi\u00f9, sfogliando il suo nuovo libro, uscito questo mese negli Stati Uniti con il titolo The Lights (Farrar, Straus and Giroux, pp.128, $ 13,99), dove pagine di versi si alternano a altre in prosa, senza capoversi, come colate di parole sulla pagina, ordinate in blocchi compatti. L\u2019occasione di incontrare Ben Lerner \u00e8 data da un invito al \u00ab 2084, festival\u00bb ospitato a Milano dall\u2019EstRiver, scandito in lezioni e incontri ideati dalla Scuola di scrittura Belleville , che con sprezzo della rincorsa ai produttori di bestseller, ha invitato Lerner insieme a altri scrittori di insicuro successo e accertata abilit\u00e0. Nel costruire il suo ultimo libro quale funzione ha assegnato alle parti in versi e a quelle in prosa, e come mai ha deciso di non andare mai a capo? Nel corso dei quindici anni passati ho cercato di esplorare, dal punto di vista formale, le potenzialit\u00e0 di versi molto lunghi, che sembrano restare sospesi tra la prosa e la poesia; mentre dal punto di vista tematico mi interessava prendere in prestito il concetto di personalit\u00e0 giuridica assegnato dalla legge americana alle grandi corporation, perch\u00e9 questo mi restituisce una idea di comunit\u00e0 alla quale si estendono i diritti dell\u2019individuo. \u00c8 un libro che si presenta, per me, come una grande incubatrice di temi pregressi. Quanto alla mancanza di capoversi, non volevo che le idee venissero separate le une dalle altre, e non intendevo indurre quel sollievo nella lettura che d\u00e0 la suddivisione in paragrafi. Intendevo, invece, creare l\u2019effetto di una cascata linguistica, e dare al testo la configurazione di una fuga. Ben Lerner La poesia sembrerebbe autorizzarla a restare pi\u00f9 fedele alle sue libere associazioni di pensiero, ma in realt\u00e0 lei spesso rompe la consequenzialit\u00e0 logica anche nelle parti in prosa\u2026 S\u00ec, \u00e8 vero. Direi che in queste prose poetiche ero molto interessato a ottenere una dissolvenza dei versi nella narrazione, un po\u2019 come quando si cerca di captare un segnale radio e a volte c\u2019\u00e8 solo rumore, a volte si riceve il segnale. Tra poesia e prosa per me c\u2019\u00e8 un continuum, e certamente mi concedo pi\u00f9 associazioni libere nelle poesie che nella narrativa; ma soprattutto lascio che nei versi le associazioni musicali prevalgano sulla linearit\u00e0 di quella che potrebbe essere una trama. Alcune delle poesie di The lights sono comparse per la prima volta all\u2019interno di miei romanzi, e questa raccolta si \u00e8 andata configurando, via via, come il luogo in cui le idee potevano essere trasferite da una poesia a un\u2019opera di finzione e viceversa. Lei ha parlato del lavoro che sta dietro alla scrittura del suo romanzo, \u00abTopeka school\u00bb, come una ricerca finalizzata alla riscoperta della originaria instabilit\u00e0 del linguaggio: quella condizione di estraneit\u00e0 che la lingua ha per noi quando siamo bambini, e tutto ci suona come una novit\u00e0. Sta andando avanti su questa strada? S\u00ec, nella mia scrittura \u00e8 sempre implicata una relazione tra distopia e utopia: l\u2019una \u00e8 specchio dell\u2019altra. La distopia riguarda la possibile fine del discorso pubblico, e il rischio di piombare nella psicosi se si avverte che il linguaggio potrebbe perdere completamente di senso e di significato; mentre l\u2019elemento utopico ha a che fare con la meraviglia di fronte al fatto che la serie di suoni a cui noi diamo forma con la laringe e con la bocca, ci permette, in quanto esseri umani, di produrre un mondo sociale. La poesia si trova, per me, nel punto in cui il linguaggio crolla e, al tempo stesso, collassando su di s\u00e9 torna a quell\u2019impulso originario da cui ha origine la potenzialit\u00e0 sociale di un regno fatto di suoni. \u00c8 questa l\u2019ossessione che torna in tutto il mio lavoro, e viaggia tra poesia e romanzi. Traduco da una prosa di \u00abThe Lights\u00bb, titolata \u00abThe rose\u00bb, qualche riga che rende conto di quanto diceva: \u00abPosso farle una domanda personale? Ha mai avuto la sensazione che il suo discorso sia dettato da associazioni fonetiche a tal punto che anche \u2013 o forse soprattutto \u2013 nelle sue relazioni pi\u00f9 intime, il contenuto dei suoi discorsi viene guidato da esigenze relative alla forma acustica? Questo mette in crisi con se stessi. E apre nuovi problemi alla formazione del consenso\u00bb. \u00c8 un passaggio che, per l\u2019appunto, ha molto a che vedere con ci\u00f2 di cui stavamo parlando: mi sta a cuore l\u2019idea che quando strutturiamo un discorso a volte sappiamo a mala pena ci\u00f2 che stiamo per dire e, almeno in una certa misura, diamo forma ai suoni prima ancora di mettere a fuoco quel che intendiamo comunicare. Vale a dire che i nostri discorsi sono spesso dettati da una intuizione estetica: \u00e8 un momento di pericolo perch\u00e9 pu\u00f2 indicare il fatto che stai parlando tanto per parlare, senza dire nulla di significativo; ma \u00e8 anche un momento potenzialmente proficuo, perch\u00e9 ci ricorda che la musicalit\u00e0 del discorso estende la capacit\u00e0 di incontrare il senso. La letteratura \u00e8 fatta di pressione sulla lingua e sulla materia di cui sono fatti i concetti per tirarne fuori la musicalit\u00e0. Sto parlando di quello stupore suscitato dal fatto che il linguaggio ci attraversa talvolta indipendentemente dalle nostre decisioni individuali, e se \u00e8 vero che noi utilizziamo il suo potere, \u00e8 anche vero che il linguaggio si serve di noi come strumenti della sua espressivit\u00e0. Nella poesia dalla quale prende il titolo il libro, lei ospita nei suoi versi la figura del rivoluzionario dissidente Victor Serge. Come \u00e8 arrivato a insinuarsi nelle sue pagine? A monte c\u2019\u00e8 un aneddoto, che riguarda il mio desiderio di incontrare John Berger, un mio idolo. L\u2019opportunit\u00e0 mi venne data da un film che girarono su di lui: non intendevo essere ripreso, ma entrai comunque nel gruppo di persone che lo intervistarono mentre si girava. Prima che lo raggiungessimo nel villaggio delle Alpi dove era andato a vivere, Berger chiese a tutti coloro che erano coinvolti nel film di leggere Victor Serge. Io non lo conoscevo affatto, mi resi conto rapidamente di quanti libri aveva scritto, circa una trentina, e cercai di leggere tutto quel che potevo. Volevo fare una buona impressione con Berger, fare vedere che da quelle letture avevo ricavato delle buone idee; quando arrivammo da lui, parlammo di un milione di cose, ma Victor Serge non venne nemmeno nominato. Ebbi di nuovo l\u2019opportunit\u00e0 di intervistare Berger per la \u00abParis Review\u00bb quando ero in Germania, ma mi venne la polmonite e non potei andare. Dopo non molto tempo Berger mor\u00ec e da allora Victor Serge mi \u00e8 rimasto in mente come la figura rappresentativa di una conversazione mai avuta. Berger amava in Serge la convinzione, mai abbandonata, che gli esseri umani possano continuare a rendere il mondo dotato di senso. Per entrambi, essere un materialista storico implicava la capacit\u00e0 di provare meraviglia di fronte alle cose del mondo: non \u00e8 uno sterile atteggiamento teorico, al contrario c\u2019\u00e8 dell\u2019eros in questa capacit\u00e0 di stupirsi ancora. Pi\u00f9 tardi mi capit\u00f2 di scrivere un pezzo per la \u00abNew York Review of Books\u00bb in cui cercai di addivenire a una sorta di catalogazione di tutta la luce, la brillantezza che troviamo nel lavoro di Serge, sia nei suoi aspetti pi\u00f9 materici sia nella sua fiducia nelle capacit\u00e0 umane, anche quando vengono tradite, vuoi da Stalin, vuoi dal capitalismo. In un passaggio conclusivo del racconto che ha scritto lo scorso aprile per il \u00abNew Yorker\u00bb, e titolato \u00abThe ferry\u00bb, il protagonista \u2013 ossessionato da alcuni messaggi che ha ricevuto sul telefono \u2013 riflette sul silenzio della moglie, arrabbiata con lui. E le dice: \u00ab\u00c8 ingiusto, perch\u00e9 se si crea un silenzio intorno alla lingua, questa comincia a suonare come qualcosa di folle, o come una poesia, scardinata dalla realt\u00e0\u00bb. Mi piace molto un verso del poeta americano James Tate, in cui definisce la poesia come linguaggio che si esprime contro uno sfondo di silenzio. I generi letterari, per me, si distinguono sulla base della pressione che viene esercitata sulla lingua, e la poesia \u00e8 certamente il risultato dello stress maggiore. Ma se uno vede poesia in ogni dove vuol dire che non sta tanto bene. Il passaggio che lei citava ci riporta a quella linea sottile che separa l\u2019utopia dalla distopia, e allude a quanto succede quando una percettivit\u00e0 esasperata sconfina nella paranoia. Se \u00e8 vero che la poesia implica la capacit\u00e0 di vedere una forma, un disegno, una struttura, il protagonista di questo racconto vede un disegno pregresso in ogni cosa, quindi \u00e8 chiaro che sta cominciando a perdere la testa. Cosa pensa della ibridazione della forma romanzo con fotografie, saggi, poesia: \u00e8 diventato un genere a s\u00e9, non le sembra un po\u2019 tanto una moda? Quando funziona bene, ovvero quando produce una drammatizzazione dell\u2019incontro con altri lavori artistici, pu\u00f2 riattivare e aggiornare le risorse di quella forma estremamente elastica che \u00e8 il romanzo, da sempre aperta all\u2019inclusione di poesie, canzoni, persino disegni. In una cultura cos\u00ec dominata dalle immagini com\u2019\u00e8 la nostra, questa ibridazione pu\u00f2 testimoniare la capacit\u00e0 di un testo di finzione di ricontestualizzare la fotografia; ma quando tutto si risolve in una accumulazione di oggetti sulla pagina \u00e8 chiaro che questo nasconde una povert\u00e0 formale. C\u2019\u00e8 un brano, in \u00abThe light\u00bb, che comincia cos\u00ec: \u00abImmagina una canzone, disse lei, che dia voce alla rabbia della gente\u2026La rabbia precede la canzone\u2026 ma la canzone precede le persone, le persone sono gi\u00e0 formate dal loro canto, che socializza il sentimento, espande il terreno di ci\u00f2 che \u00e8 percettibile. La voce deve essere cantata per esistere, quindi il canto precede la parola, ne libera il terreno\u2026\u00bb. Penso che la luce e il linguaggio del canto svolgano, in questo libro, una funzione molto simile: segnalano entrambe ci\u00f2 che le poesie non possono realizzare. Il poeta pu\u00f2 descrivere la canzone che unir\u00e0 le persone, ma non pu\u00f2 effettivamente cantarla. L\u2019idea \u00e8 che la canzone sia una specie di parola per una collettivit\u00e0 che nei fatti non esiste, ma che \u00e8 sperabile si formi in futuro. Accanto all\u2019idea, pressoch\u00e9 ossessiva nella mia scrittura, di un mondo che si riorganizza intorno a ci\u00f2 che si pensava fosse reale e si rivela invece una finzione, c\u2019\u00e8 anche la fantasia di una collettivit\u00e0 a venire: le mie poesie cercano di descrivere la possibilit\u00e0 di un canto capace di unire le persone nelle loro differenze. Ha letto gli ultimi due romanzi di Cormac McCarthy? S\u00ec, li ho letti e ho al riguardo sentimenti contrastanti\u2026 Avr\u00e0 notato che nel \u00abPasseggero\u00bb adopera il corsivo per descrivere i deliri schizoidi di Alicia, la matematica che sar\u00e0 poi protagonista del successivo \u00abStella Maris\u00bb. L\u2019uso che McCarthy fa del corsivo \u00e8 nella scia di Faulkner in \u00abL\u2019urlo e il furore\u00bb, e poi di altri. Lei, invece, in \u00abTopeka school\u00bb, usa il corsivo per le parti in cui \u00e8 protagonista il personaggio di Darren, un ragazzo psichicamente disturbato, ma assegna a questo carattere tipografico una funzione del tutto inedita: ne parlammo all\u2019uscita del romanzo. Vuole riassumerne qualcosa per chi non l\u2019avesse letta allora? S\u00ec, in Topeka school ho usato il corsivo per quei passaggi, che sono anche i pi\u00f9 letterari, dove non intendevo penetrare nella psiche del personaggio bens\u00ec segnalare la perifericit\u00e0 delle parti che lo riguardano rispetto alle altre sezioni del romanzo. Quelle parti sono a margine degli altri capitoli cos\u00ec come Darren \u00e8 periferico rispetto alla comunit\u00e0 che il romanzo descrive. E, d\u2019altra parte, le pagine in corsivo mettono in evidenza il fatto che chi scrive non ha accesso all\u2019esperienza di Darren. Intendevo ottenere da una parte un effetto di distanziamento, dall\u2019altra enfatizzare il fatto che, Adams, la voce narrante, ormai adulto, tenta di abitare la mente di quel ragazzo, ma non riesce, e deve quindi riconosce i limiti del suo accesso a ci\u00f2 che realmente pensa Darren.",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": "Lo scrittore americano parla del suo ultimo libro, \u00abThe Lights\u00bb, dove alterna i versi alla prosa, colate di parole ordinate in blocchi senza a capo, \u00abperch\u00e9 non volevo separare le idee\u00bb",
    "id": "f26e6cd1-1adb-4c29-b623-23cb194c25ca",
    "date_created": "2023-10-01T00:03:08.000Z",
    "articleTag": "Interviste letterarie",
    "author": "Francesca Borrelli",
    "slug": "ben-lerner-in-forma-di-fuga",
    "datePublished": "2023-10-01T00:03:08.000Z",
    "topics": "Usa",
    "tags": "Intervista",
    "meta_data": [
      {
        "id": "3173435",
        "kind": "location",
        "label": "Milano",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Italia_settentrionale",
            "title": "Italia settentrionale",
            "summary": "Con i termini Italia settentrionale o Nord Italia, s'intende comunemente una regione culturale, geografica e statistica composta dall'insieme delle regioni italiane pi\u00f9 a nord del Paese, vale a dire la Valle d'Aosta, il Piemonte, la Lombardia, il Trentino-Alto Adige, il Veneto, il Friuli-Venezia Giulia, la Liguria e l'Emilia-Romagna. \nEsse ospitano circa il 46,5% della popolazione italiana, e producono il 56% del prodotto interno lordo nazionale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:04.223469+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3173435",
            "geoid": 3173435,
            "name": "Milano",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 45.46427,
            "lng": 9.18951,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 45.535977599221184,
              "south": 45.39217387866174,
              "east": 9.277930280126062,
              "west": 9.06591510184385
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "6252001",
        "kind": "location",
        "label": "Stati Uniti",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Stati_Uniti_d%27America",
            "title": "Stati Uniti d'America",
            "summary": "Gli Stati Uniti d'America (comunemente indicati come Stati Uniti, in inglese United States of America o anche solo United States; in sigla USA o semplicemente America)  sono una repubblica federale dell'America settentrionale composta da cinquanta Stati e un distretto federale. I quarantotto stati contigui e il distretto di Columbia dove si trova Washington (la capitale federale) occupano la fascia centrale dell'America settentrionale tra il Canada e il Messico e sono bagnati dall'Oceano Atlantico a est e dall'Oceano Pacifico a ovest.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:54.103654+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/6252001",
            "geoid": 6252001,
            "name": "Stati Uniti",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 39.76,
            "lng": -98.5,
            "country_name": "USA",
            "bbox": {
              "north": 71.386662492,
              "south": 18.910193684000003,
              "east": -66.94918572300003,
              "west": 172.436429978
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2921044",
        "kind": "location",
        "label": "Germania",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Germania",
            "title": "Germania",
            "summary": "La Germania (in tedesco Deutschland), ufficialmente Repubblica Federale di Germania (in tedesco Bundesrepublik Deutschland, , [\u02c8b\u028and\u0259srep\u028a\u02ccbli\u02d0k \u02c8d\u0254\u026a\u032f\u02a7\u02cclant]), \u00e8 uno Stato membro dell'Unione europea situato nell'Europa centro-occidentale. \u00c8 una repubblica parlamentare federale suddivisa in sedici Stati (Bundesl\u00e4nder) con capitale, nonch\u00e9 maggiore citt\u00e0 per numero di abitanti, Berlino.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:57.466823+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2921044",
            "geoid": 2921044,
            "name": "Germania",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 51.5,
            "lng": 10.5,
            "country_name": "Germania",
            "bbox": {
              "north": 55.0583836008072,
              "south": 47.2701236047002,
              "east": 15.0418156516163,
              "west": 5.8663152683722
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ben-lerner",
        "kind": "person",
        "label": "Ben Lerner",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ben_Lerner",
            "title": "Ben Lerner",
            "summary": "Ben Lerner (Topeka, 4 febbraio 1979) \u00e8 uno scrittore e poeta statunitense.\n\n\n== Biografia e opere ==\nBen Lerner \u00e8 nato a Topeka nel Kansas.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:27.251904+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "adam-lindsay-gordon",
        "kind": "person",
        "label": "Adam Lindsay Gordon",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Adam_Lindsay_Gordon",
            "title": "Adam Lindsay Gordon",
            "summary": "Adam Lindsay Gordon (19 October 1833 \u2013 24 June 1870) was a British-Australian poet, horseman, police officer and politician. He was the first Australian poet to gain considerable recognition overseas, and according to his contemporary, writer Marcus Clarke, Gordon's work represented \"the beginnings of a national school of Australian poetry\".",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:32.049820+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "victor-serge",
        "kind": "person",
        "label": "Victor Serge",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Victor_Serge",
            "title": "Victor Serge",
            "summary": "Victor Serge, pseudonimo di Viktor L'vovi\u010d Kibal'\u010di\u010d, in russo \u0412\u0438\u043a\u0442\u043e\u0440 \u041b\u044c\u0432\u043e\u0432\u0438\u0447 \u041a\u0438\u0431\u0430\u043b\u044c\u0447\u0438\u0447? (Bruxelles, 30 dicembre 1890 \u2013 Citt\u00e0 del Messico, 17 novembre 1947), \u00e8 stato uno scrittore e rivoluzionario russo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:34.490829+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "john-berger",
        "kind": "person",
        "label": "John Berger",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/John_Berger",
            "title": "John Berger",
            "summary": "John Peter Berger (Londra, 5 novembre 1926 \u2013 Parigi, 2 gennaio 2017) \u00e8 stato un critico d'arte, scrittore e pittore britannico.\nIl suo romanzo G. ha vinto il Booker Prize e il James Tait Black Memorial Prize nel 1972.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:36.711805+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "james-tate-writer",
        "kind": "person",
        "label": "James Tate (writer)",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/James_Tate_%28writer%29",
            "title": "James Tate (writer)",
            "summary": "James Vincent Tate (December 8, 1943 \u2013 July 8, 2015) was an American poet.  His work earned him the Pulitzer Prize and the National Book Award.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:41.312956+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "cormac-mccarthy",
        "kind": "person",
        "label": "Cormac McCarthy",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Cormac_McCarthy",
            "title": "Cormac McCarthy",
            "summary": "Cormac McCarthy, all'anagrafe Charles Joseph McCarthy Jr. (Providence, 20 luglio 1933 \u2013 Santa Fe, 13 giugno 2023), \u00e8 stato uno scrittore, drammaturgo e sceneggiatore statunitense.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:43.547527+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "alicia-keys",
        "kind": "person",
        "label": "Alicia Keys",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Alicia_Keys",
            "title": "Alicia Keys",
            "summary": "Alicia Keys, nome d'arte di Alicia Augello Cook (New York, 25 gennaio 1981), \u00e8 una cantautrice, musicista e attrice statunitense.\nRiconosciuta con sedici Grammy Awards e il Producers & Engineers Wing Award dalla Recording Industry Association of America, ha venduto oltre 65 milioni di copie in tutto il mondo, divenendo l'artista R&B pi\u00f9 certificata dalla Recording Industry Association of America del millennio.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:46.260542+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "darren-aronofsky",
        "kind": "person",
        "label": "Darren Aronofsky",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Darren_Aronofsky",
            "title": "Darren Aronofsky",
            "summary": "Darren Aronofsky (New York, 12 febbraio 1969) \u00e8 un regista, sceneggiatore e produttore cinematografico statunitense.\nI temi centrali delle sue pellicole si focalizzano su toni surreali, psicologici, melodrammatici e talvolta inquietanti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:48.584328+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "john-adams",
        "kind": "person",
        "label": "John Adams",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/John_Adams",
            "title": "John Adams",
            "summary": "John Adams (Braintree, 30 ottobre 1735 \u2013 Quincy, 4 luglio 1826) \u00e8 stato un politico statunitense, secondo presidente degli Stati Uniti d'America (1797-1801) e primo vicepresidente (1789-1797).\nPadre fondatore degli Stati Uniti d'America, fu il primo presidente a vivere alla Casa Bianca.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:51.144608+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2995469",
        "kind": "location",
        "label": "Marsiglia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Alpi",
            "title": "Alpi",
            "summary": "Le Alpi sono la catena montuosa pi\u00f9 importante d'Europa, situata a cavallo dei confini di Italia, Francia, Svizzera, Liechtenstein, Germania, Austria, Slovenia e, sia pure in modo del tutto marginale, Ungheria. Separano l'Europa centrale da quella meridionale e racchiudono la regione geografica italiana, comprendendo al loro interno le vette pi\u00f9 alte del continente europeo, tra cui il Monte Bianco, che con i suoi 4807 m d'altezza \u00e8 la montagna pi\u00f9 alta della catena, d'Italia, di Francia e in generale del continente.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:33:59.583007+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2995469",
            "geoid": 2995469,
            "name": "Marsiglia",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 43.29695,
            "lng": 5.38107,
            "country_name": "Francia",
            "bbox": {
              "north": 43.4180292335369,
              "south": 43.175867829808496,
              "east": 5.547764721275321,
              "west": 5.214373645423899
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "sellerio",
        "kind": "organization",
        "label": "Sellerio",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Sellerio",
            "title": "Sellerio",
            "summary": "La Sellerio Editore S.r.l. \u00e8 una casa editrice italiana nata nel 1969 a Palermo da Elvira Giorgianni (allora funzionaria pubblica che si licenzi\u00f2 e invest\u00ec la sua liquidazione di 12 milioni di lire nell'impresa) e suo marito Enzo Sellerio (fotografo) su ispirazione di Leonardo Sciascia e dell'antropologo Antonino Buttitta.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:22.290483+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "farrar-straus-and-giroux",
        "kind": "organization",
        "label": "Farrar, Straus and Giroux",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Farrar%2C_Straus_and_Giroux",
            "title": "Farrar, Straus and Giroux",
            "summary": "Farrar, Straus and Giroux (FSG) is an American book publishing company, founded in 1946 by Roger Williams Straus Jr. and John C. Farrar.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:08.935228+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "9ecad209b7bc4cefb0bf327f48fe84f7",
        "kind": "organization",
        "label": "EstRiver",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "d02829e379b04cf49288f622100ccfec",
        "kind": "organization",
        "label": "Scuola di scrittura Belleville",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "harper-s-magazine",
        "kind": "organization",
        "label": "Harper's Magazine",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Harper%27s_Magazine",
            "title": "Harper's Magazine",
            "summary": "Harper's Magazine (o anche semplicemente Harper's) \u00e8 una rivista mensile di letteratura, politica, cultura, finanza e arte. Apparve la prima volta nel giugno 1850.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:18.493748+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "the-paris-review",
        "kind": "organization",
        "label": "The Paris Review",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/The_Paris_Review",
            "title": "The Paris Review",
            "summary": "The Paris Review \u00e8 una rivista letteraria statunitense con sede a New York. Fu fondata nel 1953 a Parigi e, sin da allora, pubblica poesie e racconti di autori famosi e di esordienti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:20.848621+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "the-new-york-review-of-books",
        "kind": "organization",
        "label": "The New York Review of Books",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/The_New_York_Review_of_Books",
            "title": "The New York Review of Books",
            "summary": "The New York Review of Books (o NYREV o NYRB) \u00e8 una rivista bisettimanale con articoli su letteratura, cultura e attualit\u00e0. Viene pubblicata a New York e parte dal presupposto che la discussione sui libri importanti \u00e8 indispensabile all'attivit\u00e0 letteraria.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:24.267005+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "the-new-yorker",
        "kind": "organization",
        "label": "The New Yorker",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/The_New_Yorker",
            "title": "The New Yorker",
            "summary": "The New Yorker \u00e8 un periodico statunitense nato nel 1925 che pubblica reportage, commenti sociali e politici, critica, saggi, narrativa, satira, vignette e poesia, edito dalla Cond\u00e9 Nast Publications.\n\n\n== Caratteristiche ==\nNato come settimanale alla met\u00e0 degli anni venti, nonostante le recensioni e le notizie si concentrino spesso sulla vita culturale della citt\u00e0 di New York, The New Yorker ha un ampio pubblico al di fuori della metropoli americana.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:27.050579+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Plastiche insubordinazioni ai confini del corpo nei versi di Ana Blandiana",
    "articleBody": "Sebbene non avesse mai interrotto il dialogo con il compagno di una vita, il giornalista e scrittore Romulus Rusan, morto nel dicembre del 2016, serviva alla poetessa romena Ana Blandiana la plasticit\u00e0 della scrittura per ritrovare ci\u00f2 che aveva perduto: la presenza dell\u2019amato. La sua raccolta di versi Variazioni su un tema dato (traduzione di Bruno Mazzoni, Donzelli pp. 256, \u20ac 16,00) \u00e8 una meditazione sull\u2019amore che ha rinunciato alla fisicit\u00e0 per diventare sentimento in assenza. Separata dal corpo e dallo sguardo, ma non del tutto dissolta finch\u00e9 resiste nel ricordo, la presenza del marito di Ana non \u00e8 poi molto diversa da quella dell\u2019abito di lui dismesso, \u00abgettato l\u00ec\u00bb, \u00abestraneo\u00bb, senza pi\u00f9 alcuna relazione con chi lo aveva indossato. Quel vestito \u00abconsunto\u00bb, svuotato, diventa \u2013 nei versi che aprono la raccolta \u2013 il sudario che conserva l\u2019assenza di Romulus. Basta un solo angelo \u2013 scrive Blandiana \u2013 a custodire gli innamorati; ma quando l\u2019amato muore, venuto meno il legame fra la carne e lo spirito, l\u2019angelo deve scegliere con chi restare. \u00c8 necessaria una rinuncia, nemmeno il cielo pu\u00f2 impedirla, e dunque la scelta cade sullo spirito, che unisce \u00abmolto pi\u00f9 del sangue\u00bb, e quella scelta diventa un atto d\u2019amore obbligato. Per Ana Blandiana il tempo dell\u2019assenza \u00e8 tempo sospeso di un amore pienamente vissuto: escatologico, compiuto, che porta a perfezionare, con chi si ama, quella unicit\u00e0 creaturale prevista fin \u00abdalla creazione del mondo\u00bb. L\u2019amore che ancora unisce all\u2019assente si conferma cos\u00ec anticipazione della vita beata, dopo il felice superamento del \u00abgiudizio finale\u00bb. Variazioni su un tema dato \u00e8 una conversazione intima che interpella chiunque sullo scandalo del morire. Nei versi di Blandiana c\u2019\u00e8 la rassicurazione razionale e quotidiana del fatto che non esiste una frontiera reale fra la vita e la morte. Dati alle stampe dall\u2019autrice con iniziale ritrosia, gli intimi monologhi con colui che se n\u2019\u00e8 andato si sono svolti \u00abal presente\u00bb, prima di tutto ad alta voce, fra le mura di casa: in cucina, davanti a uno specchio, prima di spegnere la luce del comodino accanto al letto. Fra quelle pareti Ana ha ironicamente immaginato lo sconcerto della polizia segreta se l\u2019avesse ascoltata \u2013 come negli anni del regime \u2013 attraverso microfoni nascosti. Gli agenti pi\u00f9 sprovveduti avrebbero pensato che il silenzio di Romulus fosse sostituito da un codice fatto di gesti mimati; i pi\u00f9 informati \u2013 scrive Blandiana \u2013 avrebbero detto che era matta. Quello che la poetessa romena ha definito il pi\u00f9 metafisico fra i suoi libri \u00e8 nato in Bucovina, nel monastero ortodosso di Vorone\u0163, davanti al celeste lapislazzulo dei suoi affreschi, dove spicca la seconda Parus\u00eca con la risurrezione dei morti rianimati dalla tromba dell\u2019angelo. Ma Romulus per Ana \u00e8 ancora fra i vivi, tanto che la liturgia pasquale, che si rivolge \u00aba quelli delle tombe\u00bb, le sembra estranea all\u2019amato. Come comprendere il mistero di una presenza nonostante la morte: un \u00abmiracolo\u00bb? oppure un \u00absemplice sbaglio\u00bb? Come nei Vangeli, la certezza di un\u2019apparizione prevale sul dubbio.",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": "\u00abVariazioni su un tema dato\u00bb, da Donzelli",
    "id": "74666df1-17a4-4979-aeb7-eb97e2522fa3",
    "date_created": "2023-10-01T00:03:09.000Z",
    "articleTag": "Poesia romena",
    "author": "Alberto Castaldini",
    "slug": "plastiche-insubordinazioni-ai-confini-del-corpo-nei-versi-di-ana-blandiana",
    "datePublished": "2023-10-01T00:03:09.000Z",
    "topics": "",
    "tags": "Libri",
    "meta_data": [
      {
        "id": "7871408",
        "kind": "location",
        "label": "Bucovina",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Bucovina",
            "title": "Bucovina",
            "summary": "La Bucovina (pronuncia: /buko\u02c8vina/; in tedesco Bukowina, anticamente Buchenland; in romeno Bucovina; in ucraino \u0411\u0443\u043a\u043e\u0432\u0438\u043d\u0430?, Bukovyna; in russo \u0411\u0443\u043a\u043e\u0432\u0438\u043d\u0430?, Bukovina) \u00e8 un territorio dell'Europa orientale amministrativamente diviso tra Romania (Bucovina meridionale) e Ucraina (Bucovina settentrionale).\n\n\n== Nome ==\nQuesta regione dei Carpazi assunse ufficialmente il nome di Bucovina nel 1775, quando divenne un dominio asburgico.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:38.391942+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/7871408",
            "geoid": 7871408,
            "name": "Bucovina",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPL",
            "lat": 47.73516,
            "lng": 26.65599,
            "country_name": "Romania",
            "bbox": {
              "north": 47.74415564875176,
              "south": 47.72616835124825,
              "east": 26.669366603683493,
              "west": 26.64261739631651
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ana-blandiana",
        "kind": "person",
        "label": "Ana Blandiana",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ana_Blandiana",
            "title": "Ana Blandiana",
            "summary": "Ana Blandiana, pseudonimo di Otilia Valeria Coman (Timi\u0219oara, 25 marzo 1942), \u00e8 una poetessa romena, sostenitrice dei diritti civili in Romania.\n\n\n== Biografia ==\nPrima della rivoluzione del 1989 era gi\u00e0 dissidente del governo comunista e sostenitrice dei diritti dell'uomo: ebbe il coraggio di contestare in numerose interviste e dichiarazioni pubbliche il dittatore Nicolae Ceau\u0219escu.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:22.760643+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "fc6ced715a5c434eb7682b6b8d372f34",
        "kind": "person",
        "label": "Romulus Rusan",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "164a8c96b0594a47a7a4fff556324ae9",
        "kind": "person",
        "label": "Bruno Mazzoni",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "donzelli",
        "kind": "organization",
        "label": "Donzelli",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Donzelli",
            "title": "Donzelli",
            "summary": "\n== Persone ==",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:35.643609+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "7522191",
        "kind": "location",
        "label": "Vorone\u0163 Monastery",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Monastero_di_Vorone%C8%9B",
            "title": "Monastero di Vorone\u021b",
            "summary": "Il monastero di Vorone\u1e6d \u00e8 un noto monastero romeno che si trova vicino alla citt\u00e0 di Gura Humorului, nel distretto di Suceava. Dal 1993, insieme ad altre chiese della zona, fa parte dei patrimoni dell'umanit\u00e0 dell'UNESCO.\n\n\n== Storia ==\nNel 1488 Stefano il Grande ordin\u00f2 la costruzione di un monastero per ricordare la vittoria sui Turchi del 1475.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:41.148737+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/7522191",
            "geoid": 7522191,
            "name": "Vorone\u0163 Monastery",
            "feature_class": "S",
            "feature_code": "MSTY",
            "lat": 47.5171,
            "lng": 25.86425,
            "country_name": "Romania",
            "bbox": null
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "L'aspirante scrittore di Matei Visniec travolto da impreviste slavine del senso",
    "articleBody": "Nel luglio del 1965, mentre guidava la sua piccola Opel bianca diretto verso Acapulco con moglie e figli, Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez fu folgorato dall\u2019affiorare alla sua mente di una frase: \u00abMolti anni dopo, di fronte al plotone di esecuzione\u2026\u00bb. Il suo biografo, Gerald Martin, racconta che lo scrittore colombiano fece marcia indietro e torn\u00f2 a Citt\u00e0 del Messico, dove da quella frase part\u00ec per scrivere quello che sarebbe diventato Cent\u2019anni di solitudine . \u00c8 solo un esempio del potere incantatorio che pu\u00f2 esercitare una combinazione di parole, a sua volta in grado di far germinare, tramite imponderabili alchimie, un intero mondo finzionale. Il critico e teorico della letteratura Federico Bertoni nel suo saggio sul Romanzo (La Nuova Italia, 1998) ricorda come la prima frase sia a tutti gli effetti una soglia \u00abche strappa il lettore al suo mondo quotidiano e lo risucchia in mondo altro pieno di uomini, oggetti ed eventi che appartengono ad un diverso ordine di realt\u00e0\u00bb. Attorno a questa che \u00e8 al tempo stesso una promessa e una premessa, Matei Vi\u0219niec \u2013 autore poliedrico e sorprendente \u2013 ha costruito, con consapevolezza e senso dell\u2019umorismo, il suo caleidoscopico Venditore di incipit per romanzi (Voland, pp.368, \u20ac 19,00), tradotto con perizia e empatia da Mauro Barindi che aveva gi\u00e0 curato la versione italiana di Sindrome da panico nella Citt\u00e0 dei Lumi (Voland, 2021). \u00abLa prima frase di un romanzo deve contenere un po\u2019 dell\u2019energia di un grido istintivo che provoca una valanga\u2026\u00bb: cos\u00ec il misterioso personaggio di Guy Courtois si rivolge a un timido scrittore in cerca di ispirazione, identificato quale potenziale cliente da una non precisata agenzia, che negli ultimi duecento anni ha fornito \u00abservizi discreti e fondamentali\u00bb alla letteratura mondiale, offrendo a scrittori quali Camus, Kafka, Thomas Mann, Ernesto S\u00e1bato, Hemingway, C\u00e9line, Kobo Abe e molti altri le \u00abprime frasi\u00bb, accuratamente pensate e personalizzate in modo da tirar fuori da ciascuno il massimo potenziale creativo. Per assicurarsi i servizi della blasonata agenzia rappresentata da Guy Courtois occorre dimostrarsene degni, e all\u2019esordiente scrittore, M., \u00e8 dunque richiesta una prova. Prende cos\u00ec forma un rutilante carosello di storie che si alternano e man mano si intersecano, e si ramificano: quella del giovane autore e dei suoi rapporti con l\u2019agenzia, la storia \u00abd\u2019amore\u00bb tra M. e l\u2019inafferrabile signorina Ri (personaggio che compare anche nella raccolta poetica Vi se pare cumva nedreapt\u0103 dispari\u021bia dumneavoastr\u0103? , in italiano Le pare forse ingiusta la sua scomparsa? ), la storia del caustico Bernard, librario e autore di incipit di romanzi che non \u00e8 mai riuscito ad andare oltre la prima frase, le vicende non a caso oniriche del Dipartimento dei Sogni, e ancora la storia dell\u2019ipercomputer neuronale Easy Teller, concepito per scrivere romanzi, e altre ancora. La prosa di Matei Vi\u0219niec \u00e8 costruita in modo sapiente e si fa sempre pi\u00f9 coinvolgente via via che si scoprono connessioni, travasi di personaggi da una storia all\u2019altra e via via che il lettore costruisce la sua propria rete di ipotesi e sospetti. Il tutto innervato da una sana dose di ironia \u2013 ora sottile, ora mordace (soprattutto quando offre il destro a una riflessione sui modelli culturali del globalismo) ora rivolta dall\u2019autore a se stesso. Particolarmente divertenti le pagine in cui l\u2019ipercomputer Easy Teller, guidando il suo fruitore nella scrittura di un romanzo virtuale, lo colloca nella famiglia degli scrittori \u00abche dispongono di molto spirito e senso dell\u2019umorismo, che combinano il fantastico con l\u2019onirico, il gusto per l\u2019assurdo e per l\u2019insolito con un\u2019immensa e profonda acutezza nell\u2019osservare la realt\u00e0\u00bb; o quelle paradossali in cui si racconta come \u2013 finalmente! \u2013 \u00abgli scrittori romeni riuscirono \u2026 \u2018ad arricchire\u2019, per la prima volta, il patrimonio della cultura universale con un elemento di originalit\u00e0 assoluta\u00bb. La struttura caleidoscopica e la dimensione metaletteraria fanno del Venditore di incipit per romanzi un esempio di narrativa postmoderna e per qualche verso pirandelliana: \u00abimpossibile \u2013 dice la signorina Ri, ironica portavoce autoriale \u2013 da incasellare in un genere letterario\u00bb; ma ne viene soprattutto fuori un sorridente e al tempo stesso malinconico elogio del caos quale germinazione del possibile, serbatoio di potenzialit\u00e0 rese feconde dal fatto di non approdare mai a un compimento, non sottomettendosi alla logica del prodotto per restare eterna produzione .",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": "\u00abVenditore di incipit per romanzi\u00bb, da Voland",
    "id": "af050d96-557a-4db4-8250-b677629c37da",
    "date_created": "2023-10-01T00:03:11.000Z",
    "articleTag": "Scrittori romeni",
    "author": "Roberto Merlo",
    "slug": "laspirante-scrittore-di-matei-visniec-travolto-da-impreviste-slavine-del-senso",
    "datePublished": "2023-10-01T00:03:11.000Z",
    "topics": "",
    "tags": "Libri",
    "meta_data": [
      {
        "id": "thomas-mann",
        "kind": "person",
        "label": "Thomas Mann",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Thomas_Mann",
            "title": "Thomas Mann",
            "summary": "Paul Thomas Mann, semplicemente noto come Thomas Mann (Lubecca, 6 giugno 1875 \u2013 Zurigo, 12 agosto 1955), \u00e8 stato uno scrittore e saggista tedesco.\nDopo la morte del padre si trasferisce prima a Monaco di Baviera con la famiglia, poi soggiorna con il fratello a Roma e Palestrina.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:05.026755+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "gabriel-garcia-marquez",
        "kind": "person",
        "label": "Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Gabriel_Garc%C3%ADa_M%C3%A1rquez",
            "title": "Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez",
            "summary": "Gabriel Jos\u00e9 de la Concordia Garc\u00eda M\u00e1rquez, noto semplicemente come Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez (Aracataca, 6 marzo 1927 \u2013 Citt\u00e0 del Messico, 17 aprile 2014), \u00e8 stato uno scrittore, giornalista e saggista colombiano naturalizzato messicano, insignito del Premio Nobel per la letteratura nel 1982.\n\nTra i pi\u00f9 celebri scrittori in lingua spagnola, Garc\u00eda M\u00e1rquez \u00e8 considerato uno degli esponenti pi\u00f9 emblematici del cosiddetto realismo magico, la cui opera contribu\u00ec fortemente a rilanciare l'interesse per la letteratura latinoamericana.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:36.825345+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "gerald-martin",
        "kind": "person",
        "label": "Gerald Martin",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Gerald_Martin",
            "title": "Gerald Martin",
            "summary": "Gerald Martin (born 22 February, 1944) is an English literary critic whose work focuses on Latin American fiction. He is particularly known for his work on the Guatemalan author Miguel \u00c1ngel Asturias and Colombian author Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, both Nobel Prize for Literature winners.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:41.031962+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "a176cab9c74c45af80edcf5d517b6818",
        "kind": "person",
        "label": "Federico Bertoni",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "matei-visniec",
        "kind": "person",
        "label": "Matei Vi\u0219niec",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Matei_Vi%C8%99niec",
            "title": "Matei Vi\u0219niec",
            "summary": "Matei Vi\u0219niec (R\u0103d\u0103u\u021bi, 29 gennaio 1956) \u00e8 un drammaturgo, poeta e giornalista rumeno naturalizzato francese.\n\n\n== Biografia ==\nHa studiato storia e filosofia all'universit\u00e0 di Bucarest, sotto il regime di Ceau\u0219escu.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:48.223085+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "914ece9ccbcc4b7eb5c4f7731a1efa07",
        "kind": "person",
        "label": "Mauro Barindi",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "a183a3a6199a42e793bff1d4948253d7",
        "kind": "person",
        "label": "Guy Courtois",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "albert-camus",
        "kind": "person",
        "label": "Albert Camus",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Albert_Camus",
            "title": "Albert Camus",
            "summary": "Albert Camus (IPA: [al\u02c8b\u025b\u0281 ka\u02c8my]) (Mondovi, 7 novembre 1913 \u2013 Villeblevin, 4 gennaio 1960) \u00e8 stato uno scrittore, filosofo, saggista, drammaturgo, giornalista e attivista politico francese.\nCon la sua multiforme opera \u00e8 stato in grado di descrivere e comprendere la tragicit\u00e0 di una delle epoche pi\u00f9 tumultuose della storia contemporanea, quella che va dall'ascesa dei totalitarismi al secondo dopoguerra e al concomitante inizio della guerra fredda.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:59.813171+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "franz-kafka",
        "kind": "person",
        "label": "Franz Kafka",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Franz_Kafka",
            "title": "Franz Kafka",
            "summary": "Franz Kafka (Praga, 3 luglio 1883 \u2013 Kierling, 3 giugno 1924) \u00e8 stato uno scrittore boemo di lingua tedesca.\nNato nei territori dell'Impero austro-ungarico, divenuti Repubblica cecoslovacca a partire dal 1918, \u00e8 ritenuto una delle maggiori figure della letteratura del XX secolo e tra i maggiori esponenti del modernismo, nonch\u00e9 anticipatore del surrealismo e del realismo magico.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:02.628606+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ernesto-sabato",
        "kind": "person",
        "label": "Ernesto Sabato",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ernesto_Sabato",
            "title": "Ernesto Sabato",
            "summary": "Ernesto Roque Sabato Ferrari (Rojas, 24 giugno 1911 \u2013 Santos Lugares, 30 aprile 2011) \u00e8 stato uno scrittore argentino.\n\n\n== Biografia ==\nSabato nacque e crebbe a Rojas, nella provincia di Buenos Aires, decimo degli undici figli di due immigrati italiani originari della Calabria (il padre, Francesco Sabato, era nativo di Fuscaldo, mentre la madre, Giovanna Maria Ferrari, era un'arb\u00ebresh\u00eb nativa di San Martino di Finita, entrambi comuni della provincia di Cosenza); Sabato, chiamato \"Ernesto\" in omaggio al suo nono fratello deceduto prematuramente proprio pochi mesi prima dalla sua nascita, venne educato in seno ad una famiglia severa e rigidissima.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:07.971034+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ernest-hemingway",
        "kind": "person",
        "label": "Ernest Hemingway",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ernest_Hemingway",
            "title": "Ernest Hemingway",
            "summary": "Ernest Miller Hemingway (Oak Park, 21 luglio 1899 \u2013 Ketchum, 2 luglio 1961) \u00e8 stato uno scrittore e giornalista statunitense. \nFu autore di romanzi e di racconti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:10.477451+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "louis-ferdinand-celine",
        "kind": "person",
        "label": "Louis-Ferdinand C\u00e9line",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Louis-Ferdinand_C%C3%A9line",
            "title": "Louis-Ferdinand C\u00e9line",
            "summary": "Louis-Ferdinand C\u00e9line, pseudonimo di Louis Ferdinand Auguste Destouches (Courbevoie, 27 maggio 1894 \u2013 Meudon, 1\u00ba luglio 1961), \u00e8 stato uno scrittore, saggista e medico francese.\n\nLo pseudonimo, con cui firm\u00f2 tutte le sue opere, era il nome della nonna materna C\u00e9line Guillou.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:13.194002+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "kobo-abe",
        "kind": "person",
        "label": "K\u014db\u014d Abe",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/K%C5%8Db%C5%8D_Abe",
            "title": "K\u014db\u014d Abe",
            "summary": "K\u014db\u014d Abe  (\u5b89\u90e8 \u516c\u623f?, Abe K\u014db\u014d), pseudonimo di Kimifusa Abe (\u5b89\u90e8 \u516c\u623f?, Abe Kimifusa; Tokyo, 7 marzo 1924 \u2013 Tokyo, 22 gennaio 1993), \u00e8 stato uno scrittore, drammaturgo, regista teatrale, inventore, saggista, poeta e fotografo giapponese.\n\n\n== Biografia ==\nNacque a Tokyo ma pass\u00f2 la prima parte della vita nella Manciuria occupata dai giapponesi, dove il padre svolgeva la sua professione di medico.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:15.864477+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3533462",
        "kind": "location",
        "label": "Acapulco de Ju\u00e1rez",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Acapulco",
            "title": "Acapulco",
            "summary": "Acapulco (in nahuatl Acapolco Ju\u00e1rez), ufficialmente Acapulco de Ju\u00e1rez,  \u00e8 la citt\u00e0 e il porto principale dello Stato di Guerrero, sulla costa pacifica del Messico, a 350 chilometri sud-ovest di Citt\u00e0 del Messico.\nDeve la sua fama anche ai tuffatori de La Quebrada, un gruppo di professionisti che si esibisce diverse volte al giorno tuffandosi da altezze variabili (fino a 35 metri di altezza) in un'insenatura larga pochi metri e profonda ancora meno.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:19.072472+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3533462",
            "geoid": 3533462,
            "name": "Acapulco de Ju\u00e1rez",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPL",
            "lat": 16.84942,
            "lng": -99.90891,
            "country_name": "Messico",
            "bbox": {
              "north": 16.935384830186887,
              "south": 16.735536119677704,
              "east": -99.7224648501855,
              "west": -100.00476022708402
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3530597",
        "kind": "location",
        "label": "Citt\u00e0 del Messico",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Citt%C3%A0_del_Messico",
            "title": "Citt\u00e0 del Messico",
            "summary": "Citt\u00e0 del Messico (in spagnolo Ciudad de M\u00e9xico, in sigla CDMX; in nahuatl \u0100ltep\u0113tl M\u0113xihco) \u00e8 la capitale del Messico e una delle trentadue entit\u00e0 federative dello stato federale. Fino al 31 gennaio 2016 era denominata ufficialmente Distrito Federal (abbreviato D.F.); in italiano \u00e8 talora chiamata Citt\u00e0 di Messico.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:22.635989+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3530597",
            "geoid": 3530597,
            "name": "Citt\u00e0 del Messico",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 19.42847,
            "lng": -99.12766,
            "country_name": "Messico",
            "bbox": {
              "north": 19.59378130012575,
              "south": 19.128670186504568,
              "east": -98.94564811682471,
              "west": -99.35037822850495
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "la-nuova-italia",
        "kind": "organization",
        "label": "La Nuova Italia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/La_Nuova_Italia",
            "title": "La Nuova Italia",
            "summary": "La Nuova Italia \u00e8 una casa editrice italiana fondata a Venezia nel 1926. Dal 2016 \u00e8 di propriet\u00e0 di Mondadori Editore.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:25.232599+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "edizioni-voland",
        "kind": "organization",
        "label": "Edizioni Voland",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Edizioni_Voland",
            "title": "Edizioni Voland",
            "summary": "Voland edizioni \u00e8 una casa editrice italiana fondata da Daniela Di Sora e Sergio Giordano tra il 1994 e il 1995, specializzata in libri di narrativa straniera, in particolare di origine slava. Si qualifica come medio editore ai sensi ISTAT avendo pubblicato dal 1997 al 2018 oltre 10 titoli l'anno.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:27.620965+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "08095427102840ad840d274a3d11faf1",
        "kind": "person",
        "label": "M.",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "fe29acaca664498a99642f948611730e",
        "kind": "person",
        "label": "signorina Ri",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "bernard-arnault",
        "kind": "person",
        "label": "Bernard Arnault",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Bernard_Arnault",
            "title": "Bernard Arnault",
            "summary": "Bernard Jean \u00c9tienne Arnault (Roubaix, 5 marzo 1949) \u00e8 un imprenditore francese.\nFondatore, chairman e CEO di LVMH, la pi\u00f9 grande compagnia francese, controlla ad oggi quasi 2/3 del mercato della moda e del lusso a livello globale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:39.914020+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Kornel Filipowicz, stili della vita umana governati dalla biologia",
    "articleBody": "Il fatto che Kornel Filipowicz sia il protagonista invisibile di una delle pi\u00f9 celebri liriche di Wislawa Szymborska, cui era legato affettivamente, ha finito con l\u2019oscurarne la fama: era autore di piccole forme, romanzi brevi o persino \u00abmicro romanzi\u00bb, racconti di forte impronta autobiografica, centrati su ricordi di infanzia, memorie di guerra (fu deportato in un campo di concentramento tedesco). La sua \u00e8 stata una \u00abimmaginazione del concreto\u00bb, di cui porta una eccellente prova l\u2019antologia Il gatto nell\u2019erba bagnata ottimamente curata da Andrea Ceccherelli (Marietti, pp. 288, \u20ac 18,00) che testimonia del suo confronto \u00abtrasparente\u00bb con la realt\u00e0, e della sua attenzione a tutto ci\u00f2 che \u00e8 usuale e quotidiano, mentre va alla ricerca di quel tanto di mistero che si nasconde non solo negli uomini, ma anche negli animali, nelle piante o negli oggetti. Filipowicz si era infatti formato come naturalista, avendo studiato biologia alla Universit\u00e0 Jagellonica di Cracovia. Significativamente l\u2019antologia si apre con uno dei suoi racconti pi\u00f9 belli e rappresentativi, Una farfalla rara , dove il nitore estetico dell\u2019osservazione empirica si intreccia con l\u2019introspezione psicologica e un sobrio riflettere sulla posizione dell\u2019uomo nel contesto naturale. Filipowicz indaga i comportamenti umani alla luce delle leggi della biologia, cos\u00ec che in guerra l\u2019amore di una coppia mal assortita pu\u00f2 essere spiegato dal fatto che \u00abnegli anni avversi l\u2019accoppiamento di individui dalle caratteristiche opposte va a vantaggio della specie, poich\u00e9 nella lotta per la sopravvivenza garantisce ai loro discendenti il predominio sugli esemplari pi\u00f9 belli, [\u2026] ma anche pi\u00f9 torpidi, che vengono al mondo negli anni di serenit\u00e0 e benessere\u00bb ( Ci\u00f2 che \u00e8 unito ). La dimensione biologica garantisce infatti un senso alla persistenza umana a fronte della violenza dei cambiamenti storici, ma anche della non meno imprevedibile mutevolezza dei sentimenti. Ai racconti di pi\u00f9 marcata impronta autobiografica, come La bambina con la bambola, ovvero del bisogno di malinconia e solitudine , che si chiude su una nota di inaspettata e compiaciuta misantropia, o La morte del mio antagonista , storia dello svilupparsi di un odio personale dai toni talvolta ostentatamente mutuati da Gombrowicz (\u00abChi di noi \u00e8 stato il primo, il maggiore, l\u2019autentico? Io o lui? Chi di noi ha detto la prima parola che ci ha resi diversi?\u00bb), si alternano racconti solo apparentemente pi\u00f9 estrinsechi, come quello dell\u2019amore \u00abferroviario\u00bb di Jan e Lena, tutto distacchi e attese, non tanto condizionato da fattori esterni (dopo tutto \u00abil treno era puntuale. L\u2019orario dei treni e le leggi della fisica funzionavano alla perfezione\u00bb), ma da un rinnovarsi del dubbio ( Incontri ed attese ). La dimensione narrativa preferita da Filipowicz \u00e8 comunque lucidamente e dolorosamente autobiografica, capace di inverarsi persino in un silenzio, quello drammaticamente eloquente del padre ( Mio padre tace) di fronte alla canizza antisemita scatenata dai tifosi polacchi in occasione di una partita di calcio, silenzio rotto solo dalla frase \u00abnella storia diverse cose brutte sono cominciate con un pestaggio di ebrei\u00bb. In quella sorta di brevissima antologia di Spoon River contenuta nel racconto Come un soffione , tra i morti di un piccolo cimitero di provincia spicca proprio la figura al contempo ingombrante e assente del padre dell\u2019autore, a lui forse persino pi\u00f9 estranea di quelle di altri trapassati, alcuni effettivamente conosciuti in vita, altri le cui esistenze sono ricostruibili attraverso l\u2019immaginazione. In La mia amata, orgogliosa provincia la narrazione autobiografica subordina la riflessione sul ruolo sociale dello scrittore a una dettagliata e affettuosa descrizione \u2013 tra la cronaca e la sociologia \u2013 di un cittadina di provincia. In tutto questo disperato (ma non squallido) grigiore, a risaltare per la loro vivacit\u00e0 e simpatia sono \u2013 non casualmente \u2013 personaggi animali. Forse non il ringhioso, laido ed ectoplasmatico Cane della vedova Wurm , ma certamente Kal\u00ec , il cane che non riesce a frenare il suo odio per gli occupanti tedeschi, pagando per questa sua indole patriottica il prezzo pi\u00f9 alto. A godere delle indiscusse simpatie dell\u2019autore \u00e8 comunque lo \u00abszymborskiano\u00bb gatto (dall\u2019inspiegabile nome di Murder) protagonista del racconto che d\u00e0 il titolo alla raccolta, impegnato in un eterno ritorno ai luoghi cui sa di appartenere, per accertarsi \u00abche gli elementi principali del mondo che lo circonda \u2013 gli alberi, le pietre, i cespugli e i recinti \u2013 siano, per cos\u00ec dire, al loro posto\u00bb. Il gatto Murder infatti \u00e8 in grado di vivere e agire soltanto avendo la sensazione di essere quello che \u00e8, e di trovarsi in paraggi a lui conosciuti: \u00abSullo sfondo di ci\u00f2 che non cambia, e non cambiando lui stesso, riesce a vedere e capire meglio ci\u00f2 che di continuo cambia, cresce, si muove, si sposta\u00bb. Anche in questo caso, il racconto si conclude in modo inaspettatamente crudele. In un successivo racconto (purtroppo non compreso nella raccolta), Conversazioni sulle scale , alla gatta Kizia, caduta dal parapetto di una finestra al terzo piano, verr\u00e0 invece risparmiata la morte: diverr\u00e0 la protagonista della poesia Gatto in appartamento vuoto con cui Wislawa Szymborska avrebbe espresso tutto il proprio spaesamento per la perdita del suo compagno.",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": "Nelle storie brevi di Kornel Filipowicz la forte impronta autobiografica infiltra la predilezione per i dettagli rivelatori, nascosti nella natura: \u00abIl gatto nell\u2019erba bagnata\u00bb, antologia di racconti da Marietti",
    "id": "23480d18-40fc-41a3-83a0-953c3c7421b7",
    "date_created": "2023-10-01T00:03:21.000Z",
    "articleTag": "Scrittori polacchi",
    "author": "Luca Bernardini",
    "slug": "kornel-filipowicz-stili-della-vita-umana-governati-dalla-biologia",
    "datePublished": "2023-10-01T00:03:21.000Z",
    "topics": "Polonia",
    "tags": "Libri",
    "meta_data": [
      {
        "id": "2921044",
        "kind": "location",
        "label": "Germania",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Germania",
            "title": "Germania",
            "summary": "La Germania (in tedesco Deutschland), ufficialmente Repubblica Federale di Germania (in tedesco Bundesrepublik Deutschland, , [\u02c8b\u028and\u0259srep\u028a\u02ccbli\u02d0k \u02c8d\u0254\u026a\u032f\u02a7\u02cclant]), \u00e8 uno Stato membro dell'Unione europea situato nell'Europa centro-occidentale. \u00c8 una repubblica parlamentare federale suddivisa in sedici Stati (Bundesl\u00e4nder) con capitale, nonch\u00e9 maggiore citt\u00e0 per numero di abitanti, Berlino.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:57.466823+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2921044",
            "geoid": 2921044,
            "name": "Germania",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 51.5,
            "lng": 10.5,
            "country_name": "Germania",
            "bbox": {
              "north": 55.0583836008072,
              "south": 47.2701236047002,
              "east": 15.0418156516163,
              "west": 5.8663152683722
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "798544",
        "kind": "location",
        "label": "Polonia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Polonia",
            "title": "Polonia",
            "summary": "La Polonia, ufficialmente Repubblica di Polonia (in polacco Rzeczpospolita Polska, nel linguaggio comune Polska), \u00e8 uno Stato situato nell'Europa centrale, membro dell'Unione europea, della NATO e dell'ONU. La Polonia ha una popolazione di 38 036 118 abitanti e una superficie di 312696 km\u00b2. La citt\u00e0 principale, nonch\u00e9 capitale, \u00e8 Varsavia (in polacco Warszawa).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:06.904591+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/798544",
            "geoid": 798544,
            "name": "Polonia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 52.0,
            "lng": 20.0,
            "country_name": "Polonia",
            "bbox": {
              "north": 54.8357886595169,
              "south": 49.0020465193443,
              "east": 24.1457828491313,
              "west": 14.1228850233809
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "kornel-filipowicz",
        "kind": "person",
        "label": "Kornel Filipowicz",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Kornel_Filipowicz",
            "title": "Kornel Filipowicz",
            "summary": "Kornel Filipowicz (27 October 1913 \u2013 28 February 1990) was a Polish novelist, poet and screenwriter, most notable for his short stories.\n\n\n== Works (selection) ==\n\n\n=== Poetry ===\nMijani (The Ones Passed By, 1943)\nPowiedz to s\u0142owo (Say This Word, 1997)\n\n\n=== Prose ===\nKrajobraz niewzruszony (Landscape Unmoved, 1947)\nKsi\u0119\u017cyc nad Nid\u0105 (The Moon Over Nida, 1950)\nUlica Go\u0142\u0119bia (Go\u0142\u0119bia Street, 1955)\nCiemno\u015b\u0107 i \u015bwiat\u0142o (Darkness and Light, 1959)\nBia\u0142y ptak (A White Bird, 1960)\nRomans prowincjonalny (A Provincial Romance, 1960)\nPami\u0119tnik antybohatera (The Memoir of an Anti-Hero, 1961; English translation by Anna Zaranko, 2019, winner of the Found in Translation Award 2020)\nM\u00f3j przyjaciel i ryby (My Friend and Fishes, 1963)\nJeniec i dziewczyna (A Captive and A Girl, 1964)\nOgr\u00f3d pana Nietschke (The Garden of Mr.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:40.065258+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "wislawa-szymborska",
        "kind": "person",
        "label": "Wis\u0142awa Szymborska",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Wis%C5%82awa_Szymborska",
            "title": "Wis\u0142awa Szymborska",
            "summary": "Maria Wis\u0142awa Anna Szymborska (K\u00f3rnik, 2 luglio 1923 \u2013 Cracovia, 1\u00ba febbraio 2012) \u00e8 stata una poetessa polacca.\nPremiata con il Nobel per la letteratura nel 1996 e con numerosi altri riconoscimenti, \u00e8 generalmente considerata la pi\u00f9 importante poetessa polacca degli ultimi anni e una delle poetesse pi\u00f9 amate dal pubblico di tutto il mondo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:42.401348+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "6d2b22cca18f470da2fa561cfe585d58",
        "kind": "person",
        "label": "Andrea Ceccherelli",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "witold-gombrowicz",
        "kind": "person",
        "label": "Witold Gombrowicz",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Witold_Gombrowicz",
            "title": "Witold Gombrowicz",
            "summary": "Witold Marian Gombrowicz (Ma\u0142oszyce, 4 agosto 1904 \u2013 Vence, 24 luglio 1969) \u00e8 stato uno scrittore polacco, appartenente alla piccola aristocrazia rurale di lontana origine lituana. \u00c8 considerato uno dei maggiori scrittori polacchi del XX secolo, attivo dal 1930 fino alla sua morte.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:49.713662+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "universita-jagellonica",
        "kind": "organization",
        "label": "Universit\u00e0 Jagellonica",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Universit%C3%A0_Jagellonica",
            "title": "Universit\u00e0 Jagellonica",
            "summary": "L'Universit\u00e0 Jagellonica (in polacco: Uniwersytet Jagiello\u0144ski, spesso abbreviato UJ) \u00e8 un'universit\u00e0 di Cracovia.\n\u00c8 la pi\u00f9 antica universit\u00e0 del Paese, fondata nel 1364 da Casimiro III di Polonia come Akademia Krakowska, ed \u00e8 quindi una delle pi\u00f9 antiche al mondo, la seconda pi\u00f9 longeva dell'Europa orientale, dopo l'Universit\u00e0 Carolina.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:52.466192+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "marietti-editore",
        "kind": "organization",
        "label": "Marietti Editore",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Marietti_Editore",
            "title": "Marietti Editore",
            "summary": "La casa editrice Marietti, conosciuta anche come Marietti 1820, \u00e8 una societ\u00e0 editrice italiana fondata a Torino e trasferita a Bologna nel 2017. Nel 2022 \u00e8 stata acquisita dal gruppo Il Portico S.p.A.\n\n\n== Storia ==\nFu fondata nel 1820 da Giacinto Marietti, che apr\u00ec a Torino una stamperia, con il privilegio di Vittorio Emanuele I. \u00c8 una tra le pi\u00f9 antiche case editrici italiane; per molto tempo stamp\u00f2 prevalentemente messali e breviari.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:00.801919+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Manzoni, accecanti passioni? vittoria dell\u2019errore? La cosa ci riguarda",
    "articleBody": "Non sono trentotto ma trentanove i capitoli de I Promessi Sposi a patto di integrarvi, come il lettore non \u00e8 abituato a fare ma come volle viceversa la ne varietur del romanzo (1840-\u201942), La storia della Colonna Infame , illustrata pari ai precedenti capitoli dalle vignette di Francesco Gonin. \u00c8 noto come dal Fermo e Lucia, nei capitoli sulla guerra del Monferrato, estrema propaggine di quella detta dei Trent\u2019anni, gi\u00e0 esorbitasse la documentazione su quanto ne fu, nel Nord Italia e a Milano specialmente, la massima conseguenza e dunque la mortifera pandemia di peste bubbonica. Studiando la cronaca patria del Ripamonti, le pagine del grande Ludovico Antonio Muratori e non pochi altri incartamenti, il Manzoni si era fatalmente imbattuto nei processi ai presunti \u00abuntori\u00bb, cio\u00e8 spargitori dolosi del morbo, in un clima che a furor di popolo, e oggi lo diremmo complottista, favoriva la consuetudine inquisitoria e la pratica della tortura. L\u2019occasione gli era data dal fascicolo riguardante Guglielmo Piazza, commissario di sanit\u00e0 alla Vetra presso porta Ticinese, il quale, sottoposto a tortura, aveva accusato il barbiere Gian Giacomo Mora, rivalsosi a sua volta su altri innocenti nel delirio cagionato in ognuno dallo strazio psicofisico. Manzoni ne aveva ricevuto la materia e scandita la narrazione, collocandola in Appendice , secondo la poetica sottesa al Fermo e Lucia ma presto ipotecata ai suoi stessi occhi dall\u2019utilizzo ancora eclettico della lingua e dalle eccessive concessioni al romanzesco (e cio\u00e8 alle seduzioni della pura narrativa) che lo indurranno a rifare da capo il romanzo. Come chiarisce limpidamente, introducendola, la curatrice Carla Riccardi, che gi\u00e0 nel 2002 ne diede l\u2019edizione critica per il Centro Nazionale di Studi Manzoniani, nella seconda e definitiva redazione della Storia della Colonna Infame (con un saggio di Giuseppe Ungaretti, Mondadori \u00abOscar\u00bb, pp. 195, \u20ac 10,00) Manzoni da un lato le riconosce pari dignit\u00e0 collocandola dopo il capitolo XXXVIII e facendone il vero explicit del romanzo, dall\u2019altro ne muta radicalmente il taglio e lo stile rispetto alla prima laddove, scrive Riccardi, il venir meno della linearit\u00e0 narrativa significa avere \u00abdefinitivamente eliminato l\u2019invenzione, individuata come il nemico da combattere, tenendosi stretti ai dati storici e riservando a s\u00e9 l\u2019interpretazione di questi\u00bb. \u00c8 il Manzoni che, conclusi I Promessi Sposi , sta abiurando dalla forma-romanzo (il celebre discorso Del romanzo storico di fatto annuncia una ritrattazione) e viene convincendosi della necessit\u00e0 che dominio esclusivo della letteratura debba essere il vero, ci\u00f2 che altrove pure definisce \u00abun vero veduto dalla mente\u00bb, intanto riaffermando, lui nipote di Cesare Beccaria, la radice di un illuminismo ereditario. (E fra gli esiti pi\u00f9 cospicui dell\u2019attuale centocinquantenario, vanno annoverati sia la recente Storia della Colonna Infame \u2013 Ronzani Editore, pp. 222, \u20ac 20.00 \u2013 con le illustrazioni del Gonin e un saggio ad hoc di Salvatore Silvano Nigro, sia il bel profilo di Giulia Raboni nel volume collettaneo Manzoni \u2013 Carocci, pp. 319, \u20ac 29,00 \u2013 a cura di un\u2019altra fuoriclasse della critica manzoniana, Paola Italia: a riprova del ritorno di interesse per un\u2019opera che quando comparve \u00abtanto grande era l\u2019aspettazione e altrettanto fu rumorosa la caduta\u00bb come dovette riconoscere nel 1852 un amico dell\u2019autore, Giuseppe Rovani, in La mente di Alessandro Manzoni \u2013 ora Scheiwiller 1984). La frantumazione narrativa e la divisione in capitoli della Storia , nel secondo formato, ne attestano la natura saggistica e, prima ancora, meditativa. Stavolta Manzoni apre affrontando di petto la bibliografia sull\u2019argomento, per discuterne in primo luogo proprio il versante illuminista rappresentato dalle Osservazioni sulla tortura (1804, postumo) di Pietro Verri che legge la vicenda degli untori quale frutto oscurantista della ignoranza e del barbarico utilizzo dei tormenti. Manzoni d\u00e0 un credito generico alla tesi del Verri ma non pu\u00f2 appagarsene e subito la trascende. Quanto alla isteria popolare che invoca dei capri espiatori e quanto alla vocazione inquisitoria dei giudici, egli dice di una \u00aborrenda vittoria dell\u2019errore contro la verit\u00e0\u00bb, di un \u00abdelitto che non c\u2019era ma che si voleva\u00bb, infine di torbide e \u00abaccecanti\u00bb passioni. Vale a dire che introduce la nozione cristiana di colpa e, prima ancora, di coscienza che nessun contesto oscurantista per lui potrebbe mai rimuovere o cancellare perch\u00e9 crede nella eterna esistenza, anche nei tempi pi\u00f9 bui e calamitosi, del libero arbitrio. E quando arriva a domandarsi se il delatore sotto tortura sia vittima o meno, cos\u00ec si risponde: \u00abCostretta a rispondere, la coscienza deve dire: fu anche colpevole; i patimenti e i terrori dell\u2019innocente sono una gran cosa, hanno di gran virt\u00f9, ma non quella di mutar la legge eterna, di far che la calunnia cessi di essere colpa\u00bb. Risposta bene intesa dai non molti manzoniani dichiarati del nostro Novecento e fra questi senz\u2019altro Riccardo Bacchelli che lo leggeva nel connubio di razionalismo volterriano e moralismo giansenista per\u00f2 alla lettera infrenato nella teologia cattolica, sinonimo di una piet\u00e0 che non implica indulgenza. (Molto pi\u00f9 incline alla formazione illuminista \u00e8 invece un film del 1972, La colonna infame , sceneggiato da Vasco Pratolini e girato da un poeta che dall\u2019illuminismo lombardo pure discendeva, Nelo Risi, nel cui cast figurano tra gli altri Vittorio Caprioli nella parte del Piazza, Helmut Berger in quella del Capitano di giustizia per tacere il cameo di un indimenticabile Salvo Randone nelle vesti del protofisico Settala: l\u2019editore Cappelli nel \u201973 ne pubblic\u00f2 la sceneggiatura insieme con i saggi di Gianni Scalia e di Leonardo Sciascia, altro manzoniano onorario e curatore a sua volta nel 1981, per Sellerio, di un\u2019edizione tascabile della Storia ). Ma viene tuttavia da chiedersi: al presente, qui-e-ora, in un secolo di orrori che non paiono aver termine qual \u00e8 il senso delle \u00abpassioni\u00bb che Manzoni vedeva perdurare e decomporsi oltre ogni rimedio illuminista? Una risposta arriva da chi ha letto nel profondo I Promessi Sposi senza ignorarne l\u2019apparente appendice: Primo Levi torna infatti al Manzoni nelle pagine centrali del proprio testamento, I sommersi e i salvati (1986), quando enuclea la metafora della \u00abzona grigia\u00bb alludendo allo spazio ambiguo e indeterminato che sempre si interpone, al rapporto che davvero intercorre, fra la vittima e il carnefice. Ed \u00e8 l\u00ec che Levi ricorda, pari a una verit\u00e0 antropologica, il passo in cui Manzoni afferma che colui che fa il male non soltanto \u00e8 responsabile del male che sta facendo all\u2019altro ma anche del male che l\u2019altro \u00e8 indotto a fare da lui. E in effetti a un lettore di oggi, nell\u2019apprendere i costumi degli inquisitori nonch\u00e9 le delazioni o i delitti di quegli imputati, pu\u00f2 venire in mente un libro che parrebbe lontano anni luce, la classica monografia di Christopher Browning, Uomini comuni. Polizia tedesca e \u2018soluzione finale\u2019 in Polonia (Einaudi, nuova edizione 1999): perch\u00e9 anche i soldati del Battaglione 101 della Riserva di Polizia tedesca, i quali uccisero quarantamila persone e ne deportarono almeno altrettante, non erano affatto dei succubi della propaganda n\u00e9 degli assassini di professione ma erano normali operai, artigiani, impiegati, come un tempo lo furono il Capitano di giustizia, il Piazza e il Mora: anche a costoro, dopo tutto, restava una \u00abcoscienza\u00bb da poter ascoltare.",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": "Le drammatiche questioni messe a fuoco dalla \u00abStoria della Colonna Infame\u00bb (ora negli \u00abOscar\u00bb) hanno investito il Novecento",
    "id": "015b2c03-8b12-4e39-b1cb-3858927faf06",
    "date_created": "2023-10-01T00:03:26.000Z",
    "articleTag": "Classici italiani",
    "author": "Massimo Raffaeli",
    "slug": "manzoni-accecanti-passioni-vittoria-dellerrore-la-cosa-ci-riguarda",
    "datePublished": "2023-10-01T00:03:26.000Z",
    "topics": "",
    "tags": "Libri",
    "meta_data": [
      {
        "id": "3175395",
        "kind": "location",
        "label": "Italia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Italia",
            "title": "Italia",
            "summary": "L'Italia (AFI: /i\u02c8talja/, ), ufficialmente Repubblica Italiana, \u00e8 uno Stato membro dell'Unione europea, situato nell'Europa meridionale e occidentale, il cui territorio coincide in gran parte con l'omonima regione geografica. L'Italia \u00e8 una repubblica parlamentare unitaria e conta una popolazione di circa 59 milioni di abitanti, che ne fanno il terzo Stato dell'Unione europea per numero di abitanti dopo Germania e Francia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:40.845849+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3175395",
            "geoid": 3175395,
            "name": "Italia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 42.83333,
            "lng": 12.83333,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 47.0917837415439,
              "south": 35.4928525923603,
              "east": 18.5203814091888,
              "west": 6.62662135986088
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3173435",
        "kind": "location",
        "label": "Milano",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Italia_settentrionale",
            "title": "Italia settentrionale",
            "summary": "Con i termini Italia settentrionale o Nord Italia, s'intende comunemente una regione culturale, geografica e statistica composta dall'insieme delle regioni italiane pi\u00f9 a nord del Paese, vale a dire la Valle d'Aosta, il Piemonte, la Lombardia, il Trentino-Alto Adige, il Veneto, il Friuli-Venezia Giulia, la Liguria e l'Emilia-Romagna. \nEsse ospitano circa il 46,5% della popolazione italiana, e producono il 56% del prodotto interno lordo nazionale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:04.223469+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3173435",
            "geoid": 3173435,
            "name": "Milano",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 45.46427,
            "lng": 9.18951,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 45.535977599221184,
              "south": 45.39217387866174,
              "east": 9.277930280126062,
              "west": 9.06591510184385
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "primo-levi",
        "kind": "person",
        "label": "Primo Levi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Primo_Levi",
            "title": "Primo Levi",
            "summary": "Primo Levi (Torino, 31 luglio 1919 \u2013 Torino, 11 aprile 1987) \u00e8 stato uno scrittore, chimico e partigiano italiano, superstite dell'Olocausto, autore di racconti, di un romanzo, di memorie, saggi e poesie.\nPartigiano antifascista, il 13 dicembre 1943 fu arrestato dai fascisti in Valle d'Aosta, inviato in un campo di raccolta a Fossoli e, nel febbraio 1944, deportato nel campo di concentramento di Auschwitz in quanto ebreo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:50.690424+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "einaudi",
        "kind": "organization",
        "label": "Einaudi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Einaudi",
            "title": "Einaudi",
            "summary": "\n== Aziende ==",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:11.373323+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "alessandro-manzoni",
        "kind": "person",
        "label": "Alessandro Manzoni",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Alessandro_Manzoni",
            "title": "Alessandro Manzoni",
            "summary": "Alessandro Manzoni (Milano, 7 marzo 1785 \u2013 Milano, 22 maggio 1873) \u00e8 stato uno scrittore, poeta e drammaturgo italiano.\nConsiderato uno dei maggiori romanzieri italiani di tutti i tempi per il suo celebre romanzo I promessi sposi, caposaldo della letteratura italiana, Manzoni ebbe il merito principale di aver gettato le basi per il romanzo moderno e di aver cos\u00ec patrocinato l'unit\u00e0 linguistica italiana, sulla scia di quella letteratura moralmente e civilmente impegnata propria dell'Illuminismo italiano.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:51.513575+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "arnoldo-mondadori-editore",
        "kind": "organization",
        "label": "Arnoldo Mondadori Editore",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Arnoldo_Mondadori_Editore",
            "title": "Arnoldo Mondadori Editore",
            "summary": "Arnoldo Mondadori Editore S.p.A., noto come Gruppo Mondadori, \u00e8 una holding italiana con sede a Segrate. Nasce a Ostiglia nel 1907 da Arnoldo Mondadori, dal 1991 \u00e8 controllata dal Gruppo Fininvest.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:13.574582+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "798544",
        "kind": "location",
        "label": "Polonia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Polonia",
            "title": "Polonia",
            "summary": "La Polonia, ufficialmente Repubblica di Polonia (in polacco Rzeczpospolita Polska, nel linguaggio comune Polska), \u00e8 uno Stato situato nell'Europa centrale, membro dell'Unione europea, della NATO e dell'ONU. La Polonia ha una popolazione di 38 036 118 abitanti e una superficie di 312696 km\u00b2. La citt\u00e0 principale, nonch\u00e9 capitale, \u00e8 Varsavia (in polacco Warszawa).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:06.904591+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/798544",
            "geoid": 798544,
            "name": "Polonia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 52.0,
            "lng": 20.0,
            "country_name": "Polonia",
            "bbox": {
              "north": 54.8357886595169,
              "south": 49.0020465193443,
              "east": 24.1457828491313,
              "west": 14.1228850233809
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "sellerio",
        "kind": "organization",
        "label": "Sellerio",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Sellerio",
            "title": "Sellerio",
            "summary": "La Sellerio Editore S.r.l. \u00e8 una casa editrice italiana nata nel 1969 a Palermo da Elvira Giorgianni (allora funzionaria pubblica che si licenzi\u00f2 e invest\u00ec la sua liquidazione di 12 milioni di lire nell'impresa) e suo marito Enzo Sellerio (fotografo) su ispirazione di Leonardo Sciascia e dell'antropologo Antonino Buttitta.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:22.290483+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "francesco-gonin",
        "kind": "person",
        "label": "Francesco Gonin",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Francesco_Gonin",
            "title": "Francesco Gonin",
            "summary": "Francesco Gonin (Torino, 16 dicembre 1808 \u2013 Giaveno, 14 settembre 1889) \u00e8 stato un pittore e incisore italiano.\n\n\n== Biografia ==\n\nFrancesco Gonin frequent\u00f2 l'Accademia di pittura e scultura di Torino, oggi Accademia Albertina, dal 1820 al 1828.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:54.232058+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ludovico-antonio-muratori",
        "kind": "person",
        "label": "Ludovico Antonio Muratori",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ludovico_Antonio_Muratori",
            "title": "Ludovico Antonio Muratori",
            "summary": "Ludovico Antonio Muratori il cui nome, a volte, \u00e8 citato anche come \"Lodovico Antonio\" (Vignola, 21 ottobre 1672 \u2013 Modena, 23 gennaio 1750) \u00e8 stato un presbitero, storico, scrittore, numismatico, diplomatista, giurista e bibliotecario italiano.\n\nFu personaggio di primo piano nella costellazione dell'intellettualit\u00e0 settecentesca italiana e profuse il suo impegno in quasi tutti i campi della conoscenza.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:56.808460+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "guglielmo-piazza",
        "kind": "person",
        "label": "Guglielmo Piazza",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Guglielmo_Piazza",
            "title": "Guglielmo Piazza",
            "summary": "Guglielmo Piazza (... \u2013 Milano, 1\u00ba agosto 1630)  fu un cittadino milanese condannato a morte dalle autorit\u00e0 spagnole con l'accusa di essere un untore durante la grande peste che colp\u00ec Milano nel 1630.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:34:58.973173+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "gian-giacomo-mora",
        "kind": "person",
        "label": "Gian Giacomo Mora",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Gian_Giacomo_Mora",
            "title": "Gian Giacomo Mora",
            "summary": "Gian Giacomo Mora (1587 \u2013 Milano, 1\u00ba agosto 1630) \u00e8 stato un cittadino milanese processato e condannato a morte perch\u00e9 ritenuto un untore durante la grande peste del 1630.\nFu giustiziato il 1\u00ba agosto 1630 a Milano durante la dominazione spagnola.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:01.289587+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "8af5ccc4250d432e868e65a0c8231e2a",
        "kind": "person",
        "label": "Carla Riccardi",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "giuseppe-ungaretti",
        "kind": "person",
        "label": "Giuseppe Ungaretti",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Giuseppe_Ungaretti",
            "title": "Giuseppe Ungaretti",
            "summary": "Giuseppe Ungaretti (Alessandria d'Egitto, 8 febbraio 1888 \u2013 Milano, 1\u00ba giugno 1970) \u00e8 stato un poeta, scrittore, traduttore e giornalista italiano.\n\u00c8 stato uno dei principali poeti della letteratura italiana del XX secolo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:07.647205+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "cesare-beccaria",
        "kind": "person",
        "label": "Cesare Beccaria",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Cesare_Beccaria",
            "title": "Cesare Beccaria",
            "summary": "Cesare Beccaria Bonesana, marchese di Gualdrasco e di Villareggio (Milano, 15 marzo 1738 \u2013 Milano, 28 novembre 1794), \u00e8 stato un giurista, filosofo, economista e letterato italiano considerato tra i massimi esponenti dell'illuminismo italiano, figura di spicco della scuola illuministica milanese.\nLa sua opera principale, il trattato Dei delitti e delle pene, in cui viene condotta un'analisi politica e giuridica contro la pena di morte e la tortura sulla base del razionalismo e del pragmatismo di stampo utilitarista, \u00e8 tra i testi pi\u00f9 influenti della storia del diritto penale ed ispir\u00f2 tra gli altri il codice penale voluto dal granduca Pietro Leopoldo di Toscana.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:10.513527+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "salvatore-silvano-nigro",
        "kind": "person",
        "label": "Salvatore Silvano Nigro",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Salvatore_Silvano_Nigro",
            "title": "Salvatore Silvano Nigro",
            "summary": "Salvatore Silvano Nigro (Carlentini, 1946) \u00e8 un filologo, critico letterario, docente universitario italiano.\n\n\n== Biografia ==\nLaureato in lettere all'Universit\u00e0 di Catania, ha insegnato alla \u00c9cole Normale Sup\u00e9rieure di Parigi, all'Universit\u00e9 Rabelais di Tours, alla New York University, alla Indiana University, alla Yale University, alla Scuola Normale di Pisa, alla IULM di Milano e al Politecnico di Zurigo (Cattedra Francesco De Sanctis).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:13.244572+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "bcec27eee17d48a3800ca3379f63687f",
        "kind": "person",
        "label": "Giulia Raboni",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "paola-cortellesi",
        "kind": "person",
        "label": "Paola Cortellesi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Paola_Cortellesi",
            "title": "Paola Cortellesi",
            "summary": "Paola Cortellesi (born 24 November 1973) is an Italian actress, comedian, film director, screenwriter and producer. She has starred in about 20 movies as well as a number of theatrical, television and radio shows.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:22.100175+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "giuseppe-rovani",
        "kind": "person",
        "label": "Giuseppe Rovani",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Giuseppe_Rovani",
            "title": "Giuseppe Rovani",
            "summary": "Giuseppe Rovani (Milano, 12 gennaio 1818 \u2013 Milano, 26 gennaio 1874) \u00e8 stato uno scrittore e giornalista italiano.\n\n\n== Biografia ==\nFiglio di un orafo indolente e di una madre manesca, ebbe un'infanzia grama, cos\u00ec come lo fu la sua intera esistenza.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:24.563174+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "pietro-verri",
        "kind": "person",
        "label": "Pietro Verri",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Pietro_Verri",
            "title": "Pietro Verri",
            "summary": "Il conte Pietro Verri (Milano, 12 dicembre 1728 \u2013 Milano, 28 giugno 1797) \u00e8 stato un nobile, filosofo, economista, storico e scrittore italiano; considerato tra i massimi esponenti dell'illuminismo italiano, \u00e8 altres\u00ec ritenuto il fondatore della scuola illuministica milanese.\n\n\n== Biografia ==\nPietro Verri nacque a Milano (allora appartenente all'impero asburgico) il 12 dicembre 1728 dal conte Gabriele, magistrato e politico conservatore e da Barbara Dati della Somaglia, membri della nobilt\u00e0 milanese.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:27.434252+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "riccardo-bacchelli",
        "kind": "person",
        "label": "Riccardo Bacchelli",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Riccardo_Bacchelli",
            "title": "Riccardo Bacchelli",
            "summary": "Riccardo Bacchelli (Bologna, 19 aprile 1891 \u2013 Monza, 8 ottobre 1985) \u00e8 stato uno scrittore, drammaturgo, giornalista, traduttore e critico teatrale italiano, fra i principali autori di romanzi storici del Novecento.\n\n\n== Biografia ==\nBacchelli nacque a Bologna il 19 aprile 1891, primo di cinque fratelli.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:29.880974+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "vasco-pratolini",
        "kind": "person",
        "label": "Vasco Pratolini",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Vasco_Pratolini",
            "title": "Vasco Pratolini",
            "summary": "Vasco Pratolini (Firenze, 19 ottobre 1913 \u2013 Roma, 12 gennaio 1991) \u00e8 stato uno scrittore italiano.\n\n\n== Biografia ==\n\nVasco Pratolini nacque nel 1913 a Firenze, nel quartiere popolare di via de' Magazzini, da una famiglia operaia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:32.244326+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "nelo-risi",
        "kind": "person",
        "label": "Nelo Risi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Nelo_Risi",
            "title": "Nelo Risi",
            "summary": "Nelo Risi (Milano, 21 aprile 1920 \u2013 Roma, 17 settembre 2015) \u00e8 stato un poeta e regista italiano.\n\n\n== Biografia letteraria ==\nLaureato in medicina come il fratello Dino, Nelo Risi si dedica alla poesia a partire dal 1941, anno in cui pubblica la sua prima raccolta, Le opere e i giorni.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:34.663893+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "vittorio-caprioli",
        "kind": "person",
        "label": "Vittorio Caprioli",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Vittorio_Caprioli",
            "title": "Vittorio Caprioli",
            "summary": "Vittorio Caprioli (Napoli, 15 agosto 1921 \u2013 Napoli, 2 ottobre 1989) \u00e8 stato un attore, regista, sceneggiatore e cabarettista italiano.\n\n\n== Biografia ==\n\nDiplomatosi all'Accademia nazionale d'arte drammatica di Roma, esord\u00ec nel 1942 nella compagnia Carli-Racca, approdando nel 1948 al Piccolo di Milano, dove sotto la direzione di Strehler prese parte a La tempesta di Shakespeare.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:37.126269+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "helmut-berger",
        "kind": "person",
        "label": "Helmut Berger",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Helmut_Berger",
            "title": "Helmut Berger",
            "summary": "Helmut Berger, pseudonimo di Helmut Steinberger (Bad Ischl, 29 maggio 1944 \u2013 Salisburgo, 18 maggio 2023), \u00e8 stato un attore e modello austriaco.\nHelmut Berger fu attore in due dei tre film della cosiddetta \"Trilogia tedesca\" di Luchino Visconti, definita tale in quanto fece trasparire una profonda conoscenza della cultura e della storia germaniche, con La caduta degli dei (1969) e Ludwig (1973).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:39.793687+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "salvo-randone",
        "kind": "person",
        "label": "Salvo Randone",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Salvo_Randone",
            "title": "Salvo Randone",
            "summary": "Salvatore Randone, detto Salvo (Siracusa, 25 settembre 1906 \u2013 Roma, 6 marzo 1991), \u00e8 stato un attore italiano.\n\n\n== Biografia ==\n\nSulle scene dal 1926, s'impose negli anni quaranta recitando Il lutto si addice ad Elettra di O'Neill.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:42.404764+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "gianni-scalia",
        "kind": "person",
        "label": "Gianni Scalia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Gianni_Scalia",
            "title": "Gianni Scalia",
            "summary": "Gianni Scalia (Padova, 1928 \u2013 Bologna, 6 novembre 2016) \u00e8 stato un critico letterario italiano.\n\n\n== Biografia ==\nDocente di letteratura italiana presso l'Universit\u00e0 di Siena, ha partecipato attivamente a riviste e iniziative politico-culturali e letterarie, tra cui Officina,  con Pier Paolo Pasolini, Roberto Roversi, Francesco Leonetti, Angelo Roman\u00f2 e Franco Fortini, Le Porte, con Roberto Roversi, e In forma di parole, da lui fondata e diretta dal 1980 fino al 2014.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:45.498368+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "leonardo-sciascia",
        "kind": "person",
        "label": "Leonardo Sciascia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Leonardo_Sciascia",
            "title": "Leonardo Sciascia",
            "summary": "Leonardo Sciascia (Racalmuto, 8 gennaio 1921 \u2013 Palermo, 20 novembre 1989) \u00e8 stato uno scrittore, giornalista, saggista, drammaturgo, poeta, politico e critico d'arte italiano.\nSciascia \u00e8 considerato una delle pi\u00f9 grandi figure letterarie del Novecento italiano ed europeo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:47.926520+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "christopher-browning",
        "kind": "person",
        "label": "Christopher Browning",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Christopher_Browning",
            "title": "Christopher Browning",
            "summary": "Christopher Robert Browning (Durham, 22 maggio 1944) \u00e8 uno storico statunitense, professore emerito di storia all'Universit\u00e0 della Carolina del Nord a Chapel Hill (UNC).\nSpecialista dell'Olocausto, \u00e8 noto per il suo lavoro che documenta la Soluzione Finale, pi\u00f9 in particolare per l'analisi del comportamento di coloro che attuarono le politiche naziste e per l'uso delle testimonianze dei sopravvissuti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:53.250188+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3180208",
        "kind": "location",
        "label": "Casale Monferrato",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Monferrato",
            "title": "Monferrato",
            "summary": "Il Monferrato (Monfr\u00e0 [mu\u014b'fra] in piemontese, Mons ferratus in latino) \u00e8 una regione storico-geografica del Piemonte.\nIl suo territorio, quasi esclusivamente di natura collinare, \u00e8 compreso principalmente all'interno delle province di Alessandria e Asti e si estende verso sud a partire dalla destra idrografica del Po sino a giungere ai piedi dell'Appennino ligure sul confine con la citt\u00e0 metropolitana di Genova e la provincia di Savona.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:01.226015+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3180208",
            "geoid": 3180208,
            "name": "Casale Monferrato",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA3",
            "lat": 45.13338,
            "lng": 8.4525,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 45.168115034360476,
              "south": 45.08782402622286,
              "east": 8.492340458369924,
              "west": 8.410354921641538
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "610143877b7940a6ae35f632293aaa8d",
        "kind": "organization",
        "label": "Centro Nazionale di Studi Manzoniani",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "be11325603d547f39076029e0d3673d9",
        "kind": "organization",
        "label": "Ronzani Editore",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "carocci-editore",
        "kind": "organization",
        "label": "Carocci Editore",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Carocci_Editore",
            "title": "Carocci Editore",
            "summary": "Carocci Editore \u00e8 una casa editrice italiana fondata nel 1980 da Giovanni Carocci (1932-2018), figlio del deputato Alberto Carocci, fondatore delle riviste Solaria e Nuovi Argomenti, e Tristano Codignola, a Roma con il nome di La Nuova Italia Scientifica, costola universitaria della storica casa editrice La Nuova Italia.\n\n\n== Storia ==\nAssume il nome di Carocci Editore nel 1998.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:20.099594+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "cappelli",
        "kind": "organization",
        "label": "Cappelli",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Cappelli",
            "title": "Cappelli",
            "summary": "\n== Persone ==\nAdriano Cappelli (1859-1942) \u2013 archivista, paleografo e storico italiano\nAlan Cappelli Goetz (1987) \u2013 attore italiano\nAldo Cappelli (1940-2002) \u2013 scrittore, commediografo e romanziere italiano\nAntonio Cappelli (1818-1887) \u2013 storico italiano\nAntonio Cappelli (1849-1902) \u2013 politico e agronomo italiano\nAntonio Cappelli (1868-1939) \u2013 presbitero, storico e bibliotecario italiano\nCarlo Cappelli, propr.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:25.222494+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Lam, Fra i misteriosi sortilegi, Wifredo nella casa di Eva",
    "articleBody": "Nel mio libro di memorie, Le tre et\u00e0, raccontavo di aver conosciuto in casa di Eva Fr\u00e9javille, una scrittrice francese che risiedeva da molti anni a La Habana, donna di buona cultura, accattivante e di grande personalit\u00e0, Wifredo Lam. Nella bella casa di Eva, nel quartiere del Vedado, si conservavano alcuni disegni e qualche piccolo quadro di Lam che riuscivano ad amalgamare con grande estro la geometria cubista con i segni magici della cultura negra: trionfavano in quelle stanze con i loro misteriosi sortilegi \u2013 questi lavori potevano occasionalmente dirsi afrocubani, ma in questo caso prodotti di una sensibilit\u00e0 molto coltivata, talvolta capziosa, sviluppata dal pittore nei lunghi anni in cui visse a Parigi. L\u2019uomo, una mistura di tre razze, bianca, nera e cinese, non voleva essere sempre simpatico ma certo non gli difettava intelligenza e avvenenza fisica: alto e magrissimo non sapevi mai se era di fronte o di profilo. Aveva la stessa et\u00e0 di mio padre essendo nato nel 1902 e parlava con uno strano accento che ben si adattava al suo inusitato aspetto personale. A Cuba lo si considerava con un grande rispetto: aveva conosciuto molto bene Picasso godendo della sua stima e della sua amicizia, che gli permise di esporre qualche volta i suoi quadri assieme a quelli del pi\u00f9 grande artista del secolo: raggiunse cos\u00ec un\u2019aura magica che nell\u2019isola ebbe soltanto il nostro maggior poeta, Jos\u00e9 Lezama Lima. Nel 1923-\u201924 Lam si era trasferito in Europa \u2013 prima in Spagna dunque a Parigi \u2013, ma nel 1941 fu costretto in piena guerra, all\u2019invasione dei tedeschi, a rientrare a Cuba quasi da straniero. Nel frattempo era diventato un pittore universale e questa fama che col passare degli anni non fece che progredire gli permise addirittura di vendere dei quadri con l\u2019approvazione di Alfred Barr, prestigioso direttore del MoMa di New York, uno dei sancta sanctorum dell\u2019arte moderna. Contemporaneamente Lam riusc\u00ec a farsi conoscere nelle due Americhe e ad esporre alla Galleria di Pierre Matisse, a New York, col beneplacito di Andr\u00e9 Breton divenuto un suo grande ammiratore \u2013 e non era cosa da poco. Nel 1943 vi espose forse il suo quadro ancor oggi pi\u00f9 famoso, La giungla. E qui capiamo di colpo che Lam \u00e8 cubano, a modo suo amava la sua isola anche se ci visse relativamente poco: i ca\u00f1averales dove crescono le canne da zucchero che invadono questa grande tela (cm 239 x 229), la negritude a cui arriv\u00f2 pi\u00f9 attraverso le antiche maschere africane scoperte, quasi un controsenso, in Europa e vivificate dalla sua pittura. Forse nei suoi quadri si indovinava anche una certa ossessione sessuale come dimostrano le prorompenti mammelle piene di latte che crescono insieme alle canne. Dopo questo capolavoro del 1943, che segna anche il suo ritorno in patria, la sua arte non far\u00e0 un passo indietro essendo qui giunta al suo apice: si trasforma senza necessariamente ripetersi e intensificando, questo s\u00ec, quell\u2019aspetto diabolico del misticismo negro direttamente giunto dall\u2019Africa, in lui sempre grandioso e qua e l\u00e0 poetico come ne La silla, una sedia fatta, a quanto sembra, con pezzi di canne da zucchero, che sorge in mezzo al campo dove crescono altrettante piante di canna, ricoperte di fiori in sintonia con lo scrittore, in parte cubano in parte francese, suo amico, Alejo Carpentier, il quale come lo stesso Lam fa parte di quel gusto che molti definiranno anni dopo \u00abrealismo magico\u00bb. Nel 2015 il Centre Pompidou ha dedicato un\u2019eccezionale antologica a Lam, dove si precisa anno dopo anno anche la storia della sua vita (tutto a cura di Catherine David). Si indicano molte cose non tutte ovvie, non tutte note. Si parla dei suoi rapporti con l\u2019alta cultura francese della sua epoca, la sua vicinanza al surrealismo, da cui molto prese e al quale molto dette, si mettono in risalto le sue affinit\u00e0 con personaggi famosi come Andr\u00e9 Breton, Marcel Duchamp, Michel Leiris, artisti e scrittori della sua epoca a Parigi come Ren\u00e9 Char e persino due scrittori cubani di grande calibro che lo capirono per primi: Fernando Ortiz e Lydia Cabrera (oltre che scrittori, grandi scopritori dell\u2019arte e del pantheon negro). Gli inizi in Europa, a Madrid, erano stati molto diversi da ci\u00f2 che accadr\u00e0 in seguito: si passa da un iperrealismo tardo-ottocentesco quasi in sintonia con Vincenzo Gemito (che forse non conosceva) a composizioni vicine al D\u00e9co e persino un magnifico autoritratto, dipinto del 1937, che sembra quasi un omaggio al Matisse di una ventina di anni prima. Ma come si \u00e8 detto, deve tornare a Cuba per qualche anno, all\u2019inizio della seconda guerra mondiale, per ritrovare s\u00e9 stesso senza darsi a tentazioni lontane dalla sua natura: la sua bizzarra stella non lo abbandona, cambia, questo s\u00ec, anche le dimensioni delle sue opere, che nei quadri diventano grandiose mentre nei disegni si riducono all\u2019essenziale, curati per\u00f2 come miniature preziose e crudeli. Nella mostra di Parigi si sono investigati i misteri della religione e dei riti negri, la flora e la fauna della nostra isola, quell\u2019immenso caimano addormentato che divide come un\u2019enorme chiave il mare dei Caraibi. Sulla sua arte, la grande scrittrice spagnola Maria Zambrano disse che essa si centra attorno alla natura: non la natura convenzionale ma quella magica, riflessa appunto negli occhi di un mago. Gli ultimi anni della sua vita Lam li trascorse spesso in Italia, ad Albissola. Le circostanze non ci hanno fatto pi\u00f9 incontrare eppure in quell\u2019epoca io andavo spesso a Genova e scrissi un libro su molte cose liguri ma i fatti quotidiani sono indecifrabili e cos\u00ec dopo la morte di mio padre non rividi mai pi\u00f9 quel suo vecchio e ammirato amico. *** Piatti totemici: una mostra su Lam e la ceramica C\u2019\u00e8 ancora tempo fino al 9 ottobre per visitare, nel Museo della Ceramica di Savona e del Centro Esposizioni del MuDA di Albissola Marina, la mostra Lam et les Magiciens de la Mer. Albissola Marina \u00e8 stata per Wifredo Lam un rifugio creativo negli anni sessanta. In quel periodo, la cittadina era in pieno fermento, un vivace laboratorio centro di ritrovo internazionale per artisti, critici, collezionisti e mercanti d\u2019arte. \u00c8 questo il contesto stimolante che ispira Lam e altri a sperimentare e innovare, facendo incontrare la tradizione ceramica secolare di Albisola e i nuovi linguaggi dell\u2019arte. Il primo contatto di Lam con Albissola Marina fu occasionato da un invito dell\u2019artista danese Asger Jorn, nel 1954. A partire dal suo trasferimento definitivo nel 1961 le forze vitali della natura, gli spiriti primordiali, le figure totemiche animali e sciamaniche iniziano a proliferare su vasi, piatti, piastre e rilievi, realizzati a ritmi serrati da Lam presso le Ceramiche San Giorgio. La mostra mette in dialogo le opere ceramiche di Lam con quelle di altri protagonisti dei quella tecnica tra gli anni cinquanta e settanta, tutti gravitanti intorno alle botteghe albisolesi, a partire dalle celebri Ceramiche Mazzotti, che celebrano quest\u2019anno il 120esimo anniversario. Sono artisti come Lucio Fontana, Enrico Baj, Giuseppe Capogrossi, Roberto Crippa, Ansgar Elde, Franco Garelli, Asger Jorn, Maria Papa Rostkowska, Mario Rossello, Rinaldo Rossello ed Eva S\u00f8rensen. una zuppiera di Lam, 1970, FAC Fabbrica Albissola Ceramiche",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": "Alvar Gonz\u00e1lez-Palacios racconta il remoto incontro a L\u2019Avana, Vedado, con il grande pittore modernista della sua isola, gi\u00e0 amico di suo padre: il set, un interno cubista-magico...",
    "id": "25854251-4a8f-4fd4-bff6-50d3e42473ae",
    "date_created": "2023-10-01T00:03:30.000Z",
    "articleTag": "Memoria cubana",
    "author": "Alvar Gonz\u00e1lez-Palacios",
    "slug": "lam-fra-i-misteriosi-sortilegi-wifredo-nella-casa-di-eva",
    "datePublished": "2023-10-01T00:03:30.000Z",
    "topics": "Cuba",
    "tags": "",
    "meta_data": [
      {
        "id": "3175395",
        "kind": "location",
        "label": "Italia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Italia",
            "title": "Italia",
            "summary": "L'Italia (AFI: /i\u02c8talja/, ), ufficialmente Repubblica Italiana, \u00e8 uno Stato membro dell'Unione europea, situato nell'Europa meridionale e occidentale, il cui territorio coincide in gran parte con l'omonima regione geografica. L'Italia \u00e8 una repubblica parlamentare unitaria e conta una popolazione di circa 59 milioni di abitanti, che ne fanno il terzo Stato dell'Unione europea per numero di abitanti dopo Germania e Francia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:40.845849+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3175395",
            "geoid": 3175395,
            "name": "Italia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 42.83333,
            "lng": 12.83333,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 47.0917837415439,
              "south": 35.4928525923603,
              "east": 18.5203814091888,
              "west": 6.62662135986088
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "wifredo-lam",
        "kind": "person",
        "label": "Wifredo Lam",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Wifredo_Lam",
            "title": "Wifredo Lam",
            "summary": "Wifredo Lam (Sagua la Grande, 8 dicembre 1902 \u2013 Parigi, 11 settembre 1982) \u00e8 stato un pittore cubano.\n\n\n== Biografia ==\nWifredo Lam nacque a Sagua la Grande, un comune situato nella provincia cubana di Villa Clara, ottavo figlio di un ricco commerciante cinese ottantaquattrenne e di una madre di origini afro-europee.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:12.720737+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "d3f7bf9723ec44dbb532e95044fe5e87",
        "kind": "person",
        "label": "Eva Fr\u00e9javille",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3564073",
        "kind": "location",
        "label": "La Habana",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/L%27Avana",
            "title": "L'Avana",
            "summary": "L'Avana (in spagnolo La Habana, ufficialmente San Crist\u00f3bal de La Habana) \u00e8 la capitale di Cuba, di cui \u00e8 anche il principale porto, il centro economico-culturale e il principale polo turistico. \u00c8 la citt\u00e0 pi\u00f9 popolata del paese, con una popolazione di 2 106 146 abitanti secondo dati del 2012, e la pi\u00f9 popolata dei Caraibi.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:17.050367+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3564073",
            "geoid": 3564073,
            "name": "La Habana",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "ADM1",
            "lat": 23.08333,
            "lng": -82.3,
            "country_name": "Cuba",
            "bbox": {
              "north": 23.180973052978473,
              "south": 22.935152053833043,
              "east": -82.06221771240237,
              "west": -82.5252685546874
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3534599",
        "kind": "location",
        "label": "Vedado",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/El_Vedado",
            "title": "El Vedado",
            "summary": "El Vedado \u00e8 un quartiere della citt\u00e0 di L'Avana, distretto del municipio di Plaza de la Revoluci\u00f3n.\nIl quartiere vide l'inizio della sua costruzione nel tardo XIX secolo ed \u00e8 delimitato a est dal Centro Habana, a ovest dal quartiere di Playa, a nord dalla diga marittima conosciuta come El Malec\u00f3n, un luogo famoso e popolare in citt\u00e0.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:19.542297+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3534599",
            "geoid": 3534599,
            "name": "Vedado",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLX",
            "lat": 23.13767,
            "lng": -82.39339,
            "country_name": "Cuba",
            "bbox": {
              "north": 23.180329621795057,
              "south": 23.09500837820494,
              "east": -82.34698096178528,
              "west": -82.43979503821473
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2988507",
        "kind": "location",
        "label": "Parigi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Parigi",
            "title": "Parigi",
            "summary": "Parigi (AFI: /pa\u02c8ri\u02a4i/; in francese Paris, AFI: /pa\u0281i/; con riferimento alla citt\u00e0 antica, Lutezia, in francese Lut\u00e8ce, /lyt\u025bs/, dal latino Lutetia Parisiorum) \u00e8 la capitale e la citt\u00e0 pi\u00f9 popolata della Francia, capoluogo della regione dell'\u00cele-de-France e l'unico comune a essere nello stesso tempo dipartimento, secondo la riforma del 1977 e i dettami della legge PML che espansero i vecchi confini comunali.\nCon una popolazione di 2 229 095 abitanti \u00e8, dopo Berlino, Madrid e Roma, il quarto comune pi\u00f9 popoloso dell'Unione europea e, in considerazione della superficie comunale, possiede una delle pi\u00f9 alte densit\u00e0 abitative del mondo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:23.037958+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2988507",
            "geoid": 2988507,
            "name": "Parigi",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 48.85341,
            "lng": 2.3488,
            "country_name": "Francia",
            "bbox": {
              "north": 48.90165177525077,
              "south": 48.81575714610159,
              "east": 2.4672595671625035,
              "west": 2.2242245702250822
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3562981",
        "kind": "location",
        "label": "Cuba",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Cuba",
            "title": "Cuba",
            "summary": "Cuba, ufficialmente Repubblica di Cuba, \u00e8 uno Stato insulare dell'America Centrale, posto tra il mar dei Caraibi, il golfo del Messico e l'oceano Atlantico. A nord si trovano gli Stati Uniti e le Bahamas, a ovest il Messico, a sud le isole Cayman e la Giamaica e a sud-est Haiti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:25.731078+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3562981",
            "geoid": 3562981,
            "name": "Cuba",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 22.0,
            "lng": -79.5,
            "country_name": "Cuba",
            "bbox": {
              "north": 23.277067409,
              "south": 19.826172913,
              "east": -74.131757291,
              "west": -84.952245207
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "pablo-picasso",
        "kind": "person",
        "label": "Pablo Picasso",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Pablo_Picasso",
            "title": "Pablo Picasso",
            "summary": "Pablo Picasso, pseudonimo di Pablo Diego Jos\u00e9 Francisco de Paula Juan Nepomuceno Maria de los Remedios Cipriano de la Sant\u00edsima Trinidad Ruiz Picasso (Malaga, 25 ottobre 1881 \u2013 Mougins, 8 aprile 1973), \u00e8 stato un pittore, scultore e litografo spagnolo, tra i pi\u00f9 influenti del XX secolo.\nSnodo cruciale tra la tradizione ottocentesca e l'arte contemporanea, Picasso \u00e8 stato un artista innovativo e poliedrico, che ha lasciato un segno indelebile nella storia dell'arte per esser stato il fondatore, insieme a Georges Braque, del Cubismo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:28.887833+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "jose-lezama-lima",
        "kind": "person",
        "label": "Jos\u00e9 Lezama Lima",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Jos%C3%A9_Lezama_Lima",
            "title": "Jos\u00e9 Lezama Lima",
            "summary": "Jos\u00e9 Lezama Lima (L'Avana, 19 dicembre 1910 \u2013 L'Avana, 8 agosto 1976) \u00e8 stato un poeta, scrittore e saggista cubano, considerato una delle figure pi\u00f9 influenti della letteratura del suo paese.\n\n\n== Biografia ==\nProveniente da una famiglia di tradizioni castrensi (suo padre era colonnello d'artiglieria), si laure\u00f2 in giurisprudenza nel 1938, divenendo in seguito responsabile del settore culturale del ministero dell'educazione.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:32.470846+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "alfred-hamilton-barr-jr",
        "kind": "person",
        "label": "Alfred Hamilton Barr Jr.",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Alfred_Hamilton_Barr_Jr.",
            "title": "Alfred Hamilton Barr Jr.",
            "summary": "Alfred Hamilton Barr Jr. (Detroit, 28 gennaio 1902 \u2013 15 agosto 1981) \u00e8 stato uno storico dell'arte statunitense.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:35.960726+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "andre-breton",
        "kind": "person",
        "label": "Andr\u00e9 Breton",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Andr%C3%A9_Breton",
            "title": "Andr\u00e9 Breton",
            "summary": "Andr\u00e9 Robert Breton (Tinchebray, 19 febbraio 1896 \u2013 Parigi, 28 settembre 1966) \u00e8 stato un poeta, saggista e critico d'arte francese.\nNoto come poeta e teorico del surrealismo, che favor\u00ec con la stesura dei manifesti e curando riviste, mostre e incontri, fu allievo del filosofo Andr\u00e9 Cresson.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:38.771273+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "pierre-matisse",
        "kind": "person",
        "label": "Pierre Matisse",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Pierre_Matisse",
            "title": "Pierre Matisse",
            "summary": "Pierre Matisse (Bohain-en-Vermandois, 13 giugno 1900 \u2013 10 agosto 1989) \u00e8 stato un mercante d'arte, gallerista e collezionista d'arte francese.\n\n\n== Biografia ==\nTerzogenito di Henri Matisse, da bambino fu effigiato dal padre in diversi ritratti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:41.976811+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "alejo-carpentier",
        "kind": "person",
        "label": "Alejo Carpentier",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Alejo_Carpentier",
            "title": "Alejo Carpentier",
            "summary": "Alejo Carpentier (Losanna, 26 dicembre 1904 \u2013 Parigi, 24 aprile 1980) \u00e8 stato uno scrittore, giornalista e critico letterario cubano, ottimo conoscitore della musica e della pittura; pu\u00f2 considerarsi l'iniziatore e uno dei maggiori rappresentanti della corrente letteraria latinoamericana del realismo magico, da lui definito real maravilloso.\n\n\n== Biografia ==\nNacque nel 1904 da madre russa e padre francese e visse molti anni all'estero prima della rivoluzione castrista.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:46.044710+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "catherine-david",
        "kind": "person",
        "label": "Catherine David",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Catherine_David",
            "title": "Catherine David",
            "summary": "Catherine David (Parigi, 19 settembre 1954) \u00e8 una critica d'arte e scrittrice francese.\n\n\n== Biografia ==\nNata a Parigi nel 1954, si laurea nel 1980 alla Sorbona.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:48.474109+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "marcel-duchamp",
        "kind": "person",
        "label": "Marcel Duchamp",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Marcel_Duchamp",
            "title": "Marcel Duchamp",
            "summary": "Henri-Robert-Marcel Duchamp (AFI: /ma\u0281's\u025bl dy'\u0283\u0251\u0303/; Blainville-Crevon, 28 luglio 1887 \u2013 Neuilly-sur-Seine, 2 ottobre 1968) \u00e8 stato un pittore, scultore e scacchista francese naturalizzato statunitense nel 1955.\n\nConsiderato fra i pi\u00f9 importanti e influenti artisti del XX secolo, nella sua lunga attivit\u00e0 si occup\u00f2 di pittura (attraversando le correnti del fauvismo e del cubismo), fu animatore del dadaismo e del surrealismo, e diede poi inizio all'arte concettuale, ideando il ready-made e l'assemblaggio.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:51.215783+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "michel-leiris",
        "kind": "person",
        "label": "Michel Leiris",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Michel_Leiris",
            "title": "Michel Leiris",
            "summary": "Michel Leiris (Parigi, 20 aprile 1901 \u2013 Saint-Hilaire, 30 settembre 1990) \u00e8 stato uno scrittore ed etnologo francese, nonch\u00e9 Satrapo del Coll\u00e8ge de 'Pataphysique.\nCollabor\u00f2 alla rivista \"Documents\", ai margini del surrealismo e partecip\u00f2 con Georges Bataille al Coll\u00e8ge de sociologie.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:53.663389+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "rene-char",
        "kind": "person",
        "label": "Ren\u00e9 Char",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ren%C3%A9_Char",
            "title": "Ren\u00e9 Char",
            "summary": "Ren\u00e9 Char (L'Isle-sur-la-Sorgue, 14 giugno 1907 \u2013 Parigi, 19 febbraio 1988) \u00e8 stato un poeta francese.\n\nAutore di diverse poesie, tra cui Il martello senza padrone (1934), nella quale l'autore riflette la sua esperienza surrealista, e Fogli di Hypnos (1946), opera consistente in brevi e fulminanti riflessioni ispirate dall'esperienza partigiana, vissuta personalmente da Ren\u00e9 Char (col soprannome di Capitano Alexandre) nell'ambito della resistenza francese, conosciuta dal pubblico italiano grazie alla traduzione di Vittorio Sereni.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:56.577248+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "fernando-ortiz-fernandez",
        "kind": "person",
        "label": "Fernando Ortiz Fern\u00e1ndez",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Fernando_Ortiz_Fern%C3%A1ndez",
            "title": "Fernando Ortiz Fern\u00e1ndez",
            "summary": "Fernando Ortiz Fern\u00e1ndez (L'Avana, 16 luglio 1881 \u2013 L'Avana, 10 aprile 1969) \u00e8 stato un antropologo, etnomusicologo e saggista cubano, profondo conoscitore e appassionato studioso della cultura afrocubana. Autore estremamente prolifico, Ortiz ha dedicato la sua vita e i suoi studi alla scoperta, all\u2019archiviazione e all\u2019analisi del patrimonio indigeno di conoscenze della popolazione dell\u2019isola caraibica in cui era nato.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:59.129385+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "lydia-cabrera",
        "kind": "person",
        "label": "Lydia Cabrera",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Lydia_Cabrera",
            "title": "Lydia Cabrera",
            "summary": "Lydia Cabrera (L'Avana, 20 maggio 1899 \u2013 Miami, 19 settembre 1991) \u00e8 stata una scrittrice cubana, famosa per i suoi studi sulla cultura e la religione afro-cubana.\n\u00c8 stata la prima a raccogliere testimonianze sulla santeria e su altre religioni afro-cubane, e ad approfondirne gli studi dal punto di vista letterario, antropologico e etnologico.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:01.589892+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "vincenzo-gemito",
        "kind": "person",
        "label": "Vincenzo Gemito",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Vincenzo_Gemito",
            "title": "Vincenzo Gemito",
            "summary": "Vincenzo Gemito (Napoli, 16 luglio 1852 \u2013 Napoli, 1\u00ba marzo 1929) \u00e8 stato uno scultore, disegnatore e orafo italiano.\nAutodidatta, in gran parte, e insofferente ai canoni accademici, Gemito si form\u00f2 attingendo dai vicoli del centro storico di Napoli e dalle sculture del museo archeologico.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:04.058163+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "maria-zambrano",
        "kind": "person",
        "label": "Mar\u00eda Zambrano",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Mar%C3%ADa_Zambrano",
            "title": "Mar\u00eda Zambrano",
            "summary": "Mar\u00eda Zambrano (V\u00e9lez-M\u00e1laga, 22 aprile 1904 \u2013 Madrid, 6 febbraio 1991) \u00e8 stata una filosofa e saggista spagnola.\n\n\n== Biografia ==\nMaria Zambrano nasce a V\u00e9lez M\u00e1laga da Blas Jos\u00e9 Zambrano e Araceli Alarc\u00f3n Delgado, entrambi insegnanti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:06.737611+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "asger-jorn",
        "kind": "person",
        "label": "Asger Jorn",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Asger_Jorn",
            "title": "Asger Jorn",
            "summary": "Asger Jorn (Vejrum, 3 marzo 1914 \u2013 Aarhus, 1\u00ba maggio 1973) \u00e8 stato un pittore danese.\nJorn \u00e8 nato a Vejrum nello Jutland danese con il nome di Asger Oluf J\u00f8rgensen.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:09.409435+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "lucio-fontana",
        "kind": "person",
        "label": "Lucio Fontana",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Lucio_Fontana",
            "title": "Lucio Fontana",
            "summary": "Lucio Fontana (Rosario, 19 febbraio 1899 \u2013 Comabbio, 7 settembre 1968) \u00e8 stato un pittore, ceramista e scultore argentino naturalizzato italiano.\nNato in Argentina, da famiglia italiana, a Milano frequent\u00f2 l'Accademia di Brera dedicandosi alla scultura; rientrato a Buenos Aires redasse il Manifiesto blanco con cui pose le basi del movimento spazialista.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:11.830135+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "enrico-baj",
        "kind": "person",
        "label": "Enrico Baj",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Enrico_Baj",
            "title": "Enrico Baj",
            "summary": "Enrico Baj (Milano, 31 ottobre 1924 \u2013 Vergiate, 16 giugno 2003) \u00e8 stato un pittore, scultore e saggista italiano.\n\n\n== Biografia ==\n\nStudi\u00f2 al Liceo Ginnasio Giovanni Berchet, quindi inizi\u00f2 gli studi di Medicina all'Universit\u00e0 degli Studi di Milano, per abbandonarli dopo la seconda guerra mondiale a favore della Facolt\u00e0 di Giurisprudenza (che complet\u00f2 diventando avvocato) e dell'Accademia di belle arti di Brera, che frequent\u00f2 parallelamente.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:14.446642+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "giuseppe-capogrossi",
        "kind": "person",
        "label": "Giuseppe Capogrossi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Giuseppe_Capogrossi",
            "title": "Giuseppe Capogrossi",
            "summary": "Giuseppe Capogrossi (Roma, 7 marzo 1900 \u2013 Roma, 9 ottobre 1972) \u00e8 stato un pittore italiano.\n\n\n== Biografia ==\nDi nobile origine, fece gli studi classici e si laure\u00f2 in Giurisprudenza alla Sapienza.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:16.740005+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "roberto-crippa",
        "kind": "person",
        "label": "Roberto Crippa",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Roberto_Crippa",
            "title": "Roberto Crippa",
            "summary": "Roberto Crippa (Monza, 7 maggio 1921 \u2013 Bresso, 19 marzo 1972) \u00e8 stato un pittore, scultore e aviatore italiano.\n\n\n== Biografia ==\n\nDopo aver cominciato a dipingere nel 1945, in stile figurativo con influenze cubiste vicine allo stile di Picasso, ader\u00ec al movimento spazialista con Lucio Fontana, Gian Carozzi, Giorgio Kaisserlian, Beniamino Joppolo, Milena Milani, Sergio Dangelo, Carlo Cardazzo, Cesare Peverelli.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:19.340498+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ansgar-elde",
        "kind": "person",
        "label": "Ansgar Elde",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ansgar_Elde",
            "title": "Ansgar Elde",
            "summary": "Ansgar Elde (Reselee, 27 novembre 1933 \u2013 Savona, 4 dicembre 2000) \u00e8 stato un artista svedese.\n\n\n== Biografia ==\nNasce nel nord della Svezia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:21.757714+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "franco-garelli",
        "kind": "person",
        "label": "Franco Garelli",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Franco_Garelli",
            "title": "Franco Garelli",
            "summary": "Franco Garelli (Bra, 28 ottobre 1945) \u00e8 un sociologo italiano.\n\n\n== Biografia ==\n\u00c8 stato allievo del sociologo torinese Luciano Gallino.Dopo aver insegnato Sociologia della conoscenza all'Universit\u00e0 di Torino, \u00e8 professore ordinario di Religioni nel Mondo Globalizzato e Sociologia della religione, \u00e8 stato inoltre preside della facolt\u00e0 di Scienze Politiche della medesima Universit\u00e0 dal 2004 al 2010.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:24.661999+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "gualtieri-di-san-lazzaro",
        "kind": "person",
        "label": "Gualtieri di San Lazzaro",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Gualtieri_di_San_Lazzaro",
            "title": "Gualtieri di San Lazzaro",
            "summary": "Gualtieri di San Lazzaro, pseudonimo di Giuseppe Antonio Leandro Papa (Catania, 29 gennaio 1904 \u2013 Parigi, 7 settembre 1974), \u00e8 stato uno scrittore e editore italiano fondatore della rivista d'arte \u201cXXe Si\u00e8cle\u201d e autore del romanzo autobiografico Parigi era viva. Nel 1958 ha sposato la sculptrice polacca Maria Papa Rostkowska.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:27.126963+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "mario-rossello",
        "kind": "person",
        "label": "Mario Rossello",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Mario_Rossello",
            "title": "Mario Rossello",
            "summary": "Mario Rossello (Savona, 8 dicembre 1927 \u2013 Milano, 14 dicembre 2000) \u00e8 stato un ceramista, pittore e scultore italiano di fama internazionale.\n\n\n== Biografia ==\nNato a Savona nel 1927 si forma come ceramista ad Albisola Superiore dove assorbe una tradizione antica di artigianato ed espressione artistica che trovano sintesi ed unit\u00e0 nella materia dipinta e cotta.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:30.308060+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "20953065d07d481ea6d847b59913c009",
        "kind": "person",
        "label": "Rinaldo Rossello",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "eva-sorensen",
        "kind": "person",
        "label": "Eva S\u00f8rensen",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Eva_S%C3%B8rensen",
            "title": "Eva S\u00f8rensen",
            "summary": "Eva S\u00f8rensen (Herning, 14 febbraio 1940 \u2013 Verbania, 31 dicembre 2019) \u00e8 stata una scultrice danese.\nSi diploma nel 1958 presso il liceo di Herning e nello stesso anno si trasferisce a Copenaghen dove diviene apprendista del pittore Mogens Andersen, inizia il suo percorso artistico come ceramista.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:41.197310+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2510769",
        "kind": "location",
        "label": "Spagna",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Spagna",
            "title": "Spagna",
            "summary": "La Spagna (in spagnolo Espa\u00f1a), il cui nome ufficiale \u00e8 Regno di Spagna (in spagnolo Reino de Espa\u00f1a), \u00e8 uno Stato sovrano, membro dell'Unione europea dal 1986. Monarchia parlamentare, la Spagna si trova all'estremit\u00e0 occidentale dell'Europa e occupa buona parte della superficie della penisola iberica.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:44.593875+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2510769",
            "geoid": 2510769,
            "name": "Spagna",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 40.0,
            "lng": -4.0,
            "country_name": "Spagna",
            "bbox": {
              "north": 43.79237956786995,
              "south": 27.6377894797159,
              "east": 4.32778473043961,
              "west": -18.1612217229543
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3183314",
        "kind": "location",
        "label": "Albissola Marina",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Albissola_Marina",
            "title": "Albissola Marina",
            "summary": "Albissola Marina ( Arbis\u00f6a o A M\u00e6nn-a d'Arbisseua in ligure) \u00e8 un comune italiano di 5 212 abitanti della provincia di Savona in Liguria.\n\u00c8 noto insieme ad Albisola Superiore (con cui forma il territorio denominato \"Albisole\") per la lavorazione della ceramica.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:59.373557+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3183314",
            "geoid": 3183314,
            "name": "Albissola Marina",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA3",
            "lat": 44.33079,
            "lng": 8.5096,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 44.33928462274703,
              "south": 44.32071179043778,
              "east": 8.50937085759391,
              "west": 8.49043510044501
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3176219",
        "kind": "location",
        "label": "Genova",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Genova",
            "title": "Genova",
            "summary": "Genova (, IPA: /\u02c8\u02a4\u025bnova/, localmente /\u02c8\u02a4e\u02d0nova/, Z\u00eana o Zena in ligure /\u02c8ze\u02d0na/) \u00e8 un comune italiano di 562 866 abitanti,  capoluogo dell'omonima citt\u00e0 metropolitana, della regione Liguria e cuore di una vasta area urbana che include il territorio centrale ed i comuni rivieraschi della regione, nonch\u00e9 l'Oltregiogo. \u00c8 il pi\u00f9 grande e popoloso comune ligure, il terzo del Nord Italia e il sesto del Paese.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:54.495638+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3176219",
            "geoid": 3176219,
            "name": "Genova",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 44.40478,
            "lng": 8.94439,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 44.51490681048528,
              "south": 44.379079735492425,
              "east": 9.065579471634045,
              "west": 8.716096582919382
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3167022",
        "kind": "location",
        "label": "Savona",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Savona",
            "title": "Savona",
            "summary": "Savona (, Sann-a o Sa\u00f1a ['sa\u014ba] in dialetto savonese, anche Savonn-a o Savo\u00f1a [sa'vu\u014ba] in dialetto genovese) \u00e8 un comune italiano di 58 609 abitanti capoluogo della provincia omonima in Liguria. \u00c8 il centro principale della riviera di Ponente e il terzo comune della regione per popolazione.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:56.995003+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3167022",
            "geoid": 3167022,
            "name": "Savona",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA2",
            "lat": 44.30905,
            "lng": 8.47715,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 44.32936591039692,
              "south": 44.28101155344506,
              "east": 8.50429326195169,
              "west": 8.434788606209942
            }
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Matthieu Aikins, con lo sguardo clandestino",
    "articleBody": "Sessantamila parole di appunti presi di notte, sul cellulare, nel corso di un lungo viaggio in clandestinit\u00e0 con l\u2019amico Omar, cominciato il 29 agosto 2016 nella provincia occidentale afghana di Nimruz e concluso alla fine dello stesso anno in Europa. E quattro anni di ricerche, studi, nuove interviste e approfondimenti distillati in un libro dal genere inclassificabile, tra memoir di viaggio, reportage narrativo, inchiesta. Con Chi \u00e8 nudo non teme l\u2019acqua. Un viaggio clandestino (Iperborea, trad. Luca Fusari, pp. 416, euro 19), il giornalista canadese-americano e premio Pulitzer Matthieu Aikins si \u00e8 aggiudicato l\u2019Osborn Elliot Prize for excellence in journalism on Asia. E ci costringe a chiederci quanta violenza siamo disposti a tollerare per conservare i nostri privilegi. Lo abbiamo intervistato in occasione del suo arrivo in Italia per partecipare al festival di Internazionale a Ferrara, dove parler\u00e0 di \u00abfrontiere\u00bb con Annalisa Camilli. Siamo abituati a una rappresentazione dualistica della guerra, il bene contro il male, e di chi migra, tra scelte di libert\u00e0 o necessit\u00e0. Al contrario, lei parla della \u00abnatura disorganica della guerra\u00bb, ben rappresentata dal cucciolo di tigre regalato al colonnello Abdul Raziq. Mentre Omar, il protagonista del suo libro, nel 2016 decide di lasciare l\u2019Afghanistan per motivi complessi, tra cui l\u2019amore per Laila\u2026 La prima volta che sono entrato in Afghanistan era il 2008, come viaggiatore zaino in spalla. Facendo l\u2019autostop ho incontrato alcuni trafficanti di droga che lavoravano con Abdul Raziq, a cui regalarono un cucciolo di tigre, e che era anche uno dei principali alleati dell\u2019esercito Usa. \u00c8 stata la mia introduzione alla complessit\u00e0 della guerra. Omar, tra i primi che ho incontrato nel Paese, era stato traduttore per i soldati stranieri. Gli era stato promesso un visto per gli Usa, poi negatogli dalla burocrazia. Cos\u00ec \u00e8 stato costretto ad affidarsi ai trafficanti e cos\u00ec ho deciso di viaggiare con lui, fingendomi un migrante afghano. Omar fuggiva dai talebani, che conquistavano sempre pi\u00f9 terreno, ma ha agito anche per amore, per assicurarsi un futuro. I rifugiati non sono solo vittime indifese. Hanno potere, speranze, si innamorano. Pensiamo a loro in chiave politica, perch\u00e9 la nostra idea deriva dalla Guerra fredda, ma oggi non si pu\u00f2 capire chi attraversa le frontiere senza tener conto della disuguaglianza globale tra il mondo sviluppato e il resto del mondo. Nel viaggio passate per alcuni \u00abhub\u00bb delle migrazioni, dove confliggono due spinte diverse: da un lato i dispositivi statuali per il controllo delle frontiere, dall\u2019altro l\u2019organizzazione informale di quanti puntano a eludere quel controllo. Al City Plaza di Atene, un hotel occupato, lei da giornalista-migrante diventa anche attivista. Vede un terreno comune tra attivismo e giornalismo? Per vivere in quel palazzo occupato abbiamo dovuto aiutare, pulire, partecipare. Era un posto meraviglioso, in cui le persone si mescolavano in un modo radicalmente aperto ed egualitario. Ci siamo ritrovati l\u00ec nel pieno della crisi migratoria in Grecia e di quella economica, causata dall\u2019austerit\u00e0. Era il periodo in cui l\u2019apparato di controllo statuale, in Grecia e in Europa, si stava disgregando. Le frontiere si sono aperte, \u00e8 avvenuto il \u00abmiracolo\u00bb. Abbiamo intravisto nuove possibilit\u00e0 di organizzazione, di solidariet\u00e0, di azione. Sono risultate fugaci, ma era importante esserci, testimoniare. Quell\u2019esperienza mi ha trasformato personalmente, ma come giornalista e scrittore il mio dovere rimaneva scrivere la verit\u00e0. Con Omar siete finiti sull\u2019isola greca di Lesbo, nel famigerato campo di Moria, nel periodo in cui si facevano concreti gli esiti dell\u2019accordo tra l\u2019Unione europea e la Turchia. Secondo la sua esperienza, quanta violenza \u00e8 necessaria per ostacolare le migrazioni? Le persone che fuggono dalla povert\u00e0 e dalla brutalit\u00e0 possono essere scoraggiate solo con pi\u00f9 violenza. \u00c8 il cuore del nostro sistema di frontiere. Ma questa violenza ci appare inquietante: va nascosta, occultata. La funzione dei campi \u00e8 costringere le persone a una morte lenta, a una non-esistenza priva di speranza. Serve a dissuadere altri e a evitare di farci vedere la gente picchiata dalla polizia al confine, i corpi annegati, tutte quelle sofferenze che disturbano la nostra sensibilit\u00e0 umanitaria liberale. Il campo di frontiera \u00e8 un dispositivo di violenza nascosta. Lesbo \u00e8 il luogo in cui \u00e8 pi\u00f9 evidente il suo privilegio di cittadino con passaporto canadese e statunitense. Sarebbe bastata una telefonata per lasciare l\u2019isola. Come ha affrontato quella condizione? Ho scelto di restare, perch\u00e9 andar via avrebbe significato abbandonare il mio amico. Ho viaggiato con i rifugiati, ho rischiato la vita sulle stesse barche, ma non pretendo di essere stato un rifugiato, n\u00e9 di capire veramente cosa significhi esserlo. Il libro mostra questa impossibilit\u00e0. \u00c8 doloroso riconoscerla. Vorremmo immaginare che siamo tutti uguali, che solidariet\u00e0 e uguaglianza vincono. Ma ci sono profonde divisioni tra Paesi sviluppati e gli altri in via di sviluppo, tra europei e afghani, i confini esistono anche dentro di noi. Non possiamo trascenderli solo con un atto di volont\u00e0. Nel corso del libro, lei si interroga spesso sulla sua postura. Nella provincia afghana di Nimruz perde pazienza e distacco, pentendosene; altrove dice di voler essere un osservatore neutrale, come l\u2019obiettivo di una macchina fotografica. Come ha gestito questa discrepanza tra l\u2019amico e il giornalista? Fin dall\u2019inizio ho lottato con la mia posizione duplice. Da un lato dovevo essere un osservatore neutrale, dall\u2019altro stavo viaggiando con il mio amico e le nostre vite dipendevano l\u2019una dall\u2019altra. Questa contraddizione \u00e8 diventata sempre pi\u00f9 difficile con il passare del tempo. Ho capito allora che dovevo affrontare le situazioni in modo etico: aiutare altri esseri umani \u00e8 giusto, aiutare un amico \u00e8 giusto. Alla fine ci\u00f2 \u00e8 diventato molto pi\u00f9 importante che non essere un osservatore neutrale. Ma credo che nel rivivere il viaggio, nel farne letteratura, si ritorni inevitabilmente a quella separazione, a quella posizione di estraneit\u00e0, che \u00e8 malinconica ma anche di grande forza. Ha affermato che come giornalista il suo compito era scrivere la verit\u00e0. Ma per accedervi, si \u00e8 finto qualcun altro, viaggiando in incognito, dicendo una bugia, come hanno fatto, con obiettivi diversi, il califfo abbaside Harun al-Rashid, l\u2019orientalista britannico Richard Francis Burton, il panislamista Jamal al-Din al-Afghani, che lei cita nel testo. Cosa ha perso nel travestimento e cosa ha ottenuto? La \u00abclandestinit\u00e0\u00bb ti fa perdere quel tipo di purezza etica che i giornalisti amano assumere. Si scambia un insieme di regole molto semplici con un insieme molto pi\u00f9 difficile di quesiti morali. Ed \u00e8 vero che c\u2019\u00e8 una ricca tradizione di viaggiatori orientalisti, alla Burton, che hanno adottato il travestitismo. Ma farsi passare per qualcun altro avviene anche nella vita ordinaria, dove abitiamo sempre dei ruoli. E lavorando \u00absotto copertura\u00bb ho guadagnato maggiore accesso alle vite ordinarie dei rifugiati: nel parlarmi hanno rinunciato a quel copione che credono che ogni giornalista voglia sentirsi dire. Il libro include citazioni di poesie sufi e di saggisti politici come Frantz Fanon, ma anche qualche indicazione sulle sue ispirazioni letterarie, tra cui \u00abIl popolo dell\u2019abisso\u00bb di Jack London e \u00abLa strada di Wigan Pier\u00bb di George Orwell. Altrove ha citato anche \u00abMaximum City\u00bb di Suketu Mehta. Quale i suoi riferimenti? Sono attratto dai libri unici, che combinano i generi e sviluppano uno stile peculiare. Ho tratto ispirazione tra gli altri da Maximum City di Suketu Mehta e da Mezzanotte in Sicilia di Peter Robb, un bellissimo libro sul cibo e sulla politica italiana. Mi sono ispirato anche a George Orwell, \u00e8 vero, al modo in cui viaggiava ed esplorava le grandi questioni sistemiche, a partire dalle contraddizioni nella vita ordinaria delle persone. Ho letto scrittori afghani come Ali Akbari, con il suo The Illegal Journeys , e ho molto amato l\u2019autore curdo iraniano Behrooz Boochani, che in Nessun amico se non le montagne racconta la sua detenzione all\u2019isola di Manus, in Australia.",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": "Il giornalista canadese-americano e premio Pulitzer sar\u00e0 ospite oggi al festival Internazionale di Ferrara, con il suo libro \u00abChi \u00e8 nudo non teme l\u2019acqua\u00bb (Iperborea). \u00abHo lottato con la mia posizione duplice. Da un lato, dovevo essere un osservatore neutrale, dall\u2019altro stavo viaggiando con il mio amico, le nostre vite dipendevano l\u2019una dall\u2019altra\u00bb",
    "id": "77108407-7eb6-4f01-9d3c-134771277864",
    "date_created": "2023-10-01T00:04:03.000Z",
    "articleTag": "Intervista",
    "author": "Giuliano Battiston",
    "slug": "matthieu-aikins-con-lo-sguardo-clandestino",
    "datePublished": "2023-10-01T00:04:03.000Z",
    "topics": "",
    "tags": "Intervista, Libri",
    "meta_data": [
      {
        "id": "3175395",
        "kind": "location",
        "label": "Italia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Italia",
            "title": "Italia",
            "summary": "L'Italia (AFI: /i\u02c8talja/, ), ufficialmente Repubblica Italiana, \u00e8 uno Stato membro dell'Unione europea, situato nell'Europa meridionale e occidentale, il cui territorio coincide in gran parte con l'omonima regione geografica. L'Italia \u00e8 una repubblica parlamentare unitaria e conta una popolazione di circa 59 milioni di abitanti, che ne fanno il terzo Stato dell'Unione europea per numero di abitanti dopo Germania e Francia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:40.845849+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3175395",
            "geoid": 3175395,
            "name": "Italia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 42.83333,
            "lng": 12.83333,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 47.0917837415439,
              "south": 35.4928525923603,
              "east": 18.5203814091888,
              "west": 6.62662135986088
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3194360",
        "kind": "location",
        "label": "Novi Sad",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Stati_Uniti_d%27America",
            "title": "Stati Uniti d'America",
            "summary": "Gli Stati Uniti d'America (comunemente indicati come Stati Uniti, in inglese United States of America o anche solo United States; in sigla USA o semplicemente America)  sono una repubblica federale dell'America settentrionale composta da cinquanta Stati e un distretto federale. I quarantotto stati contigui e il distretto di Columbia dove si trova Washington (la capitale federale) occupano la fascia centrale dell'America settentrionale tra il Canada e il Messico e sono bagnati dall'Oceano Atlantico a est e dall'Oceano Pacifico a ovest.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:07.962896+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3194360",
            "geoid": 3194360,
            "name": "Novi Sad",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 45.25167,
            "lng": 19.83694,
            "country_name": "Serbia",
            "bbox": {
              "north": 45.311830109763875,
              "south": 45.19150329023613,
              "east": 19.922495187149853,
              "west": 19.751393612850148
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "6255148",
        "kind": "location",
        "label": "Europa",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Europa",
            "title": "Europa",
            "summary": "L'Europa (AFI: /eu\u02c8r\u0254pa/) \u00e8 una regione geografica del mondo, comunemente considerata un continente in base a fattori storico-culturali e geopolitici. Come continente, \u00e8 l'unico situato interamente nell'emisfero settentrionale (se si considerano le Americhe come un solo continente) e costituisce l'estremit\u00e0 occidentale del supercontinente Eurasia, o anche una delle tre parti (la nord-occidentale) del supercontinente Eurafrasia, che \u00e8 detto pi\u00f9 comunemente \"Continente Antico\" o \"Vecchio Mondo\".",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:38.275516+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/6255148",
            "geoid": 6255148,
            "name": "Europa",
            "feature_class": "L",
            "feature_code": "CONT",
            "lat": 48.69096,
            "lng": 9.14062,
            "country_name": "",
            "bbox": {
              "north": 80.76416015625,
              "south": 27.6377894797159,
              "east": 41.73303985595703,
              "west": -24.532675386662543
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "298795",
        "kind": "location",
        "label": "Turchia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Turchia",
            "title": "Turchia",
            "summary": "La Turchia, ufficialmente Repubblica di Turchia (in turco T\u00fcrkiye Cumhuriyeti), \u00e8 uno Stato transcontinentale. Il suo territorio si estende nella penisola anatolica, nell'Asia occidentale, e comprende anche una parte europea: l'estrema parte orientale della Tracia, detta Turchia europea.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:05.369206+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/298795",
            "geoid": 298795,
            "name": "Turchia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 39.0,
            "lng": 35.0,
            "country_name": "Turchia",
            "bbox": {
              "north": 42.104895001,
              "south": 35.8121761290001,
              "east": 44.81812800000006,
              "west": 25.6665057269225
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "unione-europea",
        "kind": "organization",
        "label": "Unione europea",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Unione_europea",
            "title": "Unione europea",
            "summary": "L'Unione europea, abbreviata in UE (pronuncia /\u02c8ue/), \u00e8 un'unione politica ed economica a carattere sovranazionale, che comprende 27 Stati membri. Geograficamente, l'UE comprende anche alcuni territori d'oltremare al di fuori del continente.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:03.105420+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "matthieu-aikins",
        "kind": "person",
        "label": "Matthieu Aikins",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Matthieu_Aikins",
            "title": "Matthieu Aikins",
            "summary": "Matthieu Aikins is a Canadian-American journalist and author best known for his reporting on the war in Afghanistan. He is a contributing writer for The New York Times Magazine and a contributing editor at Rolling Stone, as well as a Puffin Foundation Fellow at the Type Media Center.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:51.051910+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "omar-sy",
        "kind": "person",
        "label": "Omar Sy",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Omar_Sy",
            "title": "Omar Sy",
            "summary": "Omar Sy (Trappes, 20 gennaio 1978) \u00e8 un attore, comico, cabarettista e doppiatore francese di origini senegalesi e mauritane.\n\n\n== Biografia ==\n\n\n=== Infanzia e formazione ===\nOmar Sy \u00e8 nato a Trappes il 20 gennaio 1978 da Diaratou, una cameriera originaria della Mauritania, e Dembe Sy, un operaio senegalese immigrato in Francia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:53.567966+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "abdul-raziq-achakzai",
        "kind": "person",
        "label": "Abdul Raziq Achakzai",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Abdul_Raziq_Achakzai",
            "title": "Abdul Raziq Achakzai",
            "summary": "Abdul Raziq Achakzai, also known as General Raziq, (Pashto: \u0639\u0628\u062f\u0627\u0644\u0631\u0627\u0632\u0642 \u0627\u0685\u06a9\u0632\u06cc; Dari: \u0639\u0628\u062f\u0627\u0644\u0631\u0627\u0632\u0642 \u0627\u0686\u06a9\u0632\u06cc; 1979 \u2013 October 18, 2018) was the chief of police for Kandahar Province. Many Afghans regarded him as a national hero while others viewed him simply as a warlord.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:35:58.127268+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "laila-ali",
        "kind": "person",
        "label": "Laila Ali",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Laila_Ali",
            "title": "Laila Ali",
            "summary": "Laila Ali (Miami Beach, 30 dicembre 1977) \u00e8 un'ex pugile statunitense e personalit\u00e0 televisiva. Ha gareggiato dal 1999 al 2007.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:00.287913+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "annalisa-camilli",
        "kind": "person",
        "label": "Annalisa Camilli",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Annalisa_Camilli",
            "title": "Annalisa Camilli",
            "summary": "Annalisa Camilli (Roma, 14 dicembre 1980) \u00e8 una giornalista italiana, specializzata nel reportage e nell'inchiesta, si \u00e8 occupata di immigrazione e di crisi umanitarie.\n\n\n== Biografia ==\nLaureata in filosofia politica presso l'Universit\u00e0 degli Studi di Roma \"La Sapienza\", ha lavorato per l'Associated Press e per RaiNews24.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:02.960799+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "harun-al-rashid",
        "kind": "person",
        "label": "H\u0101r\u016bn al-Rash\u012bd",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/H%C4%81r%C5%ABn_al-Rash%C4%ABd",
            "title": "H\u0101r\u016bn al-Rash\u012bd",
            "summary": "H\u0101r\u016bn al-Rash\u012bd (in arabo \u0647\u0627\u0631\u0648\u0646 \u0627\u0644\u0631\u0634\u064a\u062f\u200e?; Rey, 19 febbraio 766 \u2013 Tus, 24 marzo 809) \u00e8 il nome e il laqab del quinto califfo della dinastia abbaside. Figlio di Mu\u1e25ammad ibn \u02bfAbd All\u0101h, detto al-Mahd\u012b (califfo abbaside), govern\u00f2 la Umma islamica tra il 786 e l'809.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:05.725931+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "richard-francis-burton",
        "kind": "person",
        "label": "Richard Francis Burton",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Richard_Francis_Burton",
            "title": "Richard Francis Burton",
            "summary": "Richard Francis Burton (Torquay, 19 marzo 1821 \u2013 Trieste, 19 ottobre 1890) \u00e8 stato un esploratore, traduttore e orientalista britannico.\nViaggi\u00f2 da solo e sotto travestimento alla Mecca, tradusse Le mille e una notte, Il giardino profumato e il Kama Sutra, viaggi\u00f2 con John Hanning Speke alla scoperta dei grandi laghi africani e della sorgente del Nilo, visit\u00f2 Salt Lake City insieme a Brigham Young, viaggi\u00f2 in lungo e in largo, e scrisse molto.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:08.600431+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "jamal-al-din-al-afghani",
        "kind": "person",
        "label": "Jamal al-Din al-Afghani",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Jamal_al-Din_al-Afghani",
            "title": "Jamal al-Din al-Afghani",
            "summary": "Jamal al-Din al-Afgh\u0101n\u012b (in arabo \u062c\u0645\u0627\u0644 \u0627\u0644\u062f\u064a\u0646 \u0627\u0644\u0623\u0641\u063a\u0627\u0646\u064a\u200e?; Distretto di Asadabad, 1838-39 \u2013 Istanbul, 9 marzo 1897) \u00e8 stato un teologo iraniano, di religione islamica.\nMolto probabilmente, fu il massimo riformatore che il mondo islamico abbia avuto in tutto il XIX secolo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:11.359174+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "frantz-fanon",
        "kind": "person",
        "label": "Frantz Fanon",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Frantz_Fanon",
            "title": "Frantz Fanon",
            "summary": "Frantz Fanon (Fort-de-France, 20 luglio 1925 \u2013 Bethesda, 6 dicembre 1961) \u00e8 stato uno psichiatra, antropologo, filosofo e saggista francese, nativo della Martinica e rappresentante del movimento terzomondista per la decolonizzazione.\n\n\n== Biografia ==\nFrantz Omar Fanon nacque in una famiglia discendente da schiavi africani, servi tamil e bianchi.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:13.822410+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "jack-london",
        "kind": "person",
        "label": "Jack London",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Jack_London",
            "title": "Jack London",
            "summary": "Jack London, all'anagrafe  John Griffith Chaney London (San Francisco, 12 gennaio 1876 \u2013 Glen Ellen, 22 novembre 1916), \u00e8 stato uno scrittore, giornalista e drammaturgo statunitense, noto per romanzi come Il richiamo della foresta, Martin Eden, Zanna Bianca, Il tallone di ferro, Il vagabondo delle stelle, Il lupo dei mari  e  La peste scarlatta.\n\nLa sua vita fu caratterizzata da attivit\u00e0 e interessi personali diversi, coerenti con uno stile di vita vagabondo: fu strillone di giornali, pescatore clandestino di ostriche, lavandaio, cacciatore di foche, corrispondente di guerra (guerra russo-giapponese), agente di assicurazioni,  pugile,  coltivatore e cercatore d'oro, prima di realizzarsi, dopo innumerevoli tentativi, come scrittore di successo; infine si suicid\u00f2 nel 1916.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:17.364200+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "george-orwell",
        "kind": "person",
        "label": "George Orwell",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/George_Orwell",
            "title": "George Orwell",
            "summary": "George Orwell, pseudonimo di Eric Arthur Blair (Motihari, 25 giugno 1903 \u2013 Londra, 21 gennaio 1950), \u00e8 stato uno scrittore, giornalista, saggista, attivista e critico letterario britannico.\nConosciuto in vita come giornalista e opinionista politico e culturale, oltrech\u00e9 come prolifico saggista ed attivista politico-sociale, Orwell \u00e8 considerato uno dei maggiori prosatori in lingua inglese del XX secolo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:20.081071+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "suketu-mehta",
        "kind": "person",
        "label": "Suketu Mehta",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Suketu_Mehta",
            "title": "Suketu Mehta",
            "summary": "Suketu Mehta (Calcutta, 1963) \u00e8 uno scrittore indiano naturalizzato statunitense.\n\n\n== Biografia ==\nNato nel 1963 a Calcutta \u00e8 cresciuto a Mumbai fino al 1977 quando la sua famiglia si \u00e8 trasferita a New York.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:22.351434+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "peter-robb",
        "kind": "person",
        "label": "Peter Robb",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Peter_Robb",
            "title": "Peter Robb",
            "summary": "Peter Robb (Melbourne, 1946) \u00e8 uno scrittore australiano.\nNato a Toorak, un sobborgo di Melbourne, in Australia, pass\u00f2 molti anni della sua vita formativa in Australia e Nuova Zelanda.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:24.557258+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ali-akbar-hashemi-rafsanjani",
        "kind": "person",
        "label": "Ali Akbar Hashemi Rafsanjani",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ali_Akbar_Hashemi_Rafsanjani",
            "title": "Ali Akbar Hashemi Rafsanjani",
            "summary": "\u2018Ali Akbar H\u0101shemi Rafsanj\u0101ni (in persiano  \ufecb\ufee0\ufef2 \u0627\u06a9\u0628\u0631 \u0647\u0627\u0634\u0645\u06cc \u0631\u0641\u0633\u0646\u062c\u0627\u0646\u06cc\u200e, vero nome in persiano \u0647\u0627\u0634\u0645\u06cc \u0628\u0647\u0631\u0645\u0627\u0646\u06cc\u200e, H\u0101shemi Bahrem\u0101ni; Bahreman, 25 agosto 1934 \u2013 Teheran, 8 gennaio 2017) \u00e8 stato un politico ed ex militare iraniano.\n\u00c8 stato presidente dell'Iran dal 1989 al 1997, presidente dell'Assemblea degli Esperti dal 2007 al 2011 e presidente del Consiglio per il Discernimento dell'Iran dal 1989 alla morte.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:27.231959+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "behrouz-boochani",
        "kind": "person",
        "label": "Behrouz Boochani",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Behrouz_Boochani",
            "title": "Behrouz Boochani",
            "summary": "Behrouz Boochani (Persian: \u0628\u0647\u0631\u0648\u0632 \u0628\u0648\u0686\u0627\u0646\u06cc; born 23 July 1983) is a Kurdish-Iranian journalist, human rights defender, writer and film producer living in New Zealand. He was held in the Australian-run Manus Island detention centre in Papua New Guinea from 2013 until its closure in 2017.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:30.233030+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "1149361",
        "kind": "location",
        "label": "Afghanistan",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Afghanistan",
            "title": "Afghanistan",
            "summary": "L'Afghanistan, anche conosciuto in italiano Afganistan (AFI: /af\u02c8\u0261anistan/, pronuncia tradizionale /af\u0261anis\u02c8tan/) \u00e8 uno Stato senza sbocco al mare dell'Asia meridionale. Ha una superficie di 652864 km\u00b2 e ha una popolazione di 40 099 460 abitanti stimati nel 2021, e ha come capitale Kabul.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:33.175298+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/1149361",
            "geoid": 1149361,
            "name": "Afghanistan",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 33.0,
            "lng": 66.0,
            "country_name": "Afghanistan",
            "bbox": {
              "north": 38.4907920755748,
              "south": 29.3770645357176,
              "east": 74.8894511481168,
              "west": 60.4720833972263
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "1131821",
        "kind": "location",
        "label": "Wil\u0101yat-e N\u012bmr\u014dz",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Nimruz",
            "title": "Nimruz",
            "summary": "Nimruz \u00e8 una provincia dell'Afghanistan di 141.000 abitanti, che ha come capoluogo Zaranj. Confina con le province di Farah a nord e di Helmand a est, con il Pakistan (Belucistan) a sud e l'Iran (regione di Sistan e Baluchistan) a ovest.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:35.454364+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/1131821",
            "geoid": 1131821,
            "name": "Wil\u0101yat-e N\u012bmr\u014dz",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "ADM1",
            "lat": 31.0,
            "lng": 62.5,
            "country_name": "Afghanistan",
            "bbox": {
              "north": 32.2569195813542,
              "south": 29.3790181913545,
              "east": 63.589645817846,
              "west": 60.8732917663068
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3177090",
        "kind": "location",
        "label": "Ferrara",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ferrara",
            "title": "Ferrara",
            "summary": "Ferrara (, Fr\u00e0ra ['fra:ra] in dialetto ferrarese) \u00e8 un comune italiano di 129 487 abitanti, capoluogo dell'omonima provincia in Emilia-Romagna.\nFu capitale del Ducato di Ferrara nel periodo degli Estensi, quando rappresent\u00f2 un importante centro politico, artistico e culturale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:43.386490+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3177090",
            "geoid": 3177090,
            "name": "Ferrara",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA2",
            "lat": 44.83804,
            "lng": 11.62057,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 44.88809790701599,
              "south": 44.79781391840976,
              "east": 11.664113568240113,
              "west": 11.54878976523002
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "390903",
        "kind": "location",
        "label": "Grecia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Grecia",
            "title": "Grecia",
            "summary": "La Grecia (in greco \u0395\u03bb\u03bb\u03ac\u03b4\u03b1?, Ell\u00e1da), ufficialmente Repubblica Ellenica (in greco \u0395\u03bb\u03bb\u03b7\u03bd\u03b9\u03ba\u03ae \u0394\u03b7\u03bc\u03bf\u03ba\u03c1\u03b1\u03c4\u03af\u03b1?, Ell\u012bnik\u012b D\u012bmokrat\u00eda, AFI: [elini\u02c8ki \u00f0imok\u027ea\u02c8tia]), \u00e8 uno Stato dell'Europa meridionale, posto sul lembo meridionale della penisola balcanica. \u00c8 una repubblica parlamentare unitaria e la capitale \u00e8 la citt\u00e0 di Atene.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:46.406252+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/390903",
            "geoid": 390903,
            "name": "Grecia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 39.0,
            "lng": 22.0,
            "country_name": "Grecia",
            "bbox": {
              "north": 41.7484999849641,
              "south": 34.8020663391466,
              "east": 29.642984894413,
              "west": 19.3736035624134
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "258466",
        "kind": "location",
        "label": "Lesbo",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Lesbo",
            "title": "Lesbo",
            "summary": "Lesbo (in greco \u039b\u03ad\u03c3\u03b2\u03bf\u03c2?, pronuncia /\u02c8le\u031esvo\u031es/) \u00e8 un'isola greca situata nell'Egeo nordorientale, di fronte alle coste della penisola anatolica. Il centro principale \u00e8 Mitilene.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:48.972778+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/258466",
            "geoid": 258466,
            "name": "Lesbo",
            "feature_class": "T",
            "feature_code": "ISL",
            "lat": 39.20353,
            "lng": 26.27655,
            "country_name": "Grecia",
            "bbox": {
              "north": 39.3896656164582,
              "south": 38.9618585446264,
              "east": 26.6157993074561,
              "west": 25.8313180351243
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "264371",
        "kind": "location",
        "label": "Atene",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Atene",
            "title": "Atene",
            "summary": "Atene (AFI: /a\u02c8t\u025bne/; in greco \u0391\u03b8\u03ae\u03bd\u03b1?, Ath\u012bna; in greco antico: \u1f08\u03b8\u1fc6\u03bd\u03b1\u03b9?, Ath\u1e15nai) \u00e8 un comune greco di 655 780 abitanti, capitale della Repubblica Ellenica, capoluogo dell'unit\u00e0 periferica di Atene Centrale e della periferia dell'Attica.\nHa una superficie di 39km\u00b2, ma l'area urbana intesa come  Grande Atene ha un'estensione di 361 km\u00b2 ed una popolazione di 2 611 713 abitanti, ed \u00e8 cos\u00ec la nona conurbazione pi\u00f9 grande dell'Unione europea, e la quinta capitale pi\u00f9 popolosa dell'Unione.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:51.910575+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/264371",
            "geoid": 264371,
            "name": "Atene",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 37.98376,
            "lng": 23.72784,
            "country_name": "Grecia",
            "bbox": {
              "north": 38.089507106318344,
              "south": 37.87801289368165,
              "east": 23.862199162449446,
              "west": 23.593480837550555
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "4930969",
        "kind": "location",
        "label": "Boston City Hall Plaza",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/City_Plaza",
            "title": "City Plaza",
            "summary": "City Plaza was an autonomously run, self-organised squat for refugees in Athens, Greece, based in the former City Plaza Hotel. It was one of a number of Athens refugee squats and self-defined itself as Refugee Accommodation and Solidarity Space City Plaza.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:57.157489+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/4930969",
            "geoid": 4930969,
            "name": "Boston City Hall Plaza",
            "feature_class": "L",
            "feature_code": "PRK",
            "lat": 42.36044,
            "lng": -71.059,
            "country_name": "USA",
            "bbox": null
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "1170028",
        "kind": "location",
        "label": "Goth Moria Faqir",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Moria_%28Terra_di_Mezzo%29",
            "title": "Moria (Terra di Mezzo)",
            "summary": "Nell'universo immaginario fantasy creato dallo scrittore inglese J. R. R. Tolkien, Khazad-d\u00fbm (poi conosciute come Moria) costituisce un'antica citt\u00e0 collegata a una vasta rete di miniere e sede di un potente regno dei nani della Terra di Mezzo. Ai tempi dello Hobbit e del Signore degli Anelli la citt\u00e0 era divenuta un luogo tenebroso dalla terribile fama, dimora di orchi e troll, oltrech\u00e9 di un balrog.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:00.850083+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/1170028",
            "geoid": 1170028,
            "name": "Goth Moria Faqir",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPL",
            "lat": 27.62464,
            "lng": 68.33728,
            "country_name": "Pakistan",
            "bbox": {
              "north": 27.633633648751427,
              "south": 27.61564635124857,
              "east": 68.34742963064853,
              "west": 68.32712636935146
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "internazionale",
        "kind": "organization",
        "label": "Internazionale",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Internazionale",
            "title": "Internazionale",
            "summary": "Il termine Internazionale (derivante dal latino, con il significato di \u00abci\u00f2 che riguarda pi\u00f9 nazioni\u00bb) pu\u00f2 riferirsi a:",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:11.043516+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "iperborea-casa-editrice",
        "kind": "organization",
        "label": "Iperborea (casa editrice)",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Iperborea_%28casa_editrice%29",
            "title": "Iperborea (casa editrice)",
            "summary": "Iperborea \u00e8 una casa editrice milanese, fondata nel 1987 da Emilia Lodigiani e specializzata nella letteratura nord-europea. Il progetto iniziale comprendeva solo autori scandinavi; in seguito sono stati aggiunti nel catalogo anche autori olandesi, danesi, estoni e islandesi.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:13.571477+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Ammatuna: \u00abPerplessit\u00e0 sui centri. L\u2019accoglienza diffusa crea sviluppo\u00bb",
    "articleBody": "\u00c8 sbarcata ieri a Pozzallo la nave Louise Michel con a bordo oltre 60 migranti tra cui 19 donne e 31 minori. Tre bimbi somali (una di un anno e due di pochi mesi) con gravi segni di denutrizione sono stati trasferiti in ospedale, ricoverate anche tre donne per controlli legati alla gravidanza. Sono invece usciti dal centro di trattenimento di Pozzallo-Modica i quattro migranti per i quali il tribunale di Catania non ha convalidato il fermo: il decreto sulle espulsioni accelerate, secondo i giudici, \u00e8 illegittimo. \u00abLe sentenze si rispettano\u00bb \u00e8 il commento del sindaco di Pozzallo, Roberto Ammatuna, che poi spiega: \u00abHo avuto sempre perplessit\u00e0 rispetto ai grandi centri. Potrebbero pure essere utili ma se accompagnati da una politica di integrazione. Il fenomeno dell\u2019immigrazione non si pu\u00f2 affrontare solo con provvedimenti repressivi. Con i Cpr il governo si pone l\u2019obiettivo di rimpatriare mille, 2mila persone, quest\u2019anno avremo 150, 200mila sbarchi: \u00e8 evidente che non si risolve cos\u00ec il problema\u00bb. E sui rilievi dei giudici: \u00abNon sono un giurista ma mi pare evidente che ci sono profili di incostituzionalit\u00e0: a che titolo posso privare della libert\u00e0 alcune persone anche solo per 15 giorni? Pure questa cosa dei 5mila euro di cauzione per non essere trattenuto: non ci riusciamo noi italiani a fare una fideiussione, dovrebbe invece riuscirci chi sbarca mezzo morto! Prima deve avere i soldi, poi deve andare da un avvocato e poi da un consulente finanziario. Pur non condividendo le misure del governo, ritengo che il ministro Piantedosi sia una persona seria e preparata, si possono fare questi errori cos\u00ec evidenti?\u00bb. Al porto di Pozzallo c\u2019\u00e8 l\u2019hotspot che ha retto l\u2019urto dei flussi dalla Tunisia, a settembre \u00e8 stata inaugurata una seconda struttura: \u00ab\u00c8 nell\u2019area retroportuale \u2013 spiega Ammatuna \u2013 con 300 posti ed \u00e8 stata aperta anche su mia sollecitazione: avevo avvisato che si preannunciava un\u2019estate \u201ccalda\u201d sul fronte degli arrivi ma non si \u00e8 fatto nulla. Poi \u00e8 stato dichiarato dal governo lo Stato di emergenza e, quindi, il prefetto di Ragusa in una quarantina di giorni l\u2019ha aperta. Avevo chiesto posti in pi\u00f9 perch\u00e9 abbiamo un hotspot da circa 230 persone che \u00e8 arrivato a ospitarne anche mille. Con tutta la buona volont\u00e0 che si pu\u00f2 avere, le docce sono quelle che sono cos\u00ec come i servizi igienici. Avere un altro centro poteva dare un contributo a trattare in maniera pi\u00f9 dignitosa gli ospiti\u00bb. Poi per\u00f2 l\u2019esecutivo ha corretto il tiro. Racconta Ammatuna: \u00abIn corso d\u2019opera, il governo ha pensato che 84 dei 300 posti dovessero essere usati per i rimpatri veloci ai sensi del decreto Cutro. Ho manifestato le mie perplessit\u00e0 perch\u00e9, a parte la regione Sicilia che sul tema \u00e8 assente, c\u2019\u00e8 molta collaborazione istituzionale ma siamo arrivati comunque all\u2019annullamento da parte del tribunale delle misure per i primi migranti sistemati nel centro\u00bb. Il governo Meloni sta dirottando i fondi sulla repressione, il sindaco di Pozzallo indica un\u2019altra via: \u00abAbbiamo un Sai con 21 migranti tra i 18 e i 21 anni: la mattina vanno a scuola, il pomeriggio lavorano con un contratto regolare. Sono integrati. Il modello che avremmo dovuto seguire in Italia \u00e8 quello degli Sprar, accoglienza diffusa nei piccoli centri. Gli investimenti sarebbero serviti per una politica di arricchimento non solo sociale e culturale ma anche con grandi opportunit\u00e0 economiche perch\u00e9 le societ\u00e0 multiculturali sono quelle che crescono rispetto al Pil\u00bb. Ma la destra agita il pericolo dei migranti: \u00abA Pozzallo si \u00e8 votato a giugno 2022, ero uno dei pochi sindaci uscenti a favore dell\u2019integrazione, ero attaccato dal Fronte della giovent\u00f9, da Casapound, molti pensavano che la destra mi avrebbe travolto. Sono andato casa per casa a spiegare come stavano le cose e sono stato confermato (72,86% dei voti con una maggioranza di centrosinistra ndr). L\u2019integrazione determina anche pi\u00f9 sicurezza. Invece con Salvini al Viminale i decreti Sicurezza ci hanno creato problemi perch\u00e9 la gente era sbandata e non sapeva cosa fare. La politica che spinge la Lega crea insicurezza, l\u2019abbiamo visto, eppure ancora pensano di continuare su quella linea\u00bb.",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": "Il sindaco di Pozzallo: \u00abCon i Cpr il governo si pone l\u2019obiettivo di rimpatriare mille, duemila persone. Quest\u2019anno avremo 150, 200mila sbarchi: \u00e8 evidente che non si risolve cos\u00ec il problema\u00bb",
    "id": "3c69ea4d-cda8-48a6-a7de-31707407353f",
    "date_created": "2023-10-01T00:05:31.000Z",
    "articleTag": "Intervista",
    "author": "Adriana Pollice",
    "slug": "ammatuna-perplessita-sui-centri-laccoglienza-diffusa-crea-sviluppo",
    "datePublished": "2023-10-01T00:05:31.000Z",
    "topics": "Immigrazione",
    "tags": "Intervista",
    "meta_data": [
      {
        "id": "giorgia-meloni",
        "kind": "person",
        "label": "Giorgia Meloni",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Giorgia_Meloni",
            "title": "Giorgia Meloni",
            "summary": "Giorgia Meloni (Roma, 15 gennaio 1977) \u00e8 una politica italiana, dal 22 ottobre 2022 Presidente del Consiglio dei ministri della Repubblica Italiana. \nPrima donna a capo del governo nella storia d'Italia, ha ricoperto precedentemente gli incarichi di vicepresidente della Camera dei deputati dal 2006 al 2008 e di ministro per la giovent\u00f9 nel quarto governo Berlusconi dal 2008 al 2011.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:58.707869+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3175395",
        "kind": "location",
        "label": "Italia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Italia",
            "title": "Italia",
            "summary": "L'Italia (AFI: /i\u02c8talja/, ), ufficialmente Repubblica Italiana, \u00e8 uno Stato membro dell'Unione europea, situato nell'Europa meridionale e occidentale, il cui territorio coincide in gran parte con l'omonima regione geografica. L'Italia \u00e8 una repubblica parlamentare unitaria e conta una popolazione di circa 59 milioni di abitanti, che ne fanno il terzo Stato dell'Unione europea per numero di abitanti dopo Germania e Francia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:40.845849+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3175395",
            "geoid": 3175395,
            "name": "Italia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 42.83333,
            "lng": 12.83333,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 47.0917837415439,
              "south": 35.4928525923603,
              "east": 18.5203814091888,
              "west": 6.62662135986088
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2525068",
        "kind": "location",
        "label": "Catania",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Catania",
            "title": "Catania",
            "summary": "Catania (AFI: /ka\u02c8tanja/, , Catania in siciliano) \u00e8 un comune italiano di 297 394 abitanti, capoluogo dell'omonima citt\u00e0 metropolitana in Sicilia e centro della principale conurbazione dell'isola. La \"citt\u00e0 etnea\" \u00e8 inoltre il decimo comune italiano per popolazione, nonch\u00e9 primo fra i non capoluoghi di regione.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:04.113680+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2525068",
            "geoid": 2525068,
            "name": "Catania",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA2",
            "lat": 37.49223,
            "lng": 15.07041,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 37.56080338946649,
              "south": 37.42048193336457,
              "east": 15.126079696322765,
              "west": 15.02875415076176
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2523650",
        "kind": "location",
        "label": "Ragusa",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ragusa",
            "title": "Ragusa",
            "summary": "Ragusa (, AFI: /ra\u02c8\u0261u.za/; Ra\u00f9sa [\u0290a\u02c8u.sa] in siciliano) \u00e8 un comune italiano di 73 707 abitanti, capoluogo dell'omonimo libero consorzio comunale in Sicilia.\n\u00c8 chiamata la \"citt\u00e0 dei ponti\" per la presenza di tre strutture molto pittoresche e di valore storico.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:49.052544+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2523650",
            "geoid": 2523650,
            "name": "Ragusa",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA2",
            "lat": 36.92574,
            "lng": 14.72443,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 36.938635027534445,
              "south": 36.8775389804183,
              "east": 14.75020533677323,
              "west": 14.670645459848899
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "matteo-salvini",
        "kind": "person",
        "label": "Matteo Salvini",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Matteo_Salvini",
            "title": "Matteo Salvini",
            "summary": "Matteo Salvini (Milano, 9 marzo 1973) \u00e8 un politico italiano.\nIscritto alla Lega Nord dal 1990, \u00e8 stato eletto consigliere comunale di Milano (1993-1997, 1999-2012, 2016-2018), europarlamentare (2004-2006 e, per due mandati consecutivi, 2009-2018), oltre che alla Camera dei deputati nelle elezioni politiche del 2008 e del 2013 (preferendo tuttavia cessare dalla carica in entrambe le occasioni per mantenere l'incarico da eurodeputato) e al Senato della Repubblica nelle politiche del 2018 e del 2022.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:01.591342+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "lega-per-salvini-premier",
        "kind": "organization",
        "label": "Lega per Salvini Premier",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Lega_per_Salvini_Premier",
            "title": "Lega per Salvini Premier",
            "summary": "La Lega per Salvini Premier (LSP), nota semplicemente come Lega, \u00e8 un partito politico italiano di destra ed estrema destra fondato il 14 dicembre 2017.\nSecondo il suo statuto la LSP \u00e8 un partito federalista che \"propone la trasformazione dell'Italia in un moderno Stato federale\" e \"promuove e sostiene la libert\u00e0 e la sovranit\u00e0 dei popoli a livello europeo\".",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:12.639014+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2464461",
        "kind": "location",
        "label": "Tunisia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Tunisia",
            "title": "Tunisia",
            "summary": "La Tunisia (in arabo \u062a\u0648\u0646\u0633\u200e?, T\u016bnis; AFI: [\u02c8tu\u02d0n\u026as]), ufficialmente Repubblica di Tunisia (in arabo \u0627\u0644\u062c\u0645\u0647\u0648\u0631\u064a\u0629 \u0627\u0644\u062a\u0648\u0646\u0633\u064a\u0629\u200e?, Al-Jumh\u016briyyah at-T\u016bnisiyya ), \u00e8 lo Stato pi\u00f9 settentrionale dell'Africa. Fa parte della regione del Maghreb del Nordafrica.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:46.646854+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2464461",
            "geoid": 2464461,
            "name": "Tunisia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 34.0,
            "lng": 9.0,
            "country_name": "Tunisia",
            "bbox": {
              "north": 37.55984063500006,
              "south": 30.2415834110001,
              "east": 11.608143339,
              "west": 7.52252789300007
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2523693",
        "kind": "location",
        "label": "Pozzallo",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Pozzallo",
            "title": "Pozzallo",
            "summary": "Pozzallo (U Puzza\u1e0d\u1e0du o, localmente, anche U Pizza\u1e0d\u1e0du in siciliano) \u00e8 un comune italiano di 18 900 abitanti del libero consorzio comunale di Ragusa in Sicilia.\nComune a vocazione marinara e turistica, l'unico del ragusano a essere bagnato dal mar Mediterraneo e situato in una posizione strategica per le rotte commerciali, \u00e8 noto per il porto, il maggiore del libero consorzio, per la quattrocentesca torre Cabrera, edificata dai conti di Modica, e per le ampie e sabbiose spiagge.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:41.785898+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2523693",
            "geoid": 2523693,
            "name": "Pozzallo",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA3",
            "lat": 36.73028,
            "lng": 14.84672,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 36.73936849049988,
              "south": 36.72210366210146,
              "east": 14.87216174561993,
              "west": 14.831032693534821
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "c25c5691faa24473b4a68ca7e17d83cf",
        "kind": "person",
        "label": "Roberto Ammatuna",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "matteo-piantedosi",
        "kind": "person",
        "label": "Matteo Piantedosi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Matteo_Piantedosi",
            "title": "Matteo Piantedosi",
            "summary": "Matteo Piantedosi (Napoli, 20 aprile 1963) \u00e8 un prefetto e politico italiano, dal 22 ottobre 2022 ministro dell'interno nel governo Meloni.\n\n\n== Biografia ==\nNato il 20 aprile 1963 a Napoli, ma originario del comune di Pietrastornina, in provincia di Avellino, ha studiato giurisprudenza all'Universit\u00e0 di Bologna.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:44.380092+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2523118",
        "kind": "location",
        "label": "Sicilia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Sicilia",
            "title": "Sicilia",
            "summary": "La Sicilia (AFI: /si\u02c8\u02a7ilja/; Sicilia in siciliano, S\u0259c\u0259lia in galloitalico di Sicilia, \u03a3\u03b9\u03ba\u03b5\u03bb\u03af\u03b1  in neogreco), ufficialmente denominata Regione Siciliana, \u00e8 una regione italiana a statuto speciale di 4 783 439 abitanti, con capoluogo Palermo.\nIl territorio della regione \u00e8 costituito quasi interamente dall'omonima isola, la pi\u00f9 grande delle isole italiane e del Mediterraneo, la settima d'Europa, nonch\u00e9 la 45\u00aa isola pi\u00f9 estesa nel mondo, bagnata a nord dal mar Tirreno, a ovest dal canale di Sicilia, a sud-ovest dal mar di Sicilia, a sud-est dal canale di Malta, a est dal mar Ionio e a nord-est dallo stretto di Messina, che la separa dalla Calabria, con la parte rimanente che \u00e8 costituita dagli arcipelaghi delle Eolie, delle Egadi e delle Pelagie, nonch\u00e9 dalle isole di Ustica e Pantelleria.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:36:53.759571+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2523118",
            "geoid": 2523118,
            "name": "Sicilia",
            "feature_class": "T",
            "feature_code": "ISL",
            "lat": 37.62304,
            "lng": 13.93457,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 38.3015170358137,
              "south": 36.6440816661648,
              "east": 15.6529354805913,
              "west": 12.424139635939
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "fronte-della-gioventu",
        "kind": "organization",
        "label": "Fronte della Giovent\u00f9",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Fronte_della_Giovent%C3%B9",
            "title": "Fronte della Giovent\u00f9",
            "summary": "Il Fronte della Giovent\u00f9 (FdG) \u00e8 stata l'organizzazione giovanile del Movimento Sociale Italiano - Destra Nazionale.\nNacque nel settembre 1971 dalla fusione dell'organizzazione studentesca Giovane Italia con il Raggruppamento giovanile studenti e lavoratori del MSI.\nSebbene ufficialmente correlata con il MSI, il Fronte della Giovent\u00f9 costitu\u00ec un laboratorio politico autonomo con un dibattito interno sempre molto acceso; testimonianza di ci\u00f2 furono le numerose volte in cui fu criticata la linea politica del Movimento Sociale Italiano.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:07.146858+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "casapound",
        "kind": "organization",
        "label": "CasaPound",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/CasaPound",
            "title": "CasaPound",
            "summary": "CasaPound Italia (CPI) o, semplicemente, CasaPound (CP), \u00e8 un movimento politico di estrema destra e di matrice neofascista nonch\u00e9 populista.\nFu costituito nel giugno 2008 come associazione di promozione sociale in continuit\u00e0 con l'occupazione abusiva di uno stabile avvenuta il 26 dicembre 2003 nel rione Esquilino di Roma e la nascita di CasaPound, primo centro sociale di ispirazione fascista.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:09.790116+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Natalia Ginzburg nel labirinto di Proust: il lavoro editoriale alla Einaudi, 1943-1952",
    "articleBody": "\u00abPer\u00f2 perch\u00e9 quando uno scrive giovane c\u2019\u00e8 una mano che corregge giovine? Saranno state le mani di Paolo Serini?\u00bb: \u00e8 una domanda che Natalia Ginzburg formula a chiusa della postfazione inserita nella ristampa einaudiana (1969) dell\u2019ouverture della Recherche du temps perdu di Marcel Proust: La strada di Swann . La traduzione di Natalia, uscita nel 1946, fu una delle prime integrali in italiano dell\u2019opera. Il quesito contiene un problema fondamentale della fatica iniziata tanti anni prima dalla giovane poco pi\u00f9 che ventenne. Natalia, infatti, era gi\u00e0 stata incaricata \u2013 nel \u201937, a sua memoria \u2013 di applicarsi a un\u2019impresa di enorme difficolt\u00e0 e la nuova richiesta sarebbe stata un esordio, che rafforzava l\u2019accettazione della proposta avanzata alla \u00abGentile Signora\u00bb dallo stesso Giulio Einaudi in una lettera dell\u201911 agosto 1943, con la quale puntava ora su La prisonni\u00e8re e Albertine disparue chiedendo solo un accordo di massima teso a proseguire un impegno iniziale: \u00abSarei lieto intanto \u2013 aggiungeva \u2013 di avere notizie di Du c\u00f4t\u00e9 de chez Swann , che le affidai nel 1938. Il contratto che ho stretto con Gallimard m\u2019impone di pubblicarlo entro breve e vorrei metterlo in stampa entro quest\u2019anno\u00bb. Sostituire giovane con giovine nell\u2019edizione della \u00abNue\u00bb (1963) curata dall\u2019autorevole francesista Serini, \u00e8 un dettaglio minimo della volont\u00e0 di optare, quanto al lessico, su un vocabolario prezioso, da \u00abbelle \u00e9poque\u00bb (Vasarri), contraddicendo le finalit\u00e0 di un progetto da offrire a un popolo non ansioso di soluzioni sofisticate. \u00c8 uno spiraglio che induce a immaginare il non rassegnato fervore del laboratorio improvvisato a Pizzoli, il paesino abruzzese, dove Natalia, affaccendata nei doveri di moglie ma instancabile nella scrittura letteraria, trascorreva insieme a Leone gli anni di confino inflitti dal 1940 al marito. Che in una missiva indirizzata a Luigi Salvatorelli ne tratteggia un quadro commovente: \u00abPer fortuna c\u2019\u00e8 Natalia; ma stare continuamente con i bambini la assorbe molto, e spesso la stanca; ci\u00f2 non le impedisce per\u00f2 di vincere spesso la stanchezza e \u2013 la sera, quando i bambini sono a letto \u2013 mettersi a tavolino davanti a me, che traduco o correggo bozze, e lavorare per conto suo a una novella o a una traduzione: sono, quelle, le nostre ore migliori\u00bb. Su questa esperienza e sulle vicende che la segnarono dopo la morte di Leone a Regina Coeli, in conseguenza di feroci torture, nel febbraio 1944, disponiamo ora di una ricerca straordinaria elaborata da Giulia Bassi, tanto filologicamente ricca quanto puntualmente narrativa: \u00abCon assoluta sincerit\u00e0\u00bb Il lavoro editoriale di Natalia Ginzburg (1943-1952) (Firenze University Press, USiena press, pp. 196, \u20ac 26,00). In essa si intrecciano tre piani che rispondono alle tre strade in cui si manifesta la personalit\u00e0 di Natalia: traduttrice, redattrice, scrittrice. Il rapporto con la magmatica opera di Proust \u00e8 certo uno dei filoni pi\u00f9 affascinanti e i capitoli del libro si snodano ordinati consentendo di approfondire la conoscenza in ogni fase fino all\u2019intera pubblicazione dei sette volumi della Recherche portata a compimento nel 1949 giovandosi di pi\u00f9 traduttori. I criteri basilari della traduttrice sono il massimo di fedelt\u00e0 possibile al testo e la calzante esattezza nella scelta dei termini: indirizzi tutt\u2019altro che semplici da osservare. Poich\u00e9 c\u2019era qualcosa di pi\u00f9 da aver presente: \u00abTradussi le prime pagine \u2013 scrive Natalia nel \u201963 \u2013, avanzando cos\u00ec alle cieca, inoltrandomi nel labirinto di quelle frasi lunghissime, curiosa pi\u00f9 di me che del senso di quelle frasi\u00bb. Leone gli consigli\u00f2 da subito di procedere lentissimamente, di consultare i vocabolari anche quando sarebbe sembrato superfluo. La traduzione delle sezioni dedicate a Swann, le sole che affront\u00f2, si inframmezz\u00f2 con altri compiti: dur\u00f2 otto anni. Conciliare l\u2019architettura sintattica del capolavoro con la predilezione per una prosa asciutta e spoglia, fu arduo. Si trattava di conservare il \u00abtono\u00bb di una sinfonia e di non cedere a amplificazioni che non rispecchiassero cose e fatti, caratteri e sentimenti reali. A contatto con lo stile di Proust era lo stesso stile di Natalia a formarsi. Lo sliricamento su cui si \u00e8 soffermato Debenedetti rischiava talvolta di perdere il tono musicale. La colloquialit\u00e0 domestica doveva avere un ritmo ben diverso dagli allusivi scambi aristocratici. Sia Lessico famigliare che La famiglia Manzoni risentono della spinta a indagare tra le pieghe di assetti dinastici complessi come quelli del genio d\u2019Oltralpe. Per dimostrare la plausibilit\u00e0 dell\u2019accostamento occorrerebbero tabelle comparative che allineassero il testo di partenza (e le sue varianti) con gli esiti via via costruiti. Presso Einaudi la Ginzburg \u2013 vice-consulente dal 1945 \u2013 assolse il ruolo di selezionatrice di testi letterari (\u00abDella narrativa si occupa soltanto Natalia\u00bb dichiara Pavese a Muscetta nel \u201948). Partecipa attivamente \u2013 la prima volta il 9 novembre 1949 \u2013 alle famose riunioni editoriali del mercoled\u00ec, unica donna in un tribunalizio consesso maschile. Nelle 306 riunioni delle quali sono stati editi i verbali \u00e8 presente in settanta, fino al \u201953, quando segue il marito Gabriele Baldini, direttore dell\u2019Istituto italiano di cultura a Londra. I pareri che Natalia sforna sono accolti con somma attenzione: somigliano a sentenze di primo grado. Il temperamento schietto che l\u2019animava escludeva giri diplomatici. Un manoscritto era nella sua ottica bello o brutto, grigio o vitale. Non aveva riguardi neppure per un amico stimatissimo. Su Giovanni e le mani di Franco Fortini \u00e8 esplicita: \u00abA me non piace, io sono contraria. C\u2019\u00e8 qualcosa di un po\u2019 bello in ultimo, ma tutta la prima parte mi sembra piovigginosa, lumacosa\u00bb. Il carteggio con Silvio Micheli ha un\u2019evidenza rara. Di alcune sue scoperte Natalia \u00e8 entusiasta e fiera. L\u2019 Agnese va a morire (1949) l\u2019accende di ammirazione, per non dire di Menzogna e sortilegio (\u201948), che inaugura i \u00abSupercoralli\u00bb. Dopo la morte di Pavese (1950) il suo esame della narrativa \u00e8 condiviso essenzialmente con Fonzi e con Vittorini, del quale ha una certa soggezione, soprattutto in merito ai \u00abGettoni\u00bb. Giulia Bassi nelle stringate conclusioni coinvolge canoni di genere. Sostiene che la risolutezza decisionale di Natalia rovescia \u00abuna gerarchia tra i sessi prestabilita che attribuiva all\u2019uomo una maggiore responsabilit\u00e0\u00bb. Natalia non si prefiggeva di proposito e tanto meno ideologicamente questo scopo: \u00abDel resto i libri non ha importanza chi li scrive, se gli uomini o le donne. Purch\u00e9 ci sia qualcuno che li scrive\u00bb (1946).",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": "\u00abCon assoluta sincerit\u00e0. Il lavoro editoriale di Natalia Ginzburg (1943-1952)\u00bb, da Firenze University Press",
    "id": "a2caee33-1462-4d81-8e63-acd0c4e7c0a5",
    "date_created": "2023-10-01T00:08:24.000Z",
    "articleTag": "Editoria del '900",
    "author": "Roberto Barzanti",
    "slug": "natalia-ginzburg-nel-labirinto-di-proust-il-lavoro-editoriale-alla-einaudi-1943-1952",
    "datePublished": "2023-10-01T00:08:24.000Z",
    "topics": "",
    "tags": "Libri",
    "meta_data": [
      {
        "id": "einaudi",
        "kind": "organization",
        "label": "Einaudi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Einaudi",
            "title": "Einaudi",
            "summary": "\n== Aziende ==",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:11.373323+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2643743",
        "kind": "location",
        "label": "Londra",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Londra",
            "title": "Londra",
            "summary": "Londra (AFI: /\u02c8londra/; London, /\u02c8l\u028cnd\u0259n/ in inglese) \u00e8 la capitale e maggiore citt\u00e0 dell'Inghilterra, della Gran Bretagna e del Regno Unito, con i suoi 8 799 800 abitanti. La sua estensione territoriale la rende la terza citt\u00e0 pi\u00f9 estesa d'Europa, preceduta da Mosca e Istanbul.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:58.320562+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2643743",
            "geoid": 2643743,
            "name": "Londra",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 51.50853,
            "lng": -0.12574,
            "country_name": "Regno Unito",
            "bbox": {
              "north": 51.68293389615384,
              "south": 51.297523767519486,
              "east": 0.2811882683122086,
              "west": -0.4991631942360928
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "natalia-ginzburg",
        "kind": "person",
        "label": "Natalia Ginzburg",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Natalia_Ginzburg",
            "title": "Natalia Ginzburg",
            "summary": "Natalia Ginzburg, nata Levi (pronuncia [nata\u02c8li\u02d0a \u02c8\u0261in\u02a6bur\u0261], accento sulla i ) (Palermo, 14 luglio 1916 \u2013 Roma, 7 ottobre 1991), \u00e8 stata una scrittrice, drammaturga, traduttrice e politica italiana, figura di primo piano della letteratura italiana del Novecento.\n\n\n== Biografia ==\nNatalia Levi nacque il 14 luglio del 1916 a Palermo, figlia di Giuseppe Levi, illustre scienziato triestino ebreo, e di Lidia Tanzi, milanese cattolica, sorella di Drusilla Tanzi.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:08.555884+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "paolo-serini",
        "kind": "person",
        "label": "Paolo Serini",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Paolo_Serini",
            "title": "Paolo Serini",
            "summary": "Paolo Serini (Vicenza, 29 luglio 1900 \u2013 Torino, 14 febbraio 1965) \u00e8 stato un francesista e traduttore italiano.\n\n\n== Biografia ==\nNato a Vicenza, diciottenne s'arruol\u00f2 volontario nel Regio Esercito Italiano per combattere nella prima guerra mondiale: questa decisione si rivel\u00f2 capitale per la sua formazione e per lo sviluppo delle sue idee sia politiche che sociali.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:11.305416+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "marcel-proust",
        "kind": "person",
        "label": "Marcel Proust",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Marcel_Proust",
            "title": "Marcel Proust",
            "summary": "Valentin Louis Georges Eug\u00e8ne Marcel Proust ([\u02c8prust]; in francese: [ma\u0281s\u025bl p\u0281ust]; Parigi, 10 luglio 1871 \u2013 Parigi, 18 novembre 1922) \u00e8 stato uno scrittore, saggista, critico letterario e poeta francese, la cui opera pi\u00f9 nota \u00e8 il monumentale romanzo Alla ricerca del tempo perduto (\u00c0 la recherche du temps perdu) pubblicato in sette volumi tra il 1913 e il 1927.\nLa sua vita si snoda nel periodo compreso tra la Comune di Parigi e gli anni immediatamente successivi alla prima guerra mondiale; la trasformazione della societ\u00e0 francese in quel periodo, con la crisi dell'aristocrazia e l'ascesa della borghesia durante la Terza Repubblica francese, trova, nell'opera maggiore di Proust, un'approfondita rappresentazione del mondo dell'epoca in questione.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:15.389379+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "giulio-einaudi",
        "kind": "person",
        "label": "Giulio Einaudi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Giulio_Einaudi",
            "title": "Giulio Einaudi",
            "summary": "Giulio Einaudi (Torino, 2 gennaio 1912 \u2013 Magliano Sabina, 5 aprile 1999) \u00e8 stato un editore italiano, fondatore della casa editrice che porta il suo nome.\n\n\n== Biografia ==\n\nNacque a Torino, figlio dell'economista Luigi Einaudi, e della moglie Ida Pellegrini, il 2 gennaio 1912, in un appartamento di via Giusti numero 4.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:18.152467+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "gallimard",
        "kind": "organization",
        "label": "Gallimard",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Gallimard",
            "title": "Gallimard",
            "summary": "\u00c9ditions Gallimard \u00e8 una delle pi\u00f9 grandi case editrici francesi.\nSecondo un'inchiesta condotta dal quotidiano Guardian possiede il miglior catalogo al mondo (ed uno dei pi\u00f9 vasti, che comprende 17 000 titoli e oltre 7 000 autori, tra cui Marcel Proust, Andr\u00e9 Gide, Milan Kundera, Georges Simenon, Saint-John Perse, Antonin Artaud, Jean Paul Sartre, Simone de Beauvoir, Albert Camus, Jean Genet, Louis-Ferdinand C\u00e9line, Ren\u00e9 Char, Louis Aragon, Andr\u00e9 Malraux, Marguerite Yourcenar, Ionesco, Nathalie Sarraute, Marguerite Duras, Pascal Quignard, Michel Tournier, Patrick Modiano, Jean-Marie Gustave Le Cl\u00e9zio, Annie Ernaux e \u00c9douard Glissant).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:21.256770+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3170590",
        "kind": "location",
        "label": "Pizzoli",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Pizzoli",
            "title": "Pizzoli",
            "summary": "P\u00eczzoli \u00e8 un comune italiano di 4 364 abitanti della provincia dell'Aquila in Abruzzo, nella zona dell'Alto Aterno. Fa parte della comunit\u00e0 montana Amiternina e parte del territorio rientra nel territorio del Parco Nazionale del Gran Sasso e Monti della Laga costituendone di fatto una delle porte di accesso nella sua parte occidentale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:23.884553+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3170590",
            "geoid": 3170590,
            "name": "Pizzoli",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA3",
            "lat": 42.43603,
            "lng": 13.29886,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 42.44384511909626,
              "south": 42.415941868259296,
              "east": 13.332767789387198,
              "west": 13.285322971365384
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "sergio-leone",
        "kind": "person",
        "label": "Sergio Leone",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Sergio_Leone",
            "title": "Sergio Leone",
            "summary": "Sergio Leone (Roma, 3 gennaio 1929 \u2013 Roma, 30 aprile 1989) \u00e8 stato un regista, sceneggiatore e produttore cinematografico italiano.\nRiconosciuto a livello mondiale come uno dei pi\u00f9 grandi registi di tutti i tempi, pur non vincendo nessun premio internazionale, \u00e8 celebre soprattutto per i suoi spaghetti-western.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:26.750692+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "luigi-salvatorelli",
        "kind": "person",
        "label": "Luigi Salvatorelli",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Luigi_Salvatorelli",
            "title": "Luigi Salvatorelli",
            "summary": "Luigi Salvatorelli (Marsciano, 11 marzo 1886 \u2013 Roma, 3 novembre 1974) \u00e8 stato uno storico e giornalista italiano.\n\n\n== Biografia ==\nFu docente di Storia del cristianesimo, su posizioni affini al coevo Modernismo, all'Universit\u00e0 di Napoli dal 1918 al 1921 allorch\u00e9 si trasfer\u00ec a Torino ove fu condirettore de La Stampa, dando al quotidiano, non ancora di propriet\u00e0 degli Agnelli,  una linea nettamente antifascista, mantenuta fino alla svolta editoriale imposta nel 1925 - a seguito del colpo di Stato Mussoliniano del 3 gennaio di quello stesso anno - per via della quale lo storico venne allontanato dal giornale torinese.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:29.807566+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "a8e82d83fa184d26bbc6eea5615421b9",
        "kind": "person",
        "label": "Giulia Bassi",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "7153408",
        "kind": "location",
        "label": "Regina Coeli Roman Catholic Church",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Carcere_di_Regina_Coeli",
            "title": "Carcere di Regina Coeli",
            "summary": "Il carcere di Regina Coeli (Casa circondariale di Roma Regina Coeli) \u00e8 il principale e pi\u00f9 noto carcere di Roma ed \u00e8, amministrativamente, la casa circondariale della capitale italiana.\nUbicato nel rione Trastevere, al numero 29 di via della Lungara, \u00e8 dislocato in un complesso edilizio risalente al 1654 gi\u00e0 sede di convento e convertito all'uso attuale nel 1881.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:37.090295+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/7153408",
            "geoid": 7153408,
            "name": "Regina Coeli Roman Catholic Church",
            "feature_class": "S",
            "feature_code": "CH",
            "lat": 41.78813,
            "lng": -73.93501,
            "country_name": "USA",
            "bbox": null
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "university-of-florence",
        "kind": "organization",
        "label": "University of Florence",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/University_of_Florence",
            "title": "University of Florence",
            "summary": "The University of Florence (Italian: Universit\u00e0 degli Studi di Firenze) (in acronym UNIFI) is an Italian public research university located in Florence, Italy. It comprises 12 schools and has around 50,000 students enrolled.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:41.540709+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "c597f04f1c09463cafdbb98e23cbf760",
        "kind": "organization",
        "label": "USiena press",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "cesare-pavese",
        "kind": "person",
        "label": "Cesare Pavese",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Cesare_Pavese",
            "title": "Cesare Pavese",
            "summary": "Cesare Pavese (Santo Stefano Belbo, 9 settembre 1908 \u2013 Torino, 27 agosto 1950) \u00e8 stato uno scrittore, poeta, traduttore e critico letterario italiano, tra i pi\u00f9 influenti e rappresentativi della sua epoca. \n\n\n== Biografia ==\n\nCesare Pavese nacque a Santo Stefano Belbo, un paesino delle Langhe situato nella provincia di Cuneo, presso il cascinale di San Sebastiano, dove la famiglia soleva trascorrere le estati, il 9 settembre del 1908.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:47.999856+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "carlo-muscetta",
        "kind": "person",
        "label": "Carlo Muscetta",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Carlo_Muscetta",
            "title": "Carlo Muscetta",
            "summary": "Carlo Muscetta (Avellino, 22 agosto 1912 \u2013 Aci Trezza, 22 marzo 2004) \u00e8 stato un critico letterario, poeta e antifascista italiano.\n\n\n== Biografia ==\nNato e cresciuto ad Avellino, dove conosce Guido Dorso, Muscetta si laurea nel 1934 a Firenze con una tesi su Francesco De Sanctis e la Francia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:50.612524+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "gabriele-baldini",
        "kind": "person",
        "label": "Gabriele Baldini",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Gabriele_Baldini",
            "title": "Gabriele Baldini",
            "summary": "Gabriele Baldini (Roma, 29 agosto 1919 \u2013 Roma, 18 giugno 1969) \u00e8 stato un anglista, scrittore e traduttore italiano.\n\n\n== Biografia ==\nFiglio dello scrittore Antonio Baldini, e di Elvira Cecchi, comp\u00ec gli studi a Roma, dove all'Universit\u00e0, ebbe come maestri, tra gli altri,  Mario Praz - suo relatore - e Natalino Sapegno.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:53.217302+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "istituti-italiani-di-cultura-all-estero",
        "kind": "organization",
        "label": "Istituti italiani di cultura all'estero",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Istituti_italiani_di_cultura_all%27estero",
            "title": "Istituti italiani di cultura all'estero",
            "summary": "Gli istituti italiani di cultura all'estero sono, a tutti gli effetti, organi periferici del Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale. Essi attualmente sono 86 e sono disciplinati dalla Legge 401/90 e dal Regolamento 392/95.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:55.936115+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "franco-fortini",
        "kind": "person",
        "label": "Franco Fortini",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Franco_Fortini",
            "title": "Franco Fortini",
            "summary": "Franco Fortini, nato Franco Lattes (Firenze, 10 settembre 1917 \u2013 Milano, 28 novembre 1994), \u00e8 stato un poeta, saggista, critico letterario e traduttore italiano.\n\n\n== Biografia ==\n\n\n=== La fanciullezza ===\nNacque a Firenze il 10 settembre del 1917, figlio di Dino Lattes, un avvocato livornese d'origine ebraica, e di Emma Fortini del Giglio, fiorentina di religione cattolica, seppur non praticante.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:01.331412+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "silvio-micheli",
        "kind": "person",
        "label": "Silvio Micheli",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Silvio_Micheli",
            "title": "Silvio Micheli",
            "summary": "Silvio Micheli (Viareggio, 6 gennaio 1911 \u2013 Viareggio, 23 marzo 1990) \u00e8 stato uno scrittore italiano.\n\n\n== Biografia ==\nSilvio Micheli nacque a Viareggio, in provincia di Lucca; trascorse un'infanzia serena legato alla sua terra, dalla quale trarr\u00e0 i temi dei suoi romanzi.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:03.860734+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "bruno-fonzi",
        "kind": "person",
        "label": "Bruno Fonzi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Bruno_Fonzi",
            "title": "Bruno Fonzi",
            "summary": "Bruno Fonzi (Macerata, 27 gennaio 1914 \u2013 Milano, 5 giugno 1976) \u00e8 stato uno scrittore e traduttore italiano, collaboratore di case editrici.\n\n\n== Biografia ==\nFiglio di Giuseppe e Maria Teresa Brancati, d'origine l'uno abruzzese e l'altra marchigiana, si trasfer\u00ec con la famiglia a Torino nel 1926.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:06.629098+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "elio-vittorini",
        "kind": "person",
        "label": "Elio Vittorini",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Elio_Vittorini",
            "title": "Elio Vittorini",
            "summary": "Elio Vittorini (Siracusa, 23 luglio 1908 \u2013 Milano, 12 febbraio 1966) \u00e8 stato uno scrittore, traduttore, critico letterario e curatore editoriale italiano.\nSiciliano, lasci\u00f2 presto la terra natale per stabilirsi in Friuli, a Firenze e infine a Milano.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:09.233314+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3183560",
        "kind": "location",
        "label": "Abruzzo",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Abruzzo",
            "title": "Abruzzo",
            "summary": "L'Abruzzo (o gli Abruzzi) \u00e8 una regione a statuto ordinario dell'Italia meridionale, con capoluogo L'Aquila, compresa tra il medio Adriatico e l'Appennino centrale. Estesa su una superficie di 10831 km\u00b2, ha una popolazione di 1 269 525 abitanti ed \u00e8 divisa in quattro province (Chieti, L'Aquila, Pescara e Teramo) e 305 comuni.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:14.100218+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3183560",
            "geoid": 3183560,
            "name": "Abruzzo",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "ADM1",
            "lat": 42.25,
            "lng": 13.75,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 42.8950813951409,
              "south": 41.6821022092247,
              "east": 14.7830135563171,
              "west": 13.0184878965334
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "giacomo-debenedetti",
        "kind": "person",
        "label": "Giacomo Debenedetti",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Giacomo_Debenedetti",
            "title": "Giacomo Debenedetti",
            "summary": "Giacomo Debenedetti (Biella, 25 giugno 1901 \u2013 Roma, 20 gennaio 1967) \u00e8 stato uno scrittore, saggista e critico letterario italiano.\nFu tra i maggiori interpreti della critica letteraria in Italia nel XX secolo, uno dei primi ad accogliere la lezione della psicoanalisi e delle scienze umane in genere, e tra i primi a cogliere tutta la portata del genio di Marcel Proust.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:17.010285+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "emilio-vasarri",
        "kind": "person",
        "label": "Emilio Vasarri",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Emilio_Vasarri",
            "title": "Emilio Vasarri",
            "summary": "Emilio Vasarri (Montevarchi, 1862 \u2013 Parigi, 1928) \u00e8 stato un pittore italiano.\n\n\n== Biografia ==\nNacque a Montevarchi, Dopo un apprendistato con Ferruccio del Bianco frequent\u00f2 l'Accademia di belle arti di Firenze.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:19.361905+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Beaudin, figlio di un dio minore amato da Kahnweiler",
    "articleBody": "Suzanne Roger, \u201cDevant la fen\u00eatre (Andr\u00e9 Beaudin dans l\u2019atelier)\u201d, 1923, collezione privata Il piccolo salone dei Kahnweiler, uno dei set delle \u201cdimanches\u201d di Boulogne: in parete tele di Elie Lascaux, Suzanne Roger e Juan Gris Dopo la d\u00e9b\u00e2cle dell\u2019H\u00f4tel Drouot, dove, come misura contro il nemico tedesco, furono disperse in asta, fra il 1921 e il \u201923, le sue massicce riserve di cubismo dell\u2019anteguerra, Daniel-Henry Kahnweiler doveva fare i conti con una scena dell\u2019arte terremotata e, soprattutto, con una concorrenza spietata e a volte sleale, in particolare i due Rosenberg, Paul e L\u00e9once. Uno via l\u2019altro, tutti i pittori che il \u2018mistico\u2019 mercante di Mannheim aveva riunito, a partire dal 1907, sulle pareti della sua piccola e scabra galleria di rue Vignon lo abbandonarono, non essendo egli pi\u00f9 in grado di corrispondere alle loro richieste economiche, sempre pi\u00f9 esose: Picasso, Braque, Derain, L\u00e9ger, Vlaminck. Unica eccezione, Juan Gris, oltre allo scultore Manolo. Fra i maestri della stessa generazione, raffinato compenso, riusc\u00ec ad annettere, per\u00f2, Henri Laurens. Ricordiamolo: Kahnweiler solo in minima parte, costrettovi dallo spettro dell\u2019insolvenza, derog\u00f2 dai principi della sua \u2018missione\u2019, fra questi l\u2019esclusiva, che comportava una liquidit\u00e0 di base in grado di garantire agli artisti la mensilit\u00e0. Nella tumultuosa trasformazione di termini e valori dopo l\u2019ecatombe, con l\u2019emergere prepotente del cosiddetto \u00abritorno all\u2019ordine\u00bb, cui diedero un contributo di suprema qualit\u00e0 gli stessi cubisti \u2018di rue Vignon\u2019, Kahnweiler si trovava a dover costruire \u2013 intorno alla nobile figura di Juan Gris e con meno denari \u2013 un nuovo insieme di affiliati, che potessero interpretare le istanze interbelliche. Ma a bilancio, fra gli artisti di \u2018seconda generazione\u2019 cui affid\u00f2 di rappresentare la sua impresa, divenuta galerie Simon e traslocata in 29 bis, rue d\u2019Astorg, l\u2019unico davvero \u2018contemporaneo\u2019, non solo per l\u2019implicazione surrealista, fu Andr\u00e9 Masson. Ma, contemporaneo ? Avremmo tutti gli argomenti, oggi, per mettere in questione un concetto e un sentire sortiti dal secolo, il Novecento, dell\u2019avanguardia permanente; per recuperare, in nome della qualit\u00e0, di una posizione circostanziale che ne fa dei preziosi documenti storici, o magari solo della simpatia umano-poetica, figure che non sono state \u2018contemporanee\u2019 e che tuttavia\u2026 hanno ricevuto la stima di Kahnweiler, colui che il secolo dell\u2019avanguardia lo aveva battezzato! Gli ingressi ufficiali in galleria In ordine d\u2019ingresso ufficiale in galleria, Jos\u00e9 de Togor\u00e8s (1921), Elie Lascaux (1922), Andr\u00e9 Masson (1922), Suzanne Roger (1923), Eug\u00e8ne de Kermadec (1927), Gaston-Louis Roux (1927), Andr\u00e9 Beaudin (1935): a parte Masson, dimenticati, gli artisti-Kahnweiler \u2018venuti dopo\u2019 darebbero materia a un racconto storico vivacemente laterale intorno a colui che restava, nonostante i rovesci, \u2018il mercante di Picasso\u2019, e che torner\u00e0 a esserlo, con tutti gli onori, dopo la Seconda guerra. Il romanzo comporterebbe una serrata ricostruzione degli intrecci sentimentali con gli scrittori e i critici fiancheggiatori, e delle scene di ambiente relative. Si incontravano nell\u2019atelier di Masson, al 45 di rue Blomet, sede miserabile di un cenacolo infiltrato dalla montante sensibilit\u00e0 surrealista; a volte, proprio, nel dominio surrealista di Andr\u00e9 Breton, il caf\u00e9 Cyrano sulla place Blanche; e soprattutto \u2013 per quel che riguarda l\u2019oggetto del nostro fuoco: Andr\u00e9 Beaudin! \u2013 nel nuovo appartamento di Kahnweiler a Boulogne-Billancourt, Parigi banlieue ovest: lo aveva preso in affitto, pagando in tableaux , dall\u2019amico di Berna, e collezionista di cubismo fra i primi, Hermann Rupf, che tanto lo aveva aiutato nell\u2019\u2018esilio\u2019 svizzero durante la guerra. A Boulogne si svolgevano le dimanches rese celebri dall\u2019affettuoso sodalizio di Kahnweiler con Juan Gris, al quale egli aveva trovato una casa proprio vicino alla sua, pi\u00f9 adatta dello \u00abspaventoso\u00bb e \u00abinsalubre\u00bb Bateau-Lavoir alle sempre pi\u00f9 frequenti crisi d\u2019asma dell\u2019amico castigliano: Juan e il suo \u2018angelo\u2019 Josette vi si trasferirono nella primavera del \u201922. Kahnweiler, nella monografia dedicata a Gris (Gallimard, 1946), a proposito delle dimanches di Boulogne: \u00abGris era presente a tutte le riunioni. Si danzava al suono del fonografo che egli portava: nell\u2019anticamera in inverno, nel giardino in estate. Era un va-e-vieni continuo fra le due case. Si saliva all\u2019atelier di Gris per vedere le ultime tele. Dopo cena si discuteva, si giocava, si cantava\u00bb. Senza indugiare sugli ingredienti socio-culturali di quei ritrovi, per Kahnweiler \u00abuna specie di seconda giovinezza\u00bb, elenchiamo gli astanti. Intanto i pi\u00f9 intimi, imparentatisi con il gallerista tedesco tramite sua moglie (dal \u201929) Lucie Godon: \u00c9lie Lascaux, che nel \u201925 spos\u00f2 Berthe, di Lucie sorella, e Michel Leiris, dal \u201926 marito di Louise, di Lucie figlia, nata da una relazione precedente: Louise sar\u00e0 figura determinante nella storia della galleria, che nel 1940 \u2013 il suocero ebreo per parte di madre \u2013 prender\u00e0 il suo nome. Ecco gli altri: i Raynal, Jacques Lipchitz, i Masson, Erik Satie, Antonin Artaud, Max Jacob, i Salacrou, Andr\u00e9 Malraux, Le Corbusier, Roland Tual, Georges Limbour, Suzanne Roger e Andr\u00e9 Beaudin\u2026 Prima di inoltrarci nel sogno temperato che fu l\u2019opera di quest\u2019ultimo, diciamo che le dimanches subirono via via lungo gli anni l\u2019incalzare dell\u2019amarezza, per la crisi economica poi sboccata nel \u201929 e, soprattutto, per l\u2019aggravarsi della malattia di Gris, fino all\u2019agonia drammatica, e alla morte a soli quarant\u2019anni, nella primavera del \u201927. Tra i pochi che assistettero all\u2019agonia, accanto alla famiglia allargata Kahnweiler, c\u2019era anche Beaudin, insieme alla Roger, sua moglie. A quell\u2019epoca, nonostante l\u2019intimit\u00e0 con il milieu del mercante tedesco, il pittore francilien di Mennecy, classe 1895, non era ancora entrato nella sua scuderia \u2013 lo trattava Andr\u00e9 Level, Galerie Percier. Kahnweiler ha stabilito in Gris l\u2019ascendenza immediata di Beaudin. \u00abTuttavia Gris \u00e8 un maestro incomparabile, e la sua lezione, se compresa fino in fondo, non far\u00e0 che liberare le forze proprie dell\u2019allievo, il quale non imiter\u00e0 mai l\u2019aspetto del maestro\u00bb; l\u2019eredit\u00e0 legittima \u00e8 dei pittori \u00abla cui opera non assomiglia in niente alla sua\u00bb: che, al contrario della \u2018copista\u2019 Marie Blanchard, sembra proprio il caso di Beaudin. Sempre Kahnweiler vide, fra i legittimi eredi di Gris, Ozenfant e Le Corbusier, la cui opera giudic\u00f2 tuttavia sclerotizzante: nato intorno al 1918, fissandosi a quella precisa stagione \u2013 la pi\u00f9 canonica \u2013 della produzione di Gris, il purismo non colse la libert\u00e0 della sua lezione in divenire. Ci\u00f2 che sembra aver colto, invece, il pi\u00f9 giovane Beaudin, come Gris \u00abun pittore classico, profondamente sensibile, certo, ma che assoggetta lo strabordare delle passioni alla lucidit\u00e0 razionale, a una preoccupazione d\u2019ordine, di clart\u00e9 , di purezza\u00bb (Kahnweiler, Mes galeries et mes peintres , Gallimard, 1961). \u00c8 che Beaudin, insieme alla Roger, pot\u00e9 avvalersi della prossimit\u00e0 personale con Gris: lo adorava e pendeva dalle sue labbra ed era ricambiato, le tele della coppia furono fra le rare a essere accolte nell\u2019 int\u00e9rieur del maestro. Max Jacob, l\u2019anello di congiunzione Un mito tascabile si form\u00f2 intorno al m\u00e9nage di Beaudin con la Roger. Si erano sposati nel dicembre 1919, Suzanne era stata \u00abmadrina di guerra\u00bb di Andr\u00e9 negli anni del fronte. Participano, suoi coetanei, alla dolorosa preistoria di Andr\u00e9 Masson, che li introduce a Max Jacob, il poeta dolce e disarmato suscitatore di tanti fruttiferi intrecci, persino dal suo rifugio benedettino di Saint-Beno\u00eet-sur-Loire: \u00e8 attraverso Jacob, gi\u00e0 protagonista della stagione aurea del cubismo, che si collegano a Kahnweiler. Artisticamente opposti: Suzanne \u00e8 spirito romantico, pesca nel quotidiano gli spunti del suo operare, restituiti sotto \u00abuna fiamma oscura\u00bb, e alla met\u00e0 degli anni venti piega esistenzialmente la lezione meccanica del suo maestro L\u00e9ger con una serie di perturbanti tableaux noirs . Beaudin, e lo vedremo, \u00e8 piuttosto \u00abpittore dell\u2019alba\u00bb. All\u2019inizio vivono in un appartamento sulla Place d\u2019Italie; dal \u201925 si spostano in un\u2019altra piazza, square de Clignancourt, verso Montmartre, dove resteranno fino alla morte (Beaudin 1979, Roger \u201986). L\u2019atelier \u00e8 in comune, fra le mura domestiche: la Roger lavora il pomeriggio; Beaudin la mattina, ma pretende di trovare tutto in ordine, ha in orrore il trambusto. Georges Limbour, lo scrittore amico La letteratura critica rimprovera in generale a Juan Gris gli \u2018allentamenti\u2019 via via pi\u00f9 pronunciati nel corso degli anni venti, il cedimento a una voluttuosit\u00e0 curvilinea che intacca il rigore sintetico. Gli incastri geometrici, i ritmi, sono meno serrati, sorta di umanizzazione d\u2019una poetica matematicamente prestabilita. Beaudin, dopo il viaggio in Italia del 1921, che gli d\u00e0 modo di \u2018aprire gli occhi\u2019 (i primitivi, Cimabue!), sottopone a verifica la sua iniziale adesione al cubismo e si aggancia al Gris in atto , sviluppandolo nel modo pi\u00f9 personale L\u2019impianto del quadro \u00e8 saldo e misurato, ma quasi contraddetto liricamente dal penetrare sinuoso e flessibile della linea, che se in un primo momento si accorda senza scarti alle esigenze chiaroscurali di una ciclopica integrazione volumetrica ( Maternit\u00e9 , 1925), si dissocia poi sempre pi\u00f9 in arabeschi nouveau , fino ai giochi d\u2019ombra in cui guizza come mani staccate che fluttuano nello spazio. Fantasie, queste ultime, fine anni venti, che Georges Limbour, uno degli scrittori amici di Beaudin, associ\u00f2 suggestivamente, pi\u00f9 che a una tentazione surrealista, al ricordo che egli poteva avere di una precisa esperienza, quando, rientrando a casa dopo la serata di scacchi, era costretto a salire sei piani per una scala niente illuminata, e forse obbligato ad accendere un fiammifero, la chiave \u00abtesa verso una serratura lontana e immaginaria\u00bb. La solarit\u00e0 di Beaudin, la razionalit\u00e0 del suo costrutto, non impedisce l\u2019infiltrarsi dell\u2019inquietudine e del dubbio, che in quella stagione storica avrebbe potuto tradursi nell\u2019adesione all\u2019enigmatica surrealista, come fu per Masson. Intimi, partiti da analoghe premesse, fino al 1925 dialogano strettamente, seppure gi\u00e0 si avverta in Masson il ribollire espressivo, la ricerca dinamica, che avr\u00e0 poi gli esiti violenti e centrifughi che sappiamo. Beaudin non si \u00e8 mai proposto, come l\u2019amico, di sfondare gli spazi con ardore immaginativo, piuttosto di comporli in una griglia chiara e verificabile, accarezzata dalla \u00abluce pura, quale appare all\u2019uscir della notte\u00bb (Jacques Lassaigne). \u00c8 proprio nella luce, scrisse (1926) lo stesso artista, che riposa \u00abla virt\u00f9 misteriosa della pittura\u00bb: luce che si invera, almeno nella sua prima stagione, in una tavolozza pudica e smorzata, al servizio del velare e del trasparire, dell\u2019alludere. Pittore del suo tempo, la razionalit\u00e0, la classicit\u00e0, Beaudin non pu\u00f2 intenderle rotonde e compiute: lasciano agire l\u2019inespresso. Quando nel 1930, sotto l\u2019impressione di Rodin, Les bourgeois de Calais , approccia la scultura, si tratta di una verifica \u2013 dichiara \u2013 di quel che si nasconde dietro i suoi dipinti: vuole \u00absaggiarne le assise invisibili\u00bb (Limbour). D\u2019altro canto quasi ogni opera, dipinto o acquarello, \u00e8 toccata da nuclei-fantasma, linee grafiche non sviluppate, spazi non trattati, accenni di un\u2019immagine ulteriore: sprezzature da maestro. L\u2019ultimo omaggio a Beaudin, vera restituzione morale, \u00e8 stato, nel 1999, la grande retrospettiva di Belfort: tutta nell\u2019antico segno di Kahnweiler. Organizzata a partire dal nucleo di opere dell\u2019artista gi\u00e0 appartenute a Maurice Jardot, e da questi donate (con l\u2019intera sua collezione modernista) al paese natale, appunto la \u2018bressoniana\u2019 Belfort, la mostra ha avuto per curatore Patrick Gilles-Persin: Jardot era stato il socio di Kahnweiler a partire dal 1956, quando la galleria si trasfer\u00ec da rue d\u2019Astorg all\u20198 di rue de Monceau; Gilles-Persin, classe 1943, della galleria fu assistente nella prima met\u00e0 degli anni settanta, Kahnweiler quasi novantenne. Nei secondi anni trenta Beaudin scopre la retta e la diagonale: il suo universo visivo si fa pi\u00f9 acuto e spigoloso. Gilles-Persin suggerisce un\u2019origine per questa svolta: Robert Delaunay, con cui Beaudin, insieme ad altri come Bissi\u00e8re ed Est\u00e8ve, collabor\u00f2, nel 1937, alla realizzazione dei grandi murali per l\u2019Exposition des Arts et Techniques, a Parigi. Anche il colore, da sommesso e nuanc\u00e9 , si fa localizzato e squillante. Nello stesso \u201937, l\u2019anno di Guernica , due opere maggiori, due Parties , rispettivamente di quattro e otto cavalieri (quest\u2019ultima, Centre Pompidou, gi\u00e0 collection Kahnweiler-Leiris), comportano, nella frammentariet\u00e0 a ritagli e incastri, un gioioso riesame del cubismo. \u00abIl disconoscimento dell\u2019opera di Beaudin\u2026 una delle pi\u00f9 grandi ingiustizie della nostra epoca\u00bb: bisogna credere alle parole di Picasso, colui che aveva disconosciuto, crudelmente, il maestro ideale di Beaudin, Juan Gris? Paul Eluard, l\u2019anima gemella Ancora nel \u201937 Beaudin riconobbe Paul Eluard quale anima gemella, e ne fu corrisposto: dal che il libro d\u2019artista Double d\u2019ombre . Il nuovo dinamismo geometrico, che spezzetta la superficie, la sottopone ad ardenti dislocazioni e fughe spaziali, la anima con pungenti tracciati grafici, trova il miglior commento nelle parole di Maurice Raynal, il critico cubista della prima ora che tanto amava Beaudin: \u00ablirismo plastico nell\u2019architettura di una prosodia della quale bisogna immaginare la cornice e le regole\u2026\u00bb. La cornice, le regole, come (ancora Raynal) nell\u2019alessandrino di Mallarm\u00e9, danno luogo, dopo la Seconda guerra, a dipinti che sembrano dialogare con i coevi \u2018palazzi\u2019 di luce di quell\u2019altro mallarm\u00e9en che fu Jacques Villon: Portes e fen\u00eatres , 1950. Pittore di volti dagli occhi chiusi e di mani vaganti, di danze e di fiori, di cavalli e di vacche, di uccelli, i pi\u00f9 ordinari, i passeri parigini, soprattutto negli anni cinquanta Beaudin si apre al paesaggio, in due direzioni, come ha spiegato Limbour. La prima \u00e8 allusiva, restano larvate le referenze, siano vele sul lago di Ginevra, siano finestre brillanti nella notte, che stregano dalle facciate dell\u2019edilizia popolare. L\u2019altra \u00e8 architettonica, \u00abin piena luce l\u2019armatura\u2026 dello spettacolo considerato\u00bb: ecco i paesaggi \u2018grafici\u2019 di Notre-Dame, dei ponti \u2018a spaziare\u2019 sulla Conciergerie, sul Louvre\u2026 Figlio di un dio minore, Beaudin conobbe in questa stagione il riconoscimento pubblico, fino alla retrospettiva del Grand Palais, 1970, seguita da un progressivo oblio. Kahnweiler festeggi\u00f2 il suo pittore con una mostra, tarda primavera del 1957, nella nuova galleria, ad ampie vetrate sui giardini, di rue de Monceau: subito prima erano stati di scena Picasso e Masson. Il mercante utopistico non aveva mai smesso di credere in Beaudin. Nel secondo rovescio della sua vita, quando, come ebreo, sub\u00ec l\u2019esilio interno e dovette traslocare al Repaire-l\u2019Abbaye, Limousin, dai Lascaux, l\u00ec, in aperta campagna, ricostitu\u00ec il gruppo delle dimanches : scomparsi Gris e Satie, assente Max Jacob, ebreo convertito che nel suo ritiro conventuale si era cucito addosso cristianamente\u2026 la stella gialla, per poi finire i suoi giorni, marzo \u201944, nel campo di transito di Drancy. Anche Beaudin soggiorna al Repaire, sei mesi, nel \u201940: qui, pellegrinando nei campi, fa amicizia con Queneau. Kahnweiler: sembra vivere questo lungo intermezzo come in sogno, un tempo sospeso, a suo modo felice: \u00abil paradiso all\u2019ombra dei forni crematori\u00bb, lo chiama, terribile, \u2018testamentario\u2019. Scrive finalmente la monografia kantiana su Juan Gris, anche una \u2018confessione\u2019, e qui trova il suo posto, fra i \u00abneomanieristi\u00bb \u00abf\u00e9ru de style\u00bb discesi dal pi\u00f9 persuaso degli antichi cubisti, il fine e sensibile Andr\u00e9 Beaudin.",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": "La sua parabola, sotto il segno del \u2018mistico\u2019 mercante del cubismo. Intimo di Juan Gris negli anni venti, di qui part\u00ec: misura, clart\u00e9, luce \u00abdell\u2019alba\u00bb, un\u2019opera sensibile, misconosciuta",
    "id": "18fd6bc1-2ad3-498a-8749-03764e3dc1ab",
    "date_created": "2023-10-01T00:10:58.000Z",
    "articleTag": "Riscoperte nell'arte: Andr\u00e9 Beaudin",
    "author": "Federico De Melis",
    "slug": "beaudin-figlio-di-un-dio-minore-amato-da-kahnweiler",
    "datePublished": "2023-10-01T00:10:58.000Z",
    "topics": "",
    "tags": "Mostre",
    "meta_data": [
      {
        "id": "3175395",
        "kind": "location",
        "label": "Italia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Italia",
            "title": "Italia",
            "summary": "L'Italia (AFI: /i\u02c8talja/, ), ufficialmente Repubblica Italiana, \u00e8 uno Stato membro dell'Unione europea, situato nell'Europa meridionale e occidentale, il cui territorio coincide in gran parte con l'omonima regione geografica. L'Italia \u00e8 una repubblica parlamentare unitaria e conta una popolazione di circa 59 milioni di abitanti, che ne fanno il terzo Stato dell'Unione europea per numero di abitanti dopo Germania e Francia.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:10:13.069813+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3175395",
            "geoid": 3175395,
            "name": "Italia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 42.83333,
            "lng": 12.83333,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 47.0917837415439,
              "south": 35.4928525923603,
              "east": 18.5203814091888,
              "west": 6.62662135986088
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2988507",
        "kind": "location",
        "label": "Parigi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Parigi",
            "title": "Parigi",
            "summary": "Parigi (AFI: /pa\u02c8ri\u02a4i/; in francese Paris, AFI: /pa\u0281i/; con riferimento alla citt\u00e0 antica, Lutezia, in francese Lut\u00e8ce, /lyt\u025bs/, dal latino Lutetia Parisiorum) \u00e8 la capitale e la citt\u00e0 pi\u00f9 popolata della Francia, capoluogo della regione dell'\u00cele-de-France e l'unico comune a essere nello stesso tempo dipartimento, secondo la riforma del 1977 e i dettami della legge PML che espansero i vecchi confini comunali.\nCon una popolazione di 2 229 095 abitanti \u00e8, dopo Berlino, Madrid e Roma, il quarto comune pi\u00f9 popoloso dell'Unione europea e, in considerazione della superficie comunale, possiede una delle pi\u00f9 alte densit\u00e0 abitative del mondo.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:10:02.234704+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2988507",
            "geoid": 2988507,
            "name": "Parigi",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 48.85341,
            "lng": 2.3488,
            "country_name": "Francia",
            "bbox": {
              "north": 48.90165177525077,
              "south": 48.81575714610159,
              "east": 2.4672595671625035,
              "west": 2.2242245702250822
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "pablo-picasso",
        "kind": "person",
        "label": "Pablo Picasso",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Pablo_Picasso",
            "title": "Pablo Picasso",
            "summary": "Pablo Picasso, pseudonimo di Pablo Diego Jos\u00e9 Francisco de Paula Juan Nepomuceno Maria de los Remedios Cipriano de la Sant\u00edsima Trinidad Ruiz Picasso (Malaga, 25 ottobre 1881 \u2013 Mougins, 8 aprile 1973), \u00e8 stato un pittore, scultore e litografo spagnolo, tra i pi\u00f9 influenti del XX secolo.\nSnodo cruciale tra la tradizione ottocentesca e l'arte contemporanea, Picasso \u00e8 stato un artista innovativo e poliedrico, che ha lasciato un segno indelebile nella storia dell'arte per esser stato il fondatore, insieme a Georges Braque, del Cubismo.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:08:06.031769+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "michel-leiris",
        "kind": "person",
        "label": "Michel Leiris",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Michel_Leiris",
            "title": "Michel Leiris",
            "summary": "Michel Leiris (Parigi, 20 aprile 1901 \u2013 Saint-Hilaire, 30 settembre 1990) \u00e8 stato uno scrittore ed etnologo francese, nonch\u00e9 Satrapo del Coll\u00e8ge de 'Pataphysique.\nCollabor\u00f2 alla rivista \"Documents\", ai margini del surrealismo e partecip\u00f2 con Georges Bataille al Coll\u00e8ge de sociologie.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:08:57.272286+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "gallimard",
        "kind": "organization",
        "label": "Gallimard",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Gallimard",
            "title": "Gallimard",
            "summary": "\u00c9ditions Gallimard \u00e8 una delle pi\u00f9 grandi case editrici francesi.\nSecondo un'inchiesta condotta dal quotidiano Guardian possiede il miglior catalogo al mondo (ed uno dei pi\u00f9 vasti, che comprende 17 000 titoli e oltre 7 000 autori, tra cui Marcel Proust, Andr\u00e9 Gide, Milan Kundera, Georges Simenon, Saint-John Perse, Antonin Artaud, Jean Paul Sartre, Simone de Beauvoir, Albert Camus, Jean Genet, Louis-Ferdinand C\u00e9line, Ren\u00e9 Char, Louis Aragon, Andr\u00e9 Malraux, Marguerite Yourcenar, Ionesco, Nathalie Sarraute, Marguerite Duras, Pascal Quignard, Michel Tournier, Patrick Modiano, Jean-Marie Gustave Le Cl\u00e9zio, Annie Ernaux e \u00c9douard Glissant).",
            "timestamp": "2024-11-19T16:10:34.029781+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "andre-derain",
        "kind": "person",
        "label": "Andr\u00e9 Derain",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Andr%C3%A9_Derain",
            "title": "Andr\u00e9 Derain",
            "summary": "Andr\u00e9 Derain (Chatou, 10 giugno 1880 \u2013 Garches, 8 settembre 1954) \u00e8 stato un pittore e illustratore francese.\n\n\n== Biografia ==\nAndr\u00e9 Derain nasce a Chatou (Parigi) nel 1880, da un'agiata famiglia borghese.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:08:11.298758+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "georges-braque",
        "kind": "person",
        "label": "Georges Braque",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Georges_Braque",
            "title": "Georges Braque",
            "summary": "Georges Braque (AFI: [\u0292\u0254\u0281\u0292 b\u0281ak]; Argenteuil, 13 maggio 1882 \u2013 Parigi, 31 agosto 1963) \u00e8 stato un pittore e scultore francese, che assieme a Pablo Picasso \u00e8 stato l'iniziatore del cubismo. Il cubismo analitico nasce tra il 1909 e il 1910, grazie a Picasso e Braque che si rendono conto che, spezzando troppo la superficie pittorica, i suoi singoli frammenti non sono pi\u00f9 ricomponibili virtualmente e l'opera si avvicina sempre pi\u00f9 ai caratteri dell'astrattismo, infatti i cubisti non vogliono perdere la riconoscibilit\u00e0 dell'oggetto.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:08:08.738096+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "centro-georges-pompidou",
        "kind": "organization",
        "label": "Centro Georges Pompidou",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Centro_Georges_Pompidou",
            "title": "Centro Georges Pompidou",
            "summary": "Il Centro nazionale d'arte e di cultura Georges Pompidou \u00e8 un centro culturale multifunzionale che si trova a Parigi, in Rue Beaubourg 19. In francese \u00e8 conosciuto anche semplicemente come Beaubourg, nome mutuato dal quartiere.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:10:39.914723+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "antonin-artaud",
        "kind": "person",
        "label": "Antonin Artaud",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Antonin_Artaud",
            "title": "Antonin Artaud",
            "summary": "Antonin Artaud (Marsiglia, 4 settembre 1896 \u2013 Ivry-sur-Seine, 4 marzo 1948) \u00e8 stato un drammaturgo, attore, saggista e regista teatrale francese.\nNel libro Il teatro e il suo doppio, Artaud espresse la sua ammirazione verso le forme orientali di teatro, in particolare quello balinese.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:09:07.521754+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "andre-masson",
        "kind": "person",
        "label": "Andr\u00e9 Masson",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Andr%C3%A9_Masson",
            "title": "Andr\u00e9 Masson",
            "summary": "Andr\u00e9 Aim\u00e9 Ren\u00e9 Masson (Balagny-sur-Th\u00e9rain, 4 gennaio 1896 \u2013 Parigi, 28 ottobre 1987) \u00e8 stato un pittore francese.\nAndr\u00e9 Masson dedic\u00f2 la sua vita artistica all'esplorazione del mondo irrazionale tramite l'arte, come diretta sublimazione dei conflitti con le forze primarie, che aveva sperimentato durante la sua esperienza nella prima guerra mondiale.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:08:34.041861+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "paul-eluard",
        "kind": "person",
        "label": "Paul \u00c9luard",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Paul_%C3%89luard",
            "title": "Paul \u00c9luard",
            "summary": "Paul \u00c9luard, pseudonimo di Eug\u00e8ne \u00c9mile Paul Grindel (Saint-Denis, 14 dicembre 1895 \u2013 Charenton-le-Pont, 18 novembre 1952), \u00e8 stato un poeta francese, tra i maggiori esponenti del movimento surrealista.\n\n\n== Biografia ==\n\nPaul Grindel, che adotter\u00e0 il nome d'arte \u00c9luard nel 1916 riprendendolo dalla nonna materna, nasce da Cl\u00e9ment-Eugene Grindel, un contabile socialista, e da Jeanne-Marie Cousin, una sarta per signora.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:09:32.102992+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "raymond-queneau",
        "kind": "person",
        "label": "Raymond Queneau",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Raymond_Queneau",
            "title": "Raymond Queneau",
            "summary": "Raymond Queneau (IPA: [\u0281\u025b\u02c8m\u0254\u0303 k\u0259\u02c8no]; Le Havre, 21 febbraio 1903 \u2013 Parigi, 25 ottobre 1976) \u00e8 stato uno scrittore, poeta e drammaturgo francese, cofondatore del gruppo letterario OuLiPo.\n\n\n== Biografia ==\n\n\n=== I primi anni di vita e il percorso scolastico ===\n\nNato da Auguste Henri Queneau, commerciante ed ex militare, e da Jos\u00e9phine Augustine Julie Mignot, Raymond studia musica durante il periodo scolastico (pianoforte, solfeggio) e da bambino frequenta il compositore svizzero Arthur Honegger.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:09:59.328423+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "c5ee378bf8a84fdb8326af3bd4623b36",
        "kind": "person",
        "label": "Suzanne Roger",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "andre-beaudin",
        "kind": "person",
        "label": "Andr\u00e9 Beaudin",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Andr%C3%A9_Beaudin",
            "title": "Andr\u00e9 Beaudin",
            "summary": "Andr\u00e9 Beaudin (Mennecy, 3 febbraio 1895 \u2013 Neuilly-sur-Seine, 6 giugno 1979) \u00e8 stato un pittore e scultore francese appartenente alla Scuola di Parigi.\nDopo aver frequentato la Scuola d'arti decorative parigina dal 1911 al 1915, part\u00ec per il fronte.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:07:49.877511+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "juan-gris",
        "kind": "person",
        "label": "Juan Gris",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Juan_Gris",
            "title": "Juan Gris",
            "summary": "Juan Gris, nome d'arte di Jos\u00e9 Victoriano Gonz\u00e1lez-P\u00e9rez (Madrid, 23 marzo 1887 \u2013 Boulogne-sur-Seine, 11 maggio 1927), \u00e8 stato un pittore e scenografo spagnolo, esponente del Cubismo.\n\n\n== Biografia ==\n\nTra il 1902 ed il 1904 studi\u00f2 disegno industriale a Madrid, collaborando anche in alcuni quotidiani locali come disegnatore di vignette umoristiche; questa passione per la satira illustrata lo accompagner\u00e0 per tutta la vita, anche dopo essere diventato un pittore famoso.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:07:53.255905+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "daniel-henri-kahnweiler",
        "kind": "person",
        "label": "Daniel-Henri Kahnweiler",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Daniel-Henri_Kahnweiler",
            "title": "Daniel-Henri Kahnweiler",
            "summary": "Daniel-Henri Kahnweiler (Mannheim, 25 giugno 1884 \u2013 Parigi, 19 gennaio 1979) \u00e8 stato un mercante d'arte, gallerista, critico d'arte scrittore tedesco naturalizzato francese.\nFu il pi\u00f9 grande mercante d'arte dei suoi tempi.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:07:55.635024+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "paul-rosenberg",
        "kind": "person",
        "label": "Paul Rosenberg",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Paul_Rosenberg",
            "title": "Paul Rosenberg",
            "summary": "Paul Rosenberg (Parigi, 29 dicembre 1881 \u2013 Parigi, 29 giugno 1959) \u00e8 stato un mercante d'arte e gallerista francese noto per aver rappresentato le opere di Pablo Picasso, Braque e Henri Matisse.\n\n\n== Biografia ==\nDi religione ebraica, inizi\u00f2 la sua attivit\u00e0 nel negozio di antiquario di suo padre.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:07:58.179297+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "leonce-rosenberg",
        "kind": "person",
        "label": "L\u00e9once Rosenberg",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/L%C3%A9once_Rosenberg",
            "title": "L\u00e9once Rosenberg",
            "summary": "L\u00e9once Rosenberg (12 September 1879 in Paris \u2013 31 July 1947 in Neuilly-sur-Seine) was an art collector, writer, publisher, and one of the most influential French art dealers of the 20th century. His greatest impact was as a supporter and promoter of the cubists, especially during World War I and in the years immediately after.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:08:03.170945+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "fernand-leger",
        "kind": "person",
        "label": "Fernand L\u00e9ger",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Fernand_L%C3%A9ger",
            "title": "Fernand L\u00e9ger",
            "summary": "Joseph Fernand Henri L\u00e9ger (Argentan, 4 febbraio 1881 \u2013 Gif-sur-Yvette, 17 agosto 1955) \u00e8 stato un pittore francese, nonch\u00e9 creatore di cartoni di arazzi e di vetrate, decoratore, ceramista, scultore, disegnatore, illustratore, costumista, scenografo.\n\n\n== Biografia ==\n\nFiglio di un allevatore normanno, nel 1900 si trasferisce a Parigi, dove lavora in uno studio di architettura e studia alla Scuola di arti decorative.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:08:15.103069+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "maurice-de-vlaminck",
        "kind": "person",
        "label": "Maurice de Vlaminck",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Maurice_de_Vlaminck",
            "title": "Maurice de Vlaminck",
            "summary": "Maurice de Vlaminck (Parigi, 4 aprile 1876 \u2013 Rueil-la-Gadeli\u00e8re, 11 ottobre 1958) \u00e8 stato un pittore francese.\n\n\n== Biografia ==\n\n\n=== Gli esordi con i fauves ===\nVlaminck fu un fiero autodidatta: la sua arte vuole essere libera e immediata, senza interpretazioni filosofiche o letterarie; anche se in un primo tempo si ispir\u00f2 all'impressionismo, in breve tempo se ne allontan\u00f2 e guard\u00f2 con interesse ai colori forti e puri di Andr\u00e9 Derain e Henri Matisse.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:08:17.564471+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "manolo-portanova",
        "kind": "person",
        "label": "Manolo Portanova",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Manolo_Portanova",
            "title": "Manolo Portanova",
            "summary": "Manolo Portanova (Napoli, 2 giugno 2000) \u00e8 un calciatore italiano, centrocampista della Reggiana in prestito dal Genoa.\n\n\n== Biografia ==\n\u00c8 figlio dell'ex calciatore Daniele Portanova.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:08:22.513801+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "henri-laurens",
        "kind": "person",
        "label": "Henri Laurens",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Henri_Laurens",
            "title": "Henri Laurens",
            "summary": "Henri Laurens (Parigi, 18 febbraio 1885 \u2013 Parigi, 5 maggio 1954) \u00e8 stato un illustratore e scultore francese legato al movimento del Cubismo.\n\nHenri Laurens lavor\u00f2 come scalpellino prima di diventare scultore.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:08:20.070112+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ernesto-vilches",
        "kind": "person",
        "label": "Ernesto Vilches",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Ernesto_Vilches",
            "title": "Ernesto Vilches",
            "summary": "Ernesto Vilches (February 6, 1879 in Tarragona \u2013 December 8, 1954 in Barcelona) was a Spanish film actor, director and screenwriter, known for his roles in Latin films, mainly in Argentina and Mexico. He first came to the attention of cinema goers in Spain with his role in Jos\u00e9 de Togores's 1917 silent film El golfo, which he also wrote the screenplay for.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:08:27.132237+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3c514aa8361e4741a4d5eccf325018fe",
        "kind": "person",
        "label": "Elie Lascaux",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "eugene-de-kermadec",
        "kind": "person",
        "label": "Eug\u00e8ne de Kermadec",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Eug%C3%A8ne_de_Kermadec",
            "title": "Eug\u00e8ne de Kermadec",
            "summary": "Eug\u00e8ne de Kermadec (1899 Paris \u2013 1976) was a French painter.\n\n\n== Biography ==\nEug\u00e8ne de Kermadec studied at the \u00c9cole des Arts Decoratifs in 1915 and later at the \u00c9cole des Beaux Arts.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:08:38.438508+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "5ebbaec533aa49c4b50d2cc85177adb9",
        "kind": "person",
        "label": "Gaston-Louis Roux",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "e7203f2014b947279cd0b603427cfb34",
        "kind": "person",
        "label": "\u00c9lie Lascaux",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "d05850df1ca0430db1999a6ea9b25a99",
        "kind": "person",
        "label": "Lucie Godon",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "berthe-morisot",
        "kind": "person",
        "label": "Berthe Morisot",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Berthe_Morisot",
            "title": "Berthe Morisot",
            "summary": "Berthe Marie Pauline Morisot (Bourges, 14 gennaio 1841 \u2013 Parigi, 2 marzo 1895) \u00e8 stata una pittrice impressionista francese, conosciuta per essere stata una dei fondatori del movimento.\n\n\n== Biografia ==\n\n\n=== Giovinezza ===\nBerthe Morisot nacque il 14 gennaio 1841 a Bourges, in Francia, in un'agiata famiglia borghese: il padre, Tiburce-Edme Morisot (1806-1874), era un funzionario statale d\u2019alto rango, impiegato alla Corte dei Conti, mentre la madre Marie-Jos\u00e9phine-Corn\u00e9lie Thomas (1819-1876) era la pronipote del celebre pittore Jean-Honor\u00e9 Fragonard (\u00abl'arte scorreva gi\u00e0 nelle sue vene\u00bb, come ha osservato Laura Corchia).",
            "timestamp": "2024-11-19T16:08:52.723351+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "louise-bennett",
        "kind": "person",
        "label": "Louise Bennett",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Louise_Bennett",
            "title": "Louise Bennett",
            "summary": "Louise Simone Bennett Coverley, nota anche con lo pseudonimo di Miss Lou (Kingston, 7 settembre 1919 \u2013 Toronto, 26 luglio 2006), \u00e8 stata una poetessa e scrittrice giamaicana, nonch\u00e9 folclorista ed educatrice.\nScrivendo e recitando le sue poesie in patois giamaicano o creolo, la Bennett ha contribuito a preservare la pratica di interpretare poesie, canzoni popolari e storie in patois (\u00ablingua nazionale\u00bb\", affermando la validit\u00e0 delle lingue locali per l'espressione letteraria.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:08:59.951214+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "jacques-lipchitz",
        "kind": "person",
        "label": "Jacques Lipchitz",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Jacques_Lipchitz",
            "title": "Jacques Lipchitz",
            "summary": "Jacques Lipchitz (Druskininkai, 22 agosto 1891 \u2013 Capri, 16 maggio 1973) \u00e8 stato uno scultore lituano esponente della scultura cubista.\n\n\n== Biografia ==\nFiglio di un impresario edile di origine ebreo-lituano-russa e di una madre di origine ebreo-polacco-lituana fu avviato agli studi di ingegneria in Russia.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:09:02.741597+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "erik-satie",
        "kind": "person",
        "label": "Erik Satie",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Erik_Satie",
            "title": "Erik Satie",
            "summary": "\u00c9ric Alfred Leslie Satie, detto Erik (IPA: [e\u02c8\u0281ik sa\u02c8ti]; Honfleur, 17 maggio 1866 \u2013 Parigi, 1\u00ba luglio 1925), \u00e8 stato un compositore e pianista francese.\nPersonalit\u00e0 particolare, stravagante e scomoda, Satie \u00e8 stato un protagonista della musica e dell'ambiente artistico francese tra la fine dell'800 e l'inizio del 900.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:09:05.288594+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "max-jacob",
        "kind": "person",
        "label": "Max Jacob",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Max_Jacob",
            "title": "Max Jacob",
            "summary": "Max Jacob (Quimper, 12 luglio 1876 \u2013 Drancy, 5 marzo 1944) \u00e8 stato un poeta, pittore, scrittore e critico letterario francese.\n\n\n== Biografia ==\nNato a Quimper, in Bretagna (Francia), si iscrisse alla Scuola Coloniale di Parigi, che lasci\u00f2 nel 1897 per la carriera artistica.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:09:09.842172+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "georges-limbour",
        "kind": "person",
        "label": "Georges Limbour",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Georges_Limbour",
            "title": "Georges Limbour",
            "summary": "Georges Limbour  (Courbevoie, 11 August 1900 \u2014 Chiclana de la Frontera, near Cadiz, 17 May 1970) was a French writer, poet and art critic, and a regent of the Coll\u00e8ge de 'Pataphysique.\n\n\n== Biography ==\nLimbour attended school in Le Havre, Dieppe and G\u00e9radmer where his father, a captain in the army, was stationed.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:09:14.496271+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "andre-malraux",
        "kind": "person",
        "label": "Andr\u00e9 Malraux",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Andr%C3%A9_Malraux",
            "title": "Andr\u00e9 Malraux",
            "summary": "Andr\u00e9 Malraux (Parigi, 3 novembre 1901 \u2013 Cr\u00e9teil, 23 novembre 1976) \u00e8 stato uno scrittore e politico francese.\n\n\n== Biografia ==\n\n\n=== Infanzia e Indocina ===\n\nNacque a Parigi al n.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:09:16.680078+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "le-corbusier",
        "kind": "person",
        "label": "Le Corbusier",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Le_Corbusier",
            "title": "Le Corbusier",
            "summary": "Le Corbusier, pseudonimo di Charles-\u00c9douard Jeanneret-Gris (La Chaux-de-Fonds, 6 ottobre 1887 \u2013 Roccabruna-Capo Martino, 27 agosto 1965), \u00e8 stato un architetto, urbanista, pittore e designer svizzero naturalizzato francese.\nTra le figure pi\u00f9 influenti della storia dell'architettura contemporanea, viene ricordato insieme a Ludwig Mies van der Rohe, Frank Lloyd Wright, Walter Gropius e Alvar Aalto come maestro del Movimento Moderno.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:09:19.335811+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3af71690d95747dcbab49da0b0cb76ac",
        "kind": "person",
        "label": "Roland Tual",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "robert-delaunay",
        "kind": "person",
        "label": "Robert Delaunay",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Robert_Delaunay",
            "title": "Robert Delaunay",
            "summary": "Robert-Victor-Felix Delaunay (Parigi, 12 aprile 1885 \u2013 Montpellier, 25 ottobre 1941) \u00e8 stato un pittore francese.\n\n\n== Dal post-impressionismo al cubismo ==\nRobert Delaunay nacque a Parigi, in Francia, il 12 aprile 1885, figlio di George Delaunay e della contessa Berthe F\u00e9licie de Rose; quando era ancora molto giovane i genitori divorziarono e lo affidarono alle cure della zia materna, Marie, e del marito Charles Damour, che vivevano a La Ronch\u00e8re a pochi chilometri da Bourges.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:09:24.793174+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "roger-bissiere",
        "kind": "person",
        "label": "Roger Bissi\u00e8re",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Roger_Bissi%C3%A8re",
            "title": "Roger Bissi\u00e8re",
            "summary": "Roger Bissi\u00e8re (Viller\u00e9al, 22 settembre 1886 \u2013 Boissi\u00e8rettes, 2 dicembre 1964) \u00e8 stato un artista francese della seconda generazione dei pittori astratti conosciuti in Francia sotto il nome di Scuola di Parigi.\nQuesto tipo di pittura viene anche chiamato Lirismo astratto.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:09:27.179822+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "esteve",
        "kind": "person",
        "label": "Est\u00e8ve",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Est%C3%A8ve",
            "title": "Est\u00e8ve",
            "summary": "Maurice Est\u00e8ve \u2013 pittore francese",
            "timestamp": "2024-11-19T16:09:29.558057+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "maurice-raynal",
        "kind": "person",
        "label": "Maurice Raynal",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Maurice_Raynal",
            "title": "Maurice Raynal",
            "summary": "Maurice Raynal (3 February 1884, Paris \u2013 18 September 1954, Suresnes) was a French art critic and an ardent propagandist of cubism.\n\n\n== Some publications ==\nEssai de D\u00e9finition de la Peinture Cubiste, Bulletin de la Section d'Or, Paris, 9 October 1912\nQuelques Intentions du Cubisme, I'Effort Moderne, 1919\nPicasso, 1921\nJuan Gris et la m\u00e9taphore plastique, Feuilles Libres, 1923\nQuelques Intentions du Cubisme, Bulletin de I'Effort Moderne, nos.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:09:36.722505+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "jacques-villon",
        "kind": "person",
        "label": "Jacques Villon",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Jacques_Villon",
            "title": "Jacques Villon",
            "summary": "Jacques Villon (Blainville-Crevon, 1875 \u2013 1963) \u00e8 stato un pittore francese.\n\n\n== Biografia ==\nFratello di Raymond Duchamp-Villon.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:09:39.069855+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "collection-d-art-moderne-maurice-jardot",
        "kind": "person",
        "label": "Collection d'Art Moderne \u00abMaurice Jardot\u00bb",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Collection_d%27Art_Moderne_%C2%ABMaurice_Jardot%C2%BB",
            "title": "Collection d'Art Moderne \u00abMaurice Jardot\u00bb",
            "summary": "Collection d'Art Moderne \u00abMaurice Jardot\u00bb",
            "timestamp": "2024-11-19T16:09:44.013425+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ff4f390d3edb4b0aaf97e26c87a00f2c",
        "kind": "person",
        "label": "Patrick Gilles-Persin",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "auguste-rodin",
        "kind": "person",
        "label": "Auguste Rodin",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Auguste_Rodin",
            "title": "Auguste Rodin",
            "summary": "Fran\u00e7ois-Auguste-Ren\u00e9 Rodin (Parigi, 12 novembre 1840 \u2013 Meudon, 17 novembre 1917) \u00e8 stato uno scultore e pittore francese.\nSebbene Rodin sia universalmente considerato il progenitore della scultura moderna, l'artista decise deliberatamente di non ribellarsi contro lo stile precedente.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:09:54.128685+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "stephane-mallarme",
        "kind": "person",
        "label": "St\u00e9phane Mallarm\u00e9",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/St%C3%A9phane_Mallarm%C3%A9",
            "title": "St\u00e9phane Mallarm\u00e9",
            "summary": "\u00c9tienne Mallarm\u00e9 (AFI: /e'tj\u025bn mala\u0281'me/), detto St\u00e9phane, (Parigi, 18 marzo 1842 \u2013 Valvins, 9 settembre 1898) \u00e8 stato un poeta, scrittore e drammaturgo francese.\n\n\n== Biografia ==\nNasce con il nome di \u00c9tienne Mallarm\u00e9 (solo successivamente sar\u00e0 noto come St\u00e9phane Mallarm\u00e9) da Numa Mallarm\u00e9 e \u00c9lisabeth Desmolins.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:09:56.609477+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3031137",
        "kind": "location",
        "label": "Boulogne-Billancourt",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Boulogne-Billancourt",
            "title": "Boulogne-Billancourt",
            "summary": "Boulogne-Billancourt (noto in passato come Boulogne-sur-Seine) \u00e8 un comune francese di 117 126 abitanti situato nel dipartimento dell'Hauts-de-Seine nella regione dell'\u00cele-de-France.\nCon una popolazione di oltre 117 000 abitanti, Boulogne-Billancourt \u00e8 la citt\u00e0 pi\u00f9 popolata del dipartimento e dell'intera \u00cele-de-France dopo Parigi.Importante polo economico, \u00e8 sede di migliaia di aziende ed \u00e8 il secondo centro regionale per attivit\u00e0 affaristica.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:10:04.692062+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3031137",
            "geoid": 3031137,
            "name": "Boulogne-Billancourt",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA3",
            "lat": 48.83545,
            "lng": 2.24128,
            "country_name": "Francia",
            "bbox": {
              "north": 48.878106621795055,
              "south": 48.79278537820494,
              "east": 2.3061509844362087,
              "west": 2.176417015563791
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2873891",
        "kind": "location",
        "label": "Mannheim",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Mannheim",
            "title": "Mannheim",
            "summary": "Mannheim (in tedesco alemanno: Monnem; in tedesco palatino: Mannem) \u00e8 una citt\u00e0 tedesca, situata nel land del Baden-W\u00fcrttemberg.\nStorica residenza del principe elettore del Palatinato, \u00e8 oggi diventata il centro economico e culturale della regione metropolitana Reno-Neckar.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:10:07.133927+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2873891",
            "geoid": 2873891,
            "name": "Mannheim",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA3",
            "lat": 49.4891,
            "lng": 8.46694,
            "country_name": "Germania",
            "bbox": {
              "north": 49.51119202234611,
              "south": 49.47630190519237,
              "east": 8.49882915909103,
              "west": 8.4374886426232
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2661552",
        "kind": "location",
        "label": "Berna",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Berna",
            "title": "Berna",
            "summary": "Berna (AFI: /\u02c8b\u025brna/; in tedesco Bern; in alemanno B\u00e4rn; in francese Berne; in romancio Berna) \u00e8 una citt\u00e0 federale della Svizzera, sede dei suoi organi federali nonch\u00e9 de facto sua capitale.\nIn Svizzera non vi sono disposizioni normative che designino formalmente una \"capitale\" dello Stato federale; Berna svolge tali funzioni con il nome di citt\u00e0 federale (Bundesstadt in tedesco e ville f\u00e9d\u00e9rale in francese).",
            "timestamp": "2024-11-19T16:10:09.870068+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2661552",
            "geoid": 2661552,
            "name": "Berna",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 46.94809,
            "lng": 7.44744,
            "country_name": "Svizzera",
            "bbox": {
              "north": 46.978861051988375,
              "south": 46.92727613128348,
              "east": 7.48653166505915,
              "west": 7.359933242089403
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2660646",
        "kind": "location",
        "label": "Ginevra",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ginevra",
            "title": "Ginevra",
            "summary": "Ginevra (ufficialmente in francese Gen\u00e8ve, AFI: /\u0292\u0259.n\u025bv/; in tedesco Genf, AFI: /\u02c8g\u025b\u0271f/; in romancio Genevra) \u00e8 un comune svizzero di 201 818 abitanti del Canton Ginevra; ha lo status di citt\u00e0 ed \u00e8 la capitale del cantone.\nDopo Zurigo \u00e8 la seconda citt\u00e0 pi\u00f9 popolata del paese e la seconda piazza finanziaria della Svizzera.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:10:15.886714+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2660646",
            "geoid": 2660646,
            "name": "Ginevra",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA",
            "lat": 46.20222,
            "lng": 6.14569,
            "country_name": "Svizzera",
            "bbox": {
              "north": 46.23188430488219,
              "south": 46.17777227675371,
              "east": 6.175857025961564,
              "west": 6.110241808578824
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "6269274",
        "kind": "location",
        "label": "Notre-Dame",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Cattedrale_di_Notre-Dame",
            "title": "Cattedrale di Notre-Dame",
            "summary": "La cattedrale di Notre-Dame (in italiano Nostra Signora; in francese: cath\u00e9drale Notre-Dame, pronuncia [n\u03b4t\u0283 dam]) \u00e8 il principale luogo di culto cattolico di Parigi, chiesa madre dell'arcidiocesi di Parigi.\nUbicata nella parte orientale dell'\u00cele de la Cit\u00e9, nel cuore della capitale francese, nella piazza omonima, rappresenta una delle costruzioni gotiche pi\u00f9 celebri del mondo ed \u00e8 uno dei monumenti pi\u00f9 visitati di Parigi.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:10:18.827718+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/6269274",
            "geoid": 6269274,
            "name": "Notre-Dame",
            "feature_class": "S",
            "feature_code": "CH",
            "lat": 48.85296,
            "lng": 2.35007,
            "country_name": "Francia",
            "bbox": null
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "10279007",
        "kind": "location",
        "label": "Conciergerie",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Conciergerie",
            "title": "Conciergerie",
            "summary": "La Conciergerie \u00e8 un palazzo storico di Parigi inglobato nel grande complesso del Palazzo di Giustizia, situato nella parte settentrionale dell'\u00cele de la Cit\u00e9, nei pressi della Sainte-Chapelle, nel I arrondissement.\n\u00c8 ci\u00f2 che attualmente rimane dell'antico Palais de la Cit\u00e9, la residenza dei re di Francia dal X al XIV secolo.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:10:21.271122+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/10279007",
            "geoid": 10279007,
            "name": "Conciergerie",
            "feature_class": "S",
            "feature_code": "MUS",
            "lat": 48.85598,
            "lng": 2.34556,
            "country_name": "Francia",
            "bbox": null
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2997319",
        "kind": "location",
        "label": "Mus\u00e9e du Louvre di Parigi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Museo_del_Louvre",
            "title": "Museo del Louvre",
            "summary": "Il Museo del Louvre (in francese Mus\u00e9e du Louvre, AFI: /my'ze dy luv\u0281/) di Parigi, in Francia, \u00e8 uno dei pi\u00f9 celebri musei del mondo e il primo per numero di visitatori (9,6 milioni nel 2019). Si trova sulla rive droite, nel I arrondissement, tra la Senna e rue de Rivoli.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:10:23.852850+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2997319",
            "geoid": 2997319,
            "name": "Mus\u00e9e du Louvre di Parigi",
            "feature_class": "S",
            "feature_code": "MUS",
            "lat": 48.86102,
            "lng": 2.33587,
            "country_name": "Francia",
            "bbox": null
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2998268",
        "kind": "location",
        "label": "Limousin",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Limosino",
            "title": "Limosino",
            "summary": "Il Limosino (in francese Limousin, in occitano Lemosin) \u00e8 una regione storica ed ex regione amministrativa della Francia.\nFu una delle antiche province francesi ed \u00e8 stata anche una regione amministrativa della Francia moderna dal 1982 al 2015, quando \u00e8 confluita nella nuova regione della Nuova Aquitania.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:10:26.465068+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2998268",
            "geoid": 2998268,
            "name": "Limousin",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "ADM1H",
            "lat": 45.76667,
            "lng": 1.7,
            "country_name": "Francia",
            "bbox": {
              "north": 46.43860626220703,
              "south": 44.927215576171875,
              "east": 2.600555419921875,
              "west": 0.635833263397217
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3020839",
        "kind": "location",
        "label": "Drancy",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Drancy",
            "title": "Drancy",
            "summary": "Drancy (pronuncia [d\u0281\u0251\u0303\u02c8si] ) \u00e8 un comune francese di 71.318 abitanti situato nel dipartimento della Senna-Saint-Denis nella regione dell'\u00cele-de-France.\n\n\n== Campo di concentramento ==\nDrancy \u00e8 nota per la presenza di un campo di internamento realizzato dalle SS durante l'occupazione della seconda guerra mondiale e che serv\u00ec da principale punto di partenza per le deportazioni dalla Francia verso i campi di concentramento e di sterminio del Reich.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:10:29.000704+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3020839",
            "geoid": 3020839,
            "name": "Drancy",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPL",
            "lat": 48.92578,
            "lng": 2.44533,
            "country_name": "Francia",
            "bbox": {
              "north": 48.95821206172678,
              "south": 48.89335793827321,
              "east": 2.494712630779723,
              "west": 2.3959413692202767
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "fa1b63fa9f8a4714b87f7d7e8d7fc035",
        "kind": "organization",
        "label": "Galerie Percier",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "grand-palais",
        "kind": "organization",
        "label": "Grand Palais",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Grand_Palais",
            "title": "Grand Palais",
            "summary": "Il Grand Palais (in italiano: \"Palazzo grande\") \u00e8 un grande padiglione espositivo in muratura e vetro, costruito per l'Esposizione Universale del 1900. Si trova nell'VIII arrondissement di Parigi, nello spazio dei Giardini degli Champs \u00c9lys\u00e9es.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:10:42.332285+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3033791",
        "kind": "location",
        "label": "Belfort",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Belfort",
            "title": "Belfort",
            "summary": "Belfort (IPA: b\u025bl.f\u0254\u0281, in tedesco desueto: Beffert/Beffort) \u00e8 una citt\u00e0 della Francia nord-orientale, nella regione Borgogna-Franca Contea tra Lione e Strasburgo. \u00c8 il maggior centro e capoluogo del Territorio di Belfort, uno dei dipartimenti della regione.",
            "timestamp": "2024-11-19T16:10:31.309514+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3033791",
            "geoid": 3033791,
            "name": "Belfort",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA2",
            "lat": 47.64218,
            "lng": 6.85385,
            "country_name": "Francia",
            "bbox": {
              "north": 47.67234461496092,
              "south": 47.61201338503908,
              "east": 6.898648019236357,
              "west": 6.809051980763644
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "b70a2f9d4c124629a411aeaa7fcac161",
        "kind": "person",
        "label": "Marie Blanchard",
        "linking_info": [],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Barilli, vagabondaggi parigini tra Op\u00e9ra e Moulin Rouge",
    "articleBody": "La parabola espressiva di Bruno Barilli si svolge all\u2019insegna dei viaggi e della musica. Non \u00e8 un caso che il suo libro d\u2019esordio, incentrato sul melodramma, si intitolasse Delirama che in serbo significa \u00abvagabondo\u00bb e che Lo stivale , ultimo volume apparso nel 1952, pochi mesi dopo la scomparsa dell\u2019autore, fosse dedicato a corrispondenze realizzate fra Bolzano e Taormina. Tra i due poli una serie di titoli che Enrico Falqui dispose lungo le coordinate della divaricazione tematica presente nelle opere vallecchiane del 1963: Il paese del melodramma e altri scritti musicali e Il libro dei viaggi . \u00c8 singolare d\u2019altronde che la desueta collazione di reportage su Parigi , ufficialmente impressa da R. Carabba nel 1938 (ma torneremo sull\u2019argomento), sia stata inclusa nel primo volume di Vallecchi, quello che contestualizza le cronache di taglio musicale. Se non \u00e8 facile sviscerare dall\u2019opera di Barilli il tema del vagabondaggio intellettuale da quello espressamente consacrato al tarlo melodico che si insinua sempre e comunque, alla stregua di un\u2019ossessione prepotente ed esclusiva, mi sembra che Parigi avrebbe potuto figurare, in virt\u00f9 dell\u2019argomento trattato, in maniera pi\u00f9 pertinente nel Libro dei viaggi . Ma tant\u2019\u00e8. Bisogna riconoscere a Falqui d\u2019essersi adoperato a pi\u00f9 riprese, al pari di Emilio Cecchi, nel sostenere una causa avvocatesca persa ab origine, usando cavilli quanto mai persuasivi: \u00abE succede che, a volte, l\u2019intensit\u00e0 della visione brucia la visione stessa, non lasciandone sopravvivere pi\u00f9 d\u2019un negromantico fumo\u00bb. Poteva inoltre succedere che a questo funambolo della parola, recante a spasso \u00abla finezza del suo gran volto equino\u00bb (Ungaretti), venisse fatta l\u2019elemosina per strada a causa dell\u2019aspetto trasandato, come descritto con una punta di civetteria, se la memoria non inganna, nel Viaggiatore volante (1946), anticipando la figura di quell\u2019\u00abOrfeo senza denti\u00bb ormai sopravissuto a s\u00e9 medesimo. Le Edizioni Quodlibet ripropongono ora Parigi (pp. 192, \u20ac 14,00), ben curato da Antonio Castronuovo, corredato dei sedici disegni di Milena Pavlovic Barilli, figlia dello scrittore, apparsi nell\u2019 editio princeps . Il libro accoglie tredici prose riguardanti il soggiorno di Barilli nella ville lumi\u00e8re durante il periodo delle ann\u00e9es folles , dove si trovava in qualit\u00e0 di corrispondente italiano della rivista \u00abBifur\u00bb, fondata con Ribemont-Dessaignes dall\u2019amico Nino Frank, che si proponeva, dopo essersene distaccato, di riprendere gli stilemi di \u00ab900\u00bb, sperimentati insieme a Bontempelli. Esiste al riguardo, nel numero monografico allestito da \u00abGalleria\u00bb nel 1963, un ritratto dello stesso Frank intitolato Bruno Barilli a Parigi , dove si legge che al D\u00f4me frequentava Ilja Erenburg, non simpatizzando con Joyce (in un taccuino annot\u00f2: \u00abJames Joyce. Materia cerebrale che cola da un\u2019orribile ferita\u00bb). La sua presenza d\u2019altronde destava sorpresa e inquietudine: \u00abValery Larbaud spalancava tanto d\u2019occhi davanti allo spilungone romantico sempre un po\u2019 barbuto\u00bb. Suddiviso per capitoli, Parigi si configura alla stregua del journal di un eccentrico fl\u00e2neur che segue alcune suggestioni \u2013 soprattutto di taglio musicale: l\u2019Op\u00e9ra, i Black Birds, Giacomo Lauri Volpi, Alfredo Casella, le orchestrine jazz \u2013, accantonando quelle decisive. Nel capitolo dedicato a Montparnasse, \u00absordido nido di apaches, di misantropi, di anacoreti e di beghine\u00bb, figura solo un vago accenno alle nuove tendenze pittoriche di Picasso, de Chirico, Derain, Braque, Foujita. A questi pittori antepone Jean Lur\u00e7at e Giuseppe Stella, artista napoletano emigrato a New York e conosciuto al D\u00f4me. Non c\u2019\u00e8 traccia dell\u2019esperienza surrealista, tanto meno di quella dadaista dopo l\u2019avvento dirompente di Tzara a Parigi nel 1919. Preferisce perdersi al Museo Grevin, ammaliato dalle cere di personaggi storici e vedettes dello spettacolo, nonch\u00e9 descrivere luoghi celebrati come il Moulin Rouge, ricavandone tuttavia una gamma di capricci deliziosamente idiosincratici. Eppure frequenta Campigli e Savinio che ci lascer\u00e0 al riguardo preziose osservazioni: \u00abPassa da uno stile dorato, dalle parole pi\u00f9 bionde, al fosco e ai lampeggiamenti apocalittici, eppure nulla \u00e8 in lui di eccessivo e di arbitrario\u00bb. Ma queste omissioni, queste rimozioni vengono riscattate da uno stile \u00abalto\u00bb, secondo taluni con addentellati barocchi, tendente all\u2019ipotiposi, che fece scrivere a Montale che \u00e8 \u00abcome se a tratti si scoprisse sotto la mezza tuba del saltimbanco l\u2019alloro sempiterno del giovane Apollo\u00bb. Qualche osservazione in merito alla data di stampa. Le copie superstiti dell\u2019edizione originale, spesso prive della sovracopertina in cui campeggia un disegno di Di Bene, riportano nel frontespizio una pecetta incollata con la dicitura \u00abR. Carabba Editore 1938-XVI\u00bb. Castronuovo, nella sua accurata postfazione, sostiene che la scritta che appare sotto la pecetta sia la seguente: \u00abGiuseppe Carabba Editore Lanciano\u00bb. Considerato che le prose confluite nel volume risalgono al periodo 1928-\u201932, si arriva alla conclusione che Parigi sia stato impresso \u00abprima del cambio di ragione sociale del febbraio 1937 e nulla toglie che ci\u00f2 sia accaduto in quella fine del 1934 annunciata dal \u201cGiornale della Libreria\u201d\u00bb. Il libro fu distribuito soltanto nel 1938, a causa della sopravvenuta crisi finanziaria. Nelle note bibliografiche del summenzionato volume inaugurale delle opere vallecchiane, Falqui riporta la data del 1933, in parte confermando le argomentazioni di Castronuovo. In seguito alla liberalizzazione dei diritti vedono la luce, quasi contemporaneamente, altre due opere di Barilli: Il sorcio nel violino (Pendragon, pp. 128, \u20ac 15,00) e Il paese del melodramma (Manzoni Editore, pp. 216, \u20ac 20,00). Si tratta di due titoli fondamentali, pubblicati rispettivamente nel 1926 dalla Bottega di Poesia e nel \u201929 da Carabba, con copertina realizzata da Scipione. L\u2019autore aveva l\u2019abitudine di riciclare le stesse prose, dopo averle anticipate in giornali e riviste, infarcendole di una serie infinita di varianti. Tale modus operandi traspare soprattutto nei libri di argomento musicale, sulla falsariga di un contrappunto bachiano. Indispensabile \u00e8 il quadro sinottico allestito da Luisa Avellini e Andrea Cristiani in appendice all\u2019edizione critica del Sorcio nel violino del 1982, cui seguirono Il paese del melodramma (\u201985) e Capricci di vegliardo e taccuini inediti (\u201989), progetto editoriale einaudiano intrapreso con supervisione di Mario Lavagetto. Parte dei testi accolti nel Sorcio del violino , la cui ristampa \u00e8 sempre curata da Castronuovo, apparve sulla rivista \u00abLa Ronda\u00bb, di cui Barilli \u00e8 stato uno dei principali collaboratori. I redattori si proponevano di contrastare le smargiassate dei futuristi, sbandierando un rappel \u00e0 l\u2019ordre inneggiante al \u00abbello stile\u00bb di matrice leopardiana ( Operette morali e Zibaldone pi\u00f9 che i Canti ) e manzoniana, dichiarandosi al tempo stesso aperti alle suggestioni internazionali e refrattari a ogni contaminazione politica. Salvo aderire in blocco, quando la rivista smise le pubblicazioni nel 1923, al regime fascista (Baldini e Cecchi diventarono accademici mentre Cardarelli scrisse un\u2019ode alla Camicia nera ). Il paese del melodramma riproposto dalle Edizioni Manzoni presenta contestualmente anche Parigi , senza i disegni della figlia Milena, ma con l\u2019ausilio di alcune fotografie d\u2019epoca. Nella postfazione, Alessandro Zignani si sofferma ad analizzare il complicato rapporto con la musica. Barilli compose infatti due melodrammi ( Medusa nel 1910, Emiral nel 1915) dopo gli studi effettuati in Germania con Felix Mottl, allievo di Bruckner e rinomato direttore d\u2019orchestra wagneriano, salvo intraprendere la carriera di critico, a proposito della quale precis\u00f2 Cecchi: \u00abLe sue \u201cstroncature\u201d son festose come biglietti di auguri e partecipazioni nuziali\u00bb. Il riferimento riguarda anche l\u2019avversione per Strauss, Debussy, Brahms (altalenante il giudizio su Stravinskij), invisi al repertorio operistico dell\u2019amatissimo Verdi. Un personaggio cos\u00ec sofisticato e complesso, apprezzato da autori insospettabili come Arbasino e Manganelli, sembra derivare da un suo ineccepibile aforisma: \u00abMeglio essere decadenti che scadenti\u00bb.",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": "Nelle prose 1928-\u201932 di Parigi (ora Quodlibet, a cura di Antonio Castronuovo) Bruno Barilli sciorinava predilezioni musicali \u2013 Black Birds, Lauri-Volpi, Alfredo Casella, orchestrine jazz \u2013 e pittoriche: frequenta Campigli e Savinio...",
    "id": "bca6c3c0-49ad-42f3-bf67-b6188e863c04",
    "date_created": "2023-10-01T00:23:38.000Z",
    "articleTag": "Personaggi del Novecento",
    "author": "Pasquale Di Palmo",
    "slug": "barilli-vagabondaggi-parigini-tra-opera-e-moulin-rouge",
    "datePublished": "2023-10-01T00:23:38.000Z",
    "topics": "",
    "tags": "Libri",
    "meta_data": [
      {
        "id": "2921044",
        "kind": "location",
        "label": "Germania",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Germania",
            "title": "Germania",
            "summary": "La Germania (in tedesco Deutschland), ufficialmente Repubblica Federale di Germania (in tedesco Bundesrepublik Deutschland, , [\u02c8b\u028and\u0259srep\u028a\u02ccbli\u02d0k \u02c8d\u0254\u026a\u032f\u02a7\u02cclant]), \u00e8 uno Stato membro dell'Unione europea situato nell'Europa centro-occidentale. \u00c8 una repubblica parlamentare federale suddivisa in sedici Stati (Bundesl\u00e4nder) con capitale, nonch\u00e9 maggiore citt\u00e0 per numero di abitanti, Berlino.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:35.550610+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2921044",
            "geoid": 2921044,
            "name": "Germania",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 51.5,
            "lng": 10.5,
            "country_name": "Germania",
            "bbox": {
              "north": 55.0583836008072,
              "south": 47.2701236047002,
              "east": 15.0418156516163,
              "west": 5.8663152683722
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "5128581",
        "kind": "location",
        "label": "New York",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/New_York",
            "title": "New York",
            "summary": "New York (IPA: /nju \u02c8j\u0254rk/, in inglese americano /nu \u02c8j\u0254\u0279k/ ), spesso chiamata New York City per distinguerla dallo Stato omonimo, e raramente Nuova York, \u00e8 una citt\u00e0 degli Stati Uniti d'America situata nello Stato di New York. Conosciuta nel mondo anche come la \"Grande mela\" (Big Apple), sorge su un'area di circa 785 km\u00b2 alla foce del fiume Hudson, sull'Oceano Atlantico, mentre l'area metropolitana comprende anche aree situate nei due adiacenti Stati del New Jersey e del Connecticut.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:32.985582+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/5128581",
            "geoid": 5128581,
            "name": "New York",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPL",
            "lat": 40.71427,
            "lng": -74.00597,
            "country_name": "USA",
            "bbox": {
              "north": 40.91553277600008,
              "south": 40.49611539517034,
              "east": -73.7000090638712,
              "west": -74.25559136315213
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "giuseppe-ungaretti",
        "kind": "person",
        "label": "Giuseppe Ungaretti",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Giuseppe_Ungaretti",
            "title": "Giuseppe Ungaretti",
            "summary": "Giuseppe Ungaretti (Alessandria d'Egitto, 8 febbraio 1888 \u2013 Milano, 1\u00ba giugno 1970) \u00e8 stato un poeta, scrittore, traduttore e giornalista italiano.\n\u00c8 stato uno dei principali poeti della letteratura italiana del XX secolo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:34.626865+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2988507",
        "kind": "location",
        "label": "Parigi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Parigi",
            "title": "Parigi",
            "summary": "Parigi (AFI: /pa\u02c8ri\u02a4i/; in francese Paris, AFI: /pa\u0281i/; con riferimento alla citt\u00e0 antica, Lutezia, in francese Lut\u00e8ce, /lyt\u025bs/, dal latino Lutetia Parisiorum) \u00e8 la capitale e la citt\u00e0 pi\u00f9 popolata della Francia, capoluogo della regione dell'\u00cele-de-France e l'unico comune a essere nello stesso tempo dipartimento, secondo la riforma del 1977 e i dettami della legge PML che espansero i vecchi confini comunali.\nCon una popolazione di 2 229 095 abitanti \u00e8, dopo Berlino, Madrid e Roma, il quarto comune pi\u00f9 popoloso dell'Unione europea e, in considerazione della superficie comunale, possiede una delle pi\u00f9 alte densit\u00e0 abitative del mondo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:24.706904+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2988507",
            "geoid": 2988507,
            "name": "Parigi",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 48.85341,
            "lng": 2.3488,
            "country_name": "Francia",
            "bbox": {
              "north": 48.90165177525077,
              "south": 48.81575714610159,
              "east": 2.4672595671625035,
              "west": 2.2242245702250822
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "pablo-picasso",
        "kind": "person",
        "label": "Pablo Picasso",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Pablo_Picasso",
            "title": "Pablo Picasso",
            "summary": "Pablo Picasso, pseudonimo di Pablo Diego Jos\u00e9 Francisco de Paula Juan Nepomuceno Maria de los Remedios Cipriano de la Sant\u00edsima Trinidad Ruiz Picasso (Malaga, 25 ottobre 1881 \u2013 Mougins, 8 aprile 1973), \u00e8 stato un pittore, scultore e litografo spagnolo, tra i pi\u00f9 influenti del XX secolo.\nSnodo cruciale tra la tradizione ottocentesca e l'arte contemporanea, Picasso \u00e8 stato un artista innovativo e poliedrico, che ha lasciato un segno indelebile nella storia dell'arte per esser stato il fondatore, insieme a Georges Braque, del Cubismo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:06.785437+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "bruno-barilli",
        "kind": "person",
        "label": "Bruno Barilli",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Bruno_Barilli",
            "title": "Bruno Barilli",
            "summary": "Bruno Barilli (Fano, 14 dicembre 1880 \u2013 Roma, 15 aprile 1952) \u00e8 stato uno scrittore, compositore e critico musicale italiano.\n\n\n== Biografia ==\nNacque a Fano nel 1880, da Cecrope, pittore parmigiano, e dalla marchigiana Anna Adanti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:27.071416+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "enrico-falqui-scrittore",
        "kind": "person",
        "label": "Enrico Falqui (scrittore)",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Enrico_Falqui_%28scrittore%29",
            "title": "Enrico Falqui (scrittore)",
            "summary": "Enrico Falqui (Frattamaggiore, 12 ottobre 1901 \u2013 Roma, 16 marzo 1974) \u00e8 stato uno scrittore e critico letterario italiano.\n\n\n== Biografia ==\nNato nell'entroterra napoletano da genitori sardi, non aveva lauree o altri titoli, tuttavia fu autore di diversi saggi e importante curatore di bibliografie e antologie.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:29.728561+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "emilio-cecchi",
        "kind": "person",
        "label": "Emilio Cecchi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Emilio_Cecchi",
            "title": "Emilio Cecchi",
            "summary": "Emilio Cecchi (Firenze, 14 luglio 1884 \u2013 Roma, 5 settembre 1966) \u00e8 stato un critico letterario e critico d'arte italiano.\n\u00c8 considerato una delle figure di maggior rilievo del giornalismo culturale italiano della prima met\u00e0 del Novecento.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:32.291534+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "antonio-castronuovo",
        "kind": "person",
        "label": "Antonio Castronuovo",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Antonio_Castronuovo",
            "title": "Antonio Castronuovo",
            "summary": "Antonio Castronuovo (Acerenza, 1954) \u00e8 un saggista e traduttore italiano che si occupa di storia del libro, letterature minori, scienze anomale, aforistica e patafisica.\n\n\n== Biografia ==\nNasce ad Acerenza, un paesino della Basilicata, dove vive solo pochi mesi per poi seguire la famiglia a Imola, citt\u00e0 in cui il padre lavora.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:37.580756+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "milena-pavlovic-barili",
        "kind": "person",
        "label": "Milena Pavlovi\u0107-Barili",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Milena_Pavlovi%C4%87-Barili",
            "title": "Milena Pavlovi\u0107-Barili",
            "summary": "Milena Pavlovi\u0107-Barili, talvolta Barilli (Po\u017earevac, 5 novembre 1909 \u2013 New York, 6 marzo 1945) \u00e8 stata una pittrice e illustratrice serba.\nFu la principale esponente del modernismo in Serbia durante gli anni trenta del XX secolo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:40.385936+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "nino-frank",
        "kind": "person",
        "label": "Nino Frank",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Nino_Frank",
            "title": "Nino Frank",
            "summary": "Nino Frank (Barletta, 27 giugno 1904 \u2013 Parigi, 17 agosto 1988) \u00e8 stato uno scrittore, conduttore radiofonico e critico cinematografico italiano.\nTestimone della vita letteraria e artistica, si dedic\u00f2 con eclettismo al giornalismo, alla traduzione, al cinema e alla radio.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:42.673148+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "georges-ribemont-dessaignes",
        "kind": "person",
        "label": "Georges Ribemont-Dessaignes",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Georges_Ribemont-Dessaignes",
            "title": "Georges Ribemont-Dessaignes",
            "summary": "Georges Ribemont-Dessaignes (Montpellier, 19 giugno 1884 \u2013 Saint-Jeannet, 9 luglio 1974) \u00e8 stato uno scrittore e pittore francese legato al movimento Dada.\nStudi\u00f2 a Parigi all'\u00c9cole des beaux-arts e all'Acad\u00e9mie Julian, e tenne mostre al Salon d'Automne.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:45.076291+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "massimo-bontempelli",
        "kind": "person",
        "label": "Massimo Bontempelli",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Massimo_Bontempelli",
            "title": "Massimo Bontempelli",
            "summary": "Massimo Bontempelli (Como, 12 maggio 1878 \u2013 Roma, 21 luglio 1960) \u00e8 stato uno scrittore e saggista italiano.\nAccanto ai suoi amici Alberto Savinio e Giorgio de Chirico, ha rappresentato il tentativo di un'adozione degli esperimenti surrealistici nell'arte italiana, che defin\u00ec realismo magico.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:47.648102+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "il-ja-grigor-evic-erenburg",
        "kind": "person",
        "label": "Il'ja Grigor'evi\u010d \u0116renburg",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Il%27ja_Grigor%27evi%C4%8D_%C4%96renburg",
            "title": "Il'ja Grigor'evi\u010d \u0116renburg",
            "summary": "Il'ja Grigor'evi\u010d \u0116renburg (Ehrenburg; in russo \u0418\u043b\u044c\u044f\u0301 \u0413\u0440\u0438\u0433\u043e\u0301\u0440\u044c\u0435\u0432\u0438\u0447 \u042d\u0440\u0435\u043d\u0431\u0443\u0301\u0440\u0433?; Kiev, 26 gennaio 1891 \u2013 Mosca, 31 agosto 1967) \u00e8 stato un giornalista e scrittore sovietico.\n\n\n== Biografia ==\nAvendo partecipato, giovanissimo, all'organizzazione di circoli socialisti, fu arrestato e condannato all'esilio dalla polizia zarista.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:50.316326+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "james-joyce",
        "kind": "person",
        "label": "James Joyce",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/James_Joyce",
            "title": "James Joyce",
            "summary": "James Augustine Aloysius Joyce (Dublino, 2 febbraio 1882 \u2013 Zurigo, 13 gennaio 1941) \u00e8 stato uno scrittore, poeta e drammaturgo irlandese.\nBench\u00e9 la sua produzione letteraria non sia molto vasta, \u00e8 stato di fondamentale importanza per lo sviluppo della letteratura del XX secolo, in particolare della corrente modernista.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:54.959477+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "valery-larbaud",
        "kind": "person",
        "label": "Valery Larbaud",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Valery_Larbaud",
            "title": "Valery Larbaud",
            "summary": "Valery Larbaud, conosciuto anche con gli pseudonimi A.-O. Barnabooth, L. Hagiosy, X. M. Tourmier de Zamble (Vichy, 29 agosto 1881 \u2013 Vichy, 2 febbraio 1957), \u00e8 stato un romanziere, poeta e traduttore francese.\n\n\n== Biografia ==\nFiglio unico di Nicolas Larbaud, chimico di professione e proprietario dell'azienda che imbottigliava la famosa acqua minerale Vichy Saint-Yorre, e di Isabelle Bureau des Etivaux.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:37:58.271426+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "giacomo-lauri-volpi",
        "kind": "person",
        "label": "Giacomo Lauri-Volpi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Giacomo_Lauri-Volpi",
            "title": "Giacomo Lauri-Volpi",
            "summary": "Giacomo Lauri Volpi, alla nascita Giacomo Volpi (Lanuvio, 11 dicembre 1892 \u2013 Burjassot, 17 marzo 1979), \u00e8 stato un tenore italiano, fra i pi\u00f9 celebri della prima met\u00e0 del novecento.\n\n\n== Biografia ==\nOrfano a 11 anni, complet\u00f2 la scuola secondaria nel seminario di Albano e studi\u00f2 Giurisprudenza all'Universit\u00e0 di Roma.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:01.086067+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "alfredo-casella",
        "kind": "person",
        "label": "Alfredo Casella",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Alfredo_Casella",
            "title": "Alfredo Casella",
            "summary": "Alfredo Casella (Torino, 25 luglio 1883 \u2013 Roma, 5 marzo 1947) \u00e8 stato un compositore, pianista, direttore d'orchestra, musicologo, didatta e revisore italiano.\n\n\n== Biografia ==\n\nStudia il pianoforte sin da piccolo sotto la guida dei genitori e in particolare della madre, buona pianista dilettante.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:03.660976+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "giorgio-de-chirico",
        "kind": "person",
        "label": "Giorgio de Chirico",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Giorgio_de_Chirico",
            "title": "Giorgio de Chirico",
            "summary": "Giorgio de Chirico (Volos, 10 luglio 1888 \u2013 Roma, 20 novembre 1978) \u00e8 stato un pittore, scultore e scrittore italiano, principale esponente della corrente artistica della Metafisica.\n\n\n== Biografia ==\n\n\n=== La famiglia ===\n\nGiuseppe Maria Alberto Giorgio de Chirico nacque a Volos, citt\u00e0 della Tessaglia, in Grecia, il 10 luglio del 1888 da genitori italiani appartenenti alla nobilt\u00e0: il padre Evaristo (figlio del barone palermitano Giorgio Filigone de Chirico) era un ingegnere ferroviario, tra i principali realizzatori della prima rete su rotaie nel Principato di Bulgaria e nel Regno di Grecia; la madre era la baronessa di origine genovese Gemma Cervetto.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:09.710576+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "andre-derain",
        "kind": "person",
        "label": "Andr\u00e9 Derain",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Andr%C3%A9_Derain",
            "title": "Andr\u00e9 Derain",
            "summary": "Andr\u00e9 Derain (Chatou, 10 giugno 1880 \u2013 Garches, 8 settembre 1954) \u00e8 stato un pittore e illustratore francese.\n\n\n== Biografia ==\nAndr\u00e9 Derain nasce a Chatou (Parigi) nel 1880, da un'agiata famiglia borghese.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:12.497844+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "georges-braque",
        "kind": "person",
        "label": "Georges Braque",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Georges_Braque",
            "title": "Georges Braque",
            "summary": "Georges Braque (AFI: [\u0292\u0254\u0281\u0292 b\u0281ak]; Argenteuil, 13 maggio 1882 \u2013 Parigi, 31 agosto 1963) \u00e8 stato un pittore e scultore francese, che assieme a Pablo Picasso \u00e8 stato l'iniziatore del cubismo. Il cubismo analitico nasce tra il 1909 e il 1910, grazie a Picasso e Braque che si rendono conto che, spezzando troppo la superficie pittorica, i suoi singoli frammenti non sono pi\u00f9 ricomponibili virtualmente e l'opera si avvicina sempre pi\u00f9 ai caratteri dell'astrattismo, infatti i cubisti non vogliono perdere la riconoscibilit\u00e0 dell'oggetto.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:15.382684+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "tsuguharu-foujita",
        "kind": "person",
        "label": "Tsuguharu Foujita",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Tsuguharu_Foujita",
            "title": "Tsuguharu Foujita",
            "summary": "L\u00e9onard Tsuguharu Foujita (in giapponese \u85e4\u7530 \u55e3\u6cbb, Fujita Tsuguharu; Tokyo, 27 novembre 1886 \u2013 Zurigo, 29 gennaio 1968) \u00e8 stato un pittore giapponese naturalizzato francese.\nViene considerato come facente parte del movimento pittorico chiamato Scuola di Parigi, sebbene avesse sviluppato uno stile del tutto personale, che era recettivo a diverse influenze (da Gauguin al simbolismo) ed applicava la tecnica ad inchiostro giapponese allo stile pittorico occidentale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:18.520423+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "jean-lurcat",
        "kind": "person",
        "label": "Jean Lur\u00e7at",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Jean_Lur%C3%A7at",
            "title": "Jean Lur\u00e7at",
            "summary": "Jean Lur\u00e7at (Bruy\u00e8res, 1\u00ba luglio 1892 \u2013 Saint-Paul-de-Vence, 6 gennaio 1966) \u00e8 stato un pittore francese.\n\nFratello dell'architetto Andr\u00e9 Lur\u00e7at, \u00e8 conosciuto come rinnovatore dell'arazzeria moderna e produttore di cartoni d'arazzo, per i quali mise a punto un innovativo sistema di cartone cifrato, disegnato in bianco e nero e riportante numeri che corrispondono ai colori.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:21.486054+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "giuseppe-stella",
        "kind": "person",
        "label": "Giuseppe Stella",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Giuseppe_Stella",
            "title": "Giuseppe Stella",
            "summary": "Giuseppe Stella (Grumolo Pedemonte, 30 agosto 1898 \u2013 Lerici, 10 settembre 1989) \u00e8 stato un vescovo cattolico italiano.\n\n\n== Biografia ==\nNato presso Padova nel 1898, nel 1925 divenne rettore del collegio vescovile di Este e nel 1937 presidente della giunta dell'Azione Cattolica locale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:23.871156+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "tristan-tzara",
        "kind": "person",
        "label": "Tristan Tzara",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Tristan_Tzara",
            "title": "Tristan Tzara",
            "summary": "Tristan Tzara (IPA: [tris\u02c8tan \u02c8t\u0361sara]), pseudonimo di Samuel Rosenstock (Moine\u0219ti, 16 aprile 1896 \u2013 Parigi, 25 dicembre 1963) \u00e8 stato un poeta e saggista rumeno di lingua francese e romena.\nDi origine ebraica, visse per la maggior parte della sua vita in Francia, ed \u00e8 conosciuto soprattutto per essere uno dei fondatori del Dadaismo, un movimento di avanguardia rivoluzionaria nelle arti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:26.556877+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "massimo-campigli",
        "kind": "person",
        "label": "Massimo Campigli",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Massimo_Campigli",
            "title": "Massimo Campigli",
            "summary": "Massimo Campigli, pseudonimo di Max Ihlenfeld (Berlino, 4 luglio 1895 \u2013 Saint-Tropez, 31 maggio 1971), \u00e8 stato un pittore italiano.\n\n\n== Biografia ==\n\nMax Ihlenfeld (poi Massimo Campigli), figlio naturale di genitori tedeschi, nasce a Berlino il 4 luglio 1895.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:28.896286+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "alberto-savinio",
        "kind": "person",
        "label": "Alberto Savinio",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Alberto_Savinio",
            "title": "Alberto Savinio",
            "summary": "Alberto Savinio, pseudonimo di Andrea Francesco Alberto de Chirico (Atene, 25 agosto 1891 \u2013 Roma, 5 maggio 1952), \u00e8 stato uno scrittore, pittore, drammaturgo e compositore italiano.\n\n\n== Biografia ==\nNato in Grecia, terzo figlio dell'ingegnere ferroviario Evaristo de Chirico e Gemma Cervetto, fratello del pittore Giorgio de Chirico e di Adele (primogenita, morta nel 1891), studi\u00f2 pianoforte e composizione al conservatorio della sua citt\u00e0 natale, dove si diplom\u00f2 a pieni voti nel 1903.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:32.192522+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "eugenio-montale",
        "kind": "person",
        "label": "Eugenio Montale",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Eugenio_Montale",
            "title": "Eugenio Montale",
            "summary": "Eugenio Montale (Genova, 12 ottobre 1896 \u2013 Milano, 12 settembre 1981) \u00e8 stato un poeta, scrittore, traduttore, giornalista, critico musicale, critico letterario e pittore italiano.\nTra i massimi poeti italiani del Novecento, gi\u00e0 dalla prima raccolta Ossi di seppia (1925) fiss\u00f2 i termini di una poetica del negativo in cui il \"male di vivere\" si esprime attraverso la corrosione dell'Io lirico tradizionale e del suo linguaggio.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:34.872013+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "carmelo-bene",
        "kind": "person",
        "label": "Carmelo Bene",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Carmelo_Bene",
            "title": "Carmelo Bene",
            "summary": "Carmelo Pompilio Realino Antonio Bene (Campi Salentina, 1\u00ba settembre 1937 \u2013 Roma, 16 marzo 2002) \u00e8 stato un attore, regista, drammaturgo, scrittore e poeta italiano.\n\u00c8 stato uno dei protagonisti della \"neoavanguardia\" teatrale italiana e tra i fondatori del \"nuovo teatro italiano\".",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:37.403970+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "047aa3113e574b059429ce00a3c9c38b",
        "kind": "person",
        "label": "Luisa Avellini",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "andrea-cristiano",
        "kind": "person",
        "label": "Andrea Cristiano",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Andrea_Cristiano",
            "title": "Andrea Cristiano",
            "summary": "Andrea Cristiano (Chivasso, 15 luglio 1984) \u00e8 un ex calciatore italiano, di ruolo centrocampista.\n\n\n== Carriera ==\nCresciuto nella societ\u00e0 torinese Eureka Settimo che nel 2001 lo cede alla Pro Vercelli dove milita per tre stagioni di cui due in prima squadra militante in Serie C2.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:43.878939+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "mario-lavagetto",
        "kind": "person",
        "label": "Mario Lavagetto",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Mario_Lavagetto",
            "title": "Mario Lavagetto",
            "summary": "Mario Lavagetto (Parma, 14 luglio 1939 \u2013 Parma, 29 novembre 2020) \u00e8 stato un critico letterario italiano.\n\n\n== Biografia ==\nLaureatosi con Giacomo Debenedetti, un\u00ec alla sensibilit\u00e0 critica del maestro un interesse personale per la psicoanalisi, nei suoi rapporti con l'attivit\u00e0 creativa e letteraria.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:46.432770+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "silvio-baldini",
        "kind": "person",
        "label": "Silvio Baldini",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Silvio_Baldini",
            "title": "Silvio Baldini",
            "summary": "Silvio Baldini (Massa, 11 settembre 1958) \u00e8 un allenatore di calcio italiano, tecnico del Pescara.\n\n\n== Carriera ==\nNativo di Massa e originario del vicino borgo di Canevara, dopo una breve carriera come difensore centrale, inizia ad allenare a 26 anni il Bagnone (squadra di seconda categoria) per proseguire poi in squadre toscane delle serie dilettantistiche e di serie C, debutta in Serie B nella stagione 1997-1998 come allenatore del Chievo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:49.228498+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "vincenzo-cardarelli",
        "kind": "person",
        "label": "Vincenzo Cardarelli",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Vincenzo_Cardarelli",
            "title": "Vincenzo Cardarelli",
            "summary": "Vincenzo Cardarelli, nato Nazareno Caldarelli (Corneto Tarquinia, 1\u00ba maggio 1887 \u2013 Roma, 18 giugno 1959), \u00e8 stato un poeta, scrittore e giornalista italiano.\n\n\n== Biografia ==\n\nVincenzo Cardarelli, il cui vero nome era Nazareno Caldarelli, nacque a Corneto Tarquinia (Viterbo), attuale Tarquinia, dove suo padre Antonio Romagnoli, d'origine marchigiana, gestiva il buffet della stazione ferroviaria; qui trascorse la sua infanzia e la sua adolescenza.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:51.914808+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "6edc80fca15f475e8e61695312079d96",
        "kind": "person",
        "label": "Alessandro Zignani",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "felix-mottl",
        "kind": "person",
        "label": "Felix Mottl",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Felix_Mottl",
            "title": "Felix Mottl",
            "summary": "Felix Mottl (Unter Sankt Veit, 24 agosto 1856 \u2013 Monaco di Baviera, 2 luglio 1911) \u00e8 stato un compositore e direttore d'orchestra austriaco.\n\n\n== Biografia ==\nFrequent\u00f2 il conservatorio di Vienna e fu allievo di Anton Bruckner: si fece conoscere come direttore di opere di Richard Wagner e fu l'assistente di Hans Richter nei preparativi per la prima rappresentazione del primo Ring integrale a Bayreuth (1876); nel 1886 diresse Tristano e Isotta, rappresentato per la prima volta al Festival di Bayreuth: dal 1886 al 1906 in undici edizioni del Festival wagneriano diresse in totale 69 rappresentazioni e fu, inoltre, l'insegnante del figlio di Wagner, Siegfried.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:58.711142+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "anton-bruckner",
        "kind": "person",
        "label": "Anton Bruckner",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Anton_Bruckner",
            "title": "Anton Bruckner",
            "summary": "Joseph Anton Bruckner (Ansfelden, 4 settembre 1824 \u2013 Vienna, 11 ottobre 1896) \u00e8 stato un compositore austriaco del periodo tardo-romantico.\n\n\n== Storia familiare ==\nIl cognome Bruckner \u2013 nelle sue variabili antiche (Prugkhne, Prugner, Pruckner) \u2013 compare in Austria gi\u00e0 a partire dal XV secolo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:01.594545+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "alberto-arbasino",
        "kind": "person",
        "label": "Alberto Arbasino",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Alberto_Arbasino",
            "title": "Alberto Arbasino",
            "summary": "Nino Alberto Arbasino (Voghera, 22 gennaio 1930 \u2013 Milano, 22 marzo 2020) \u00e8 stato uno scrittore, giornalista, poeta, critico teatrale e politico italiano.\nTra i protagonisti del Gruppo 63, la sua produzione letteraria ha spaziato dal romanzo (Fratelli d'Italia del 1963, riscritto nel 1976 e nel 1993) alla saggistica (ad esempio Un paese senza, 1980).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:04.094111+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "giorgio-manganelli",
        "kind": "person",
        "label": "Giorgio Manganelli",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Giorgio_Manganelli",
            "title": "Giorgio Manganelli",
            "summary": "Giorgio Antonio Manganelli (Milano, 15 novembre 1922 \u2013 Roma, 28 maggio 1990) \u00e8 stato uno scrittore, traduttore, giornalista, critico letterario e curatore editoriale italiano, nonch\u00e9 uno dei teorici pi\u00f9 coerenti della neoavanguardia.\n\n\n== Biografia ==\nNato a Milano, aveva genitori di origini parmensi.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:07.008679+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "johann-strauss-ii",
        "kind": "person",
        "label": "Johann Strauss II",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Johann_Strauss_(figlio)",
            "title": "Johann Strauss II",
            "summary": "Johann Baptist Strauss (Vienna, 25 ottobre 1825 \u2013 Vienna, 3 giugno 1899) \u00e8 stato un compositore e direttore d'orchestra austriaco, figlio di Johann Strauss e fratello di Josef Strauss e Eduard Strauss.\n\n\u00c8 noto come il \u00abre del valzer\u00bb per aver composto oltre 500 opere, tra cui il famoso valzer \u00abSul bel Danubio blu\u00bb.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:10.695519+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "claude-debussy",
        "kind": "person",
        "label": "Claude Debussy",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Claude_Debussy",
            "title": "Claude Debussy",
            "summary": "Achille-Claude Debussy, noto semplicemente come Claude Debussy (Saint-Germain-en-Laye, 22 agosto 1862 \u2013 Parigi, 25 marzo 1918), \u00e8 stato un compositore e pianista francese.\n\u00c8 considerato uno dei pi\u00f9 importanti compositori francesi di sempre, nonch\u00e9 uno dei massimi protagonisti del simbolismo musicale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:13.607318+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "johannes-brahms",
        "kind": "person",
        "label": "Johannes Brahms",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Johannes_Brahms",
            "title": "Johannes Brahms",
            "summary": "Johannes Brahms (pron. [\u02c8brams]; Amburgo, 7 maggio 1833 \u2013 Vienna, 3 aprile 1897) \u00e8 stato un compositore, pianista e direttore d'orchestra tedesco del periodo tardo-romantico.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:16.097548+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "igor-fedorovic-stravinskij",
        "kind": "person",
        "label": "Igor' F\u00ebdorovi\u010d Stravinskij",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Igor%27_F%C3%ABdorovi%C4%8D_Stravinskij",
            "title": "Igor' F\u00ebdorovi\u010d Stravinskij",
            "summary": "Igor' F\u00ebdorovi\u010d Stravinskij, anglicizzato e francesizzato in Igor Stravinsky (in russo  \u0418\u0433\u043e\u0440\u044c \u0424\u0451\u0434\u043e\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0421\u0442\u0440\u0430\u0432\u0438\u043d\u0441\u043a\u0438\u0439?; Lomonosov, 17 giugno 1882 \u2013 New York, 6 aprile 1971), \u00e8 stato un compositore e direttore d'orchestra russo, naturalizzato  statunitense nel 1945.\nStravinskij fu uno dei maggiori compositori del XX secolo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:18.733474+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "giuseppe-verdi",
        "kind": "person",
        "label": "Giuseppe Verdi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Giuseppe_Verdi",
            "title": "Giuseppe Verdi",
            "summary": "Giuseppe Fortunino Francesco Verdi, detto Giuseppe (Le Roncole, 10 ottobre 1813 \u2013 Milano, 27 gennaio 1901), \u00e8 stato un compositore e politico italiano.\n\u00c8 universalmente riconosciuto come uno dei maggiori operisti e compositori di ogni tempo, insieme ad altri protagonisti del teatro musicale italiano dell'Ottocento: Gioachino Rossini, Vincenzo Bellini, Giacomo Puccini e Gaetano Donizetti.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:21.725751+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3181913",
        "kind": "location",
        "label": "Bolzano",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Bolzano",
            "title": "Bolzano",
            "summary": "Bolzano (AFI: /bol\u02c8\u02a6ano/, ,  pronuncia locale /bol\u02c8\u02a3ano/; Bozen in tedesco, AFI: /bo\u02d0ts\u0259n\u0329/; Balsan, Bulsan o Busan in ladino, AFI: /b\u028al\u02c8zan/ o /bal\u02c8zan/; Pouzen, Poazen o P\u00f6azen in dialetto sudtirolese; Bolzan in dialetto trentino, AFI: /bol'zan/; Bolsan in veneto; Bolgiano in italiano antico) \u00e8 un comune italiano di 106 597 abitanti, capoluogo dell'omonima provincia autonoma in Trentino-Alto Adige.\nLa popolazione della citt\u00e0 di Bolzano, secondo il censimento del 2011, \u00e8 per il 73,30% di lingua italiana, per il 25,02% di lingua tedesca e per lo 0,68% di lingua ladina.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:27.619579+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3181913",
            "geoid": 3181913,
            "name": "Bolzano",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA2",
            "lat": 46.49067,
            "lng": 11.33982,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 46.515434452605525,
              "south": 46.46300950431861,
              "east": 11.380648001858187,
              "west": 11.310512475580461
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2522975",
        "kind": "location",
        "label": "Taormina",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Taormina",
            "title": "Taormina",
            "summary": "Taormina (Taurmina in siciliano) \u00e8 un comune italiano di 10 465 abitanti della citt\u00e0 metropolitana di Messina in Sicilia.\n\u00c8 uno dei centri turistici internazionali di maggiore rilievo della regione, conosciuto per il suo paesaggio naturale, le bellezze marine e i monumenti storici.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:30.341023+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2522975",
            "geoid": 2522975,
            "name": "Taormina",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA3",
            "lat": 37.85358,
            "lng": 15.28851,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 37.86165455471532,
              "south": 37.84427456145567,
              "east": 15.298534841778917,
              "west": 15.276157871311131
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "8fc3e35fb17048a28a457d3a81ab0d60",
        "kind": "organization",
        "label": "Edizioni Quodlibet",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "f2ddc896e8544d90b0b551765581d4a6",
        "kind": "organization",
        "label": "R. Carabba",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "rocco-carabba",
        "kind": "organization",
        "label": "Rocco Carabba",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Rocco_Carabba",
            "title": "Rocco Carabba",
            "summary": "Rocco Sebastiano Nicola Carabba (Lanciano, 7 ottobre 1854 \u2013 Lanciano, 26 gennaio 1924) \u00e8 stato un tipografo e editore italiano, fra i pi\u00f9 noti d'Abruzzo. Nel 1880 fond\u00f2 la casa editrice omonima.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:45.450830+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "pendragon",
        "kind": "organization",
        "label": "Pendragon",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Pendragon",
            "title": "Pendragon",
            "summary": "Pendragon o Pen Draig, che significa \"testa di drago\" (riferendosi allo stendardo militare), \u00e8 un titolo celtico e il nome di molti sovrani della Britannia (odierna Inghilterra)\n\n\n== Personaggi storici ==\nAmbrosius Aurelianus \u2013  figlio di Costantino III, \u00e8 definito \"Pendragon\" nel Ciclo della Vulgata\nUther \u2013 fratello di Ambrosio Aureliano, \u00e8 chiamato Uther Pendragon perch\u00e9 fu ispirato da una cometa a forma di drago (nel Ciclo della Vulgata prese il nome dal fratello)\n\n\n== Personaggi immaginari ==\nRe Art\u00f9 (King Arthur Pendragon) \u2013 leggendario figlio di Uther\nArthur (Arthur Pendragon) \u2013 personaggio di Shrek\nArt\u00f9 (Arthur Pendragon) \u2013 personaggio della serie televisiva Merlin\nPendragon \u2013 uno dei falsi nomi dietro cui si nasconde il mago Howl, protagonista del romanzo e del film omonimo Il castello errante di Howl\nTitano leggendario dei campioni: Pendragon \u2013 personaggio nella seconda serie del cartone animato italiano prodotto dalla Rainbow: Huntik Secrets & Seekers\n\n\n== Luoghi ==\nCastello di Pendragon  (Pendragon's castle)  \u2013 a Mallerstang dale, Cumbria, a sud di Kirkby Stephen, in stato di rovina, la leggenda ne attribuisce la costruzione a Uther\n\n\n== Altro ==\nPendragon \u2013 gruppo musicale neoprogressive britannico\nEdizioni Pendragon \u2013 casa editrice di Bologna\nPendragon \u2013  gioco di ruolo edito da Chaosium\nPendragon \u2013 capitale del Sacro Impero di Britannia nell'universo immaginario del manga e anime Code Geass: Lelouch of the Rebellion.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:49.926668+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "480ead30187b456282e60ffafb8c9f9a",
        "kind": "organization",
        "label": "Manzoni Editore",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "0d76d52378c941ce9ebd1d51877b3249",
        "kind": "organization",
        "label": "Bottega di Poesia",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "la-ronda",
        "kind": "organization",
        "label": "La Ronda",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/La_Ronda",
            "title": "La Ronda",
            "summary": "La Ronda \u00e8 stata una rivista letteraria  pubblicata a Roma tra il 1919 e il 1923, inizialmente diretta da un'\u00e9quipe redazionale formata da sette persone. \n\n\n== Storia ==\nGli scrittori che diedero vita alla Ronda giungevano a questo loro appuntamento di rivolta neoclassica -dopo le grandi avanguardie il cui slancio demolitorio era gi\u00e0 stato risucchiato e si era spento nel gorgo climaterico della Grande Guerra- da precedenti esperienze legate a \"La Voce\" , a \"Lirica\" (di Arturo Onofri); e molti fra coloro che andranno a figurare nella lista bloccata della Ronda (Cardarelli, Bacchellli, Montano, Raimondi, Cecchi, Saffi, Baldini, Barilli) si erano incontrati gi\u00e0 un anno prima sulle pagine de La Raccolta (diretta da un giovanissimo Giuseppe Raimondi), mentre ancora infuriava il conflitto.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:40:01.926408+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "galleria-vittorio-emanuele-ii",
        "kind": "organization",
        "label": "Galleria Vittorio Emanuele II",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Galleria_Vittorio_Emanuele_II",
            "title": "Galleria Vittorio Emanuele II",
            "summary": "La galleria Vittorio Emanuele II \u00e8 una galleria commerciale di Milano che, in forma di strada pedonale coperta, collega piazza Duomo a piazza della Scala.\nPer la presenza di eleganti negozi e locali, fin dalla sua inaugurazione fu sede di ritrovo della borghesia milanese tanto da essere soprannominata il \"salotto di Milano\": costruita in stile neorinascimentale, \u00e8 tra i pi\u00f9 celebri esempi di architettura del ferro europea e rappresenta l'archetipo della galleria commerciale dell'Ottocento.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:40:05.057500+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "bifur-3",
        "kind": "organization",
        "label": "Bifur 3",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Bifur_3",
            "title": "Bifur 3",
            "summary": "Bifur 3 is a 1945 French drama film directed by Maurice Cam and starring Ren\u00e9 Dary, Raymond Aimos and Martine Carol. Shooting first began on the film in 1939, but delays due to the Second World War and the Occupation of France meant it wasn't completed until after the Liberation.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:40:09.817139+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "900",
        "kind": "organization",
        "label": "900",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/900",
            "title": "900",
            "summary": "Il 900 (CM in numeri romani) \u00e8 un anno bisestile del IX secolo.\n\n\n== Eventi ==\n\nA gennaio Atenolfo I, conte di Capua, viene proclamato Principe di Capua e Benevento.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:40:12.000881+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Edith plasmata dal paesaggio: il romanzo di Melissa Harrison",
    "articleBody": "I britannici, osservava ormai una quarantina di anni fa la britannicissima Margaret Drabble, sono famosi da tempi immemorabili per l\u2019amore che nutrono nei confronti del paesaggio: la loro letteratura offre come la loro pittura infinite descrizioni di quello che Shakespeare defin\u00ec con massimo patriottismo \u00abun altro Eden\u00bb o un \u00abSemi-Paradiso\u00bb. Malgrado il clima inclemente e la rivoluzione industriale, gli scrittori hanno continuato a vedere e lodare le specifiche qualit\u00e0 del loro paese, spesso trovando bellezza negli angoli pi\u00f9 insospettabili, nei cumuli di scarti e negli spazi inselvatichiti delle citt\u00e0, nelle vie di periferia e nelle stazioni, nei porti, nei vicoli lastricati. Ancora, continua Drabble, notiamo un attaccamento viscerale ai luoghi dell\u2019infanzia e una devozione quasi mistica per la terra. Trasformare in arte il paesaggio sembra un desiderio naturale \u2013 riflette \u2013, ma in realt\u00e0 \u00e8 difficile spiegare perch\u00e9 pittori e scrittori si diano tanta pena per riprodurre con parole e segni quello che ognuno di noi pu\u00f2 osservare da solo. Per quale motivo, si chiede infine, gli inglesi hanno sviluppato questa capacit\u00e0 a un punto tale che anche il visitatore cui non \u00e8 mai capitato di leggere una riga di Walter Scott possiede una visione plasmata dai suoi romanzi e dalle sue poesie? \u00c8 una domanda cui Drabble tenta di rispondere in A Writer\u2019s Britain (1979), sorta di viaggio nel tempo e nello spazio in compagnia di autori il cui sguardo ci consente di mettere simultaneamente a fuoco il passato che \u00e8 scomparso e il presente che rimane. Perch\u00e9 il paesaggio, spiega dame Drabble, rappresenta insieme ci\u00f2 che cambia e ci\u00f2 che invece non pu\u00f2 cambiare. Non risale certo a quel 1979, ma neanche a troppi anni dopo, il pomeriggio in cui un\u2019insegnante di una scuola elementare del Surrey, la contea pi\u00f9 alberata d\u2019Inghilterra, chiede a Melissa Harrison di fermarsi in classe dopo la lezione. Melissa ha scritto un tema e lei ci tiene a dirle che \u00e8 buono: parla di uno stagno vicino, soffocato dai giunchi di palude e argentato dal ghiaccio. \u00abEro una bambina intelligente, ma non abbastanza sicura per essere davvero creativa: quello che mi faceva sentire tranquilla era fare le cose nel modo appropriato, non assumere rischi\u00bb. Agli elogi l\u2019insegnante aggiunge poi un\u2019osservazione destinata a restare per molto tempo piantata nella memoria dell\u2019allieva rivelandosi decisiva per la sua storia di scrittrice: le dice che \u00e8 brava a descrivere la natura. Solo dopo i trent\u2019anni \u2013 conclusa l\u2019universit\u00e0 ha intanto cominciato a lavorare per \u00abMixmag\u00bb, rivista londinese di musica e danza \u2013 la ragazza Harrison comprender\u00e0 di poter combinare qualcosa di buono con quella sua capacit\u00e0; si accorger\u00e0 che se nella tradizione letteraria inglese esiste una vera e propria \u00abnarrativa della natura\u00bb, lei vi pu\u00f2 tracciare un suo personalissimo sentiero. N\u00e9 stupisce il lettore che uno stagno, in questo caso abbastanza grande per abbeverare i cavalli, sia con un cerchio frondoso di querce il luogo pi\u00f9 amato dalla quattordicenne protagonista di All Among the Barley , terzo e pi\u00f9 recente romanzo di Harrison: edito nel 2018 e adesso uscito in italiano da Fazi con il diverso titolo, molto banalizzante e un po\u2019 stucchevole, L\u2019aria innocente dell\u2019estate (\u00abLe strade\u00bb, traduzione di Stefano Bortolussi, pp. 274, \u20ac 18,50), \u00e8 la sua prima opera disponibile nella nostra lingua e anche la prima ambientata nel passato. \u00abIl desiderio \u00e8 una delle cose che hanno sempre messo in moto la mia scrittura. Il mio primo romanzo, Clay , parla della natura che ho scoperto nel cuore della citt\u00e0; il secondo, At Hawthorne Time , \u00e8 (tra l\u2019altro) un\u2019indagine su quello che pu\u00f2 significare andarsene\u00bb ha dichiarato Harrison dopo la pubblicazione di L\u2019aria innocente dell\u2019estate in un\u2019intervista rilasciata al Guardian . Nata in Surrey nel 1975, di famiglia anglo-indiana per parte materna, Harrison ha vissuto a Londra fino al 2017, quando la sua passione per la campagna l\u2019ha spinta a stabilirsi nel cuore della Deep England e pi\u00f9 esattamente in Suffolk: la stessa contea dove tra l\u2019immaginaria Wych Farm e il vicino villaggio di Elmbourne si svolge l\u2019intera vicenda di L\u2019aria innocente dell\u2019estate . Abitare in un\u2019antica fattoria, ha detto, rende ancora pi\u00f9 affascinante scrivere del paesaggio. Alla natura, oltre che due libri per bambini, Harrison ha del resto dedicato anche due volumi non narrativi: Rain (2016), mosaico di quattro passeggiate \u00abnel tempo inglese\u00bb, e The Stubborn Light of Things (2020), raccolta in forma diaristica della rubrica mensile che dal 2014 firma sul Times. La natura, terrificante e benevola, \u00e8 il grandioso scenario su cui si snoda in L\u2019aria innocente dell\u2019estate la storia minuscola di Edith, non solo protagonista ma unica voce narrante del romanzo; il paesaggio, brulicante e immobile, prende forma attraverso il suo sguardo con elettrica, stillante intensit\u00e0. Non \u00e8 per\u00f2 soltanto di natura che Harrison intende narrare, n\u00e9 la sua necessit\u00e0 espressiva nasce da un\u2019inclinazione elegiaca. Svolto in naturale sequenza cronologica nell\u2019arco di un\u2019estate, quella del 1934, condotto in uno stile piano, per quanto attraversato in profondit\u00e0 da molti echi e trapunto di richiami, il testo \u00e8 strutturalmente racchiuso in un doppio cerchio che ricorda le pietre magiche da cui \u00e8 costellato il suolo inglese. Alle due mappe disposte in apertura (dispiace che sia cancellato dall\u2019edizione italiana il nome del disegnatore Neil Gower) e cos\u00ec prossime a quelle create per i loro pi\u00f9 celebri mondi da Hardy o da Tolkien, rispondono in chiusura dodici versi di una canzone del folklore inglese da cui deriva il titolo originale del libro. Si serrano a cerniera intorno alla vicenda un Prologo e un Epilogo , narrati da Edith in un tempo successivo, indispensabili per comprendere il significato vero del racconto e intenderne l\u2019atmosfera onirica, il ritmo arcano, la tonalit\u00e0 crepuscolare. Sullo sfondo di un\u2019Inghilterra agricola percorsa da furori fascisti e nostalgie nazionaliste, in cui l\u2019antica propriet\u00e0 terriera ancora tiranneggia i coltivatori e l\u2019esistenza delle donne scorre lontana dall\u2019emancipazione, L\u2019aria innocente dell\u2019estate \u00e8 in primo luogo la storia del difficile coming of age di Edith, anima sensibile e testa ribelle, adolescente solitaria, ragazza interrotta. \u00abLe solite onde di pensieri sgorgarono dalla sua mente in altrettanti cerchi concentrici, onde di pensieri spaventati che si propagavano in tutte le direzioni, facevano oscillare le ombre di oggetti familiari, confondevano le immagini nette di alberi e nubi, si allargavano l\u2019una dopo l\u2019altra, ciascuna pi\u00f9 fiacca, pi\u00f9 impercettibile di quella che l\u2019aveva preceduta, finch\u00e8 lo stagno torn\u00f2 immobile\u00bb scrive Sylvia Townsend Warner della sua Lolly Willowes , personaggio cui Edith molto somiglia e la cui storia avidamente legge. Ha anche lei pensieri spaventati, nella sua mente immagini e ombre ugualmente si confondono. A quale futuro \u00e8 destinata? Quale strada sapr\u00e0 percorrere? In quale forma le sar\u00e0 consentito di abitare l\u2019esistenza? I modelli femminili che osserva non somigliano a quello che nebulosamente cerca: la sua insegnante, sua madre, sua sorella, la misteriosa giornalista londinese, nessuna potrebbe garantirle la libert\u00e0 di trovare per s\u00e9 una propria norma. I maschi la tradiscono e la tradisce perfino la natura. \u00abUn tempo sognavo costantemente la valle in cui sono cresciuta\u00bb dice in explicit facendo eco alla citazione di William Morris collocata in esergo: \u00abDa sveglia mi immaginavo nel dettaglio i campi e le fattorie della valle, le stradicciole serpeggianti e i villaggi, evocando la visione di un Eden perduto a cui avrei voluto fare ritorno. Ma alla fine ho capito che c\u2019\u00e8 un pericolo insito in simili pensieri; poich\u00e9 tornare indietro \u00e8 impossibile, e idoleggiando il passato non si fa che guastare il presente e ostacolare il futuro\u00bb. \u00c8 questa l\u2019oscura forma di pace in cui Edith raccoglie la sua vita e anche il significato pi\u00f9 solenne che la sua voce addomesticata dal tempo imprime al romanzo. Non esiste una natura innocente cui tornare, forse il paesaggio non \u00e8 che un ideale. Una fantasmagoria inventata dai poeti.",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": "1934, una adolescente nella natura inglese terrificante e benevola: Melissa Harrison, \u00abL\u2019aria innocente dell\u2019estate\u00bb, romanzo, Fazi",
    "id": "80a23738-633f-4ae2-8284-5272ad802c4b",
    "date_created": "2023-10-01T00:49:59.000Z",
    "articleTag": "Narrativa britannica",
    "author": "Margherita Ghilardi",
    "slug": "edith-plasmata-dal-paesaggio-il-romanzo-di-melissa-harrison",
    "datePublished": "2023-10-01T00:49:59.000Z",
    "topics": "",
    "tags": "In evidenza",
    "meta_data": [
      {
        "id": "6269131",
        "kind": "location",
        "label": "Inghilterra",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Inghilterra",
            "title": "Inghilterra",
            "summary": "L'Inghilterra (in inglese: England, /\u02c8\u026a\u014b\u0261l\u0259nd/) \u00e8 una delle quattro nazioni costitutive del Regno Unito di Gran Bretagna e Irlanda del Nord, l'unica a non costituire un'entit\u00e0 amministrativa e a non essere dotata di un governo autonomo. Condivide le frontiere con la Scozia a nord e con il Galles ad ovest, mentre il suo capoluogo \u00e8 Londra, capitale del Regno Unito.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:24.235044+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/6269131",
            "geoid": 6269131,
            "name": "Inghilterra",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "ADM1",
            "lat": 52.16045,
            "lng": -0.70312,
            "country_name": "Regno Unito",
            "bbox": {
              "north": 55.8116598334548,
              "south": 49.8646362595373,
              "east": 1.7689121033873,
              "west": -6.41894185058714
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "william-shakespeare",
        "kind": "person",
        "label": "William Shakespeare",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/William_Shakespeare",
            "title": "William Shakespeare",
            "summary": "William Shakespeare (/\u02c8\u0283e\u026aksp\u026a\u0259r/; Stratford-upon-Avon, 23 aprile 1564 \u2013 Stratford-upon-Avon, 23 aprile 1616) \u00e8 stato un drammaturgo e poeta inglese, considerato il pi\u00f9 importante scrittore inglese e generalmente ritenuto il pi\u00f9 eminente drammaturgo della cultura occidentale.\n\n\u00c8 considerato il poeta pi\u00f9 rappresentativo del popolo inglese e soprannominato il \"Bardo dell'Avon\" (o semplicemente \"Il Bardo\") oppure il \"Cigno dell'Avon\"; delle sue opere sono stati ritrovati, incluse alcune collaborazioni, 38 testi teatrali, 154 sonetti, tre poemi e una serie di altre opere in versi.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:12.953304+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2643743",
        "kind": "location",
        "label": "Londra",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Londra",
            "title": "Londra",
            "summary": "Londra (AFI: /\u02c8londra/; London, /\u02c8l\u028cnd\u0259n/ in inglese) \u00e8 la capitale e maggiore citt\u00e0 dell'Inghilterra, della Gran Bretagna e del Regno Unito, con i suoi 8 799 800 abitanti. La sua estensione territoriale la rende la terza citt\u00e0 pi\u00f9 estesa d'Europa, preceduta da Mosca e Istanbul.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:26.517684+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2643743",
            "geoid": 2643743,
            "name": "Londra",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 51.50853,
            "lng": -0.12574,
            "country_name": "Regno Unito",
            "bbox": {
              "north": 51.68293389615384,
              "south": 51.297523767519486,
              "east": 0.2811882683122086,
              "west": -0.4991631942360928
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "margaret-drabble",
        "kind": "person",
        "label": "Margaret Drabble",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Margaret_Drabble",
            "title": "Margaret Drabble",
            "summary": "Dame Margaret Drabble (Margaret, Lady Holroyd) (Sheffield, 5 giugno 1939) \u00e8 una scrittrice, critica letteraria e biografa britannica.\n\n\n== Biografia ==\nDrabble \u00e8 nata a Sheffield, nel South Yorkshire, seconda figlia di John Frederick Drabble, giudice di corte e romanziere, e di Kathleen Marie, nata Bloor.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:10.097238+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "walter-scott",
        "kind": "person",
        "label": "Walter Scott",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Walter_Scott",
            "title": "Walter Scott",
            "summary": "Sir Walter Scott, I baronetto (Edimburgo, 15 agosto 1771 \u2013 Abbotsford House, 21 settembre 1832) \u00e8 stato uno scrittore, poeta e romanziere scozzese, considerato il padre del moderno romanzo storico, per il suo capolavoro Ivanhoe.\n\n\n== Biografia ==\n\n\n=== Primi anni di vita ===\n\nWalter Scott nacque il 15 agosto 1771 a Edimburgo da una famiglia di antiche tradizioni scozzesi; il padre, Walter, pur esercitando la professione di avvocato, si dedicava saltuariamente a studi storici e teologici; la madre, Anne Rutherford, colta e raffinata, era figlia primogenita di un professore di medicina dell'Universit\u00e0 di Edimburgo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:16.350002+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "melissa-harrison",
        "kind": "person",
        "label": "Melissa Harrison",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Melissa_Harrison",
            "title": "Melissa Harrison",
            "summary": "Melissa Harrison (Surrey, 1975) \u00e8 una scrittrice britannica.\n\n\n== Biografia ==\nNata nel Surrey nel 1975, ha studiato letteratura inglese all'Universit\u00e0 di Oxford.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:18.591998+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3488342",
        "kind": "location",
        "label": "County of Surrey",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Surrey",
            "title": "Surrey",
            "summary": "Il Surrey (pronuncia [s\u028cri]) \u00e8 una contea dell'Inghilterra sud-orientale, nella regione del Sud Est confinante con le contee di Berkshire, Hampshire, Kent, East Sussex, West Sussex e con Greater London, l'area metropolitana di Londra.\nLa contea \u00e8 densamente popolata e vista la vicinanza a Londra ha una grande popolazione di pendolari che l'hanno scelta come residenza.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:21.514416+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3488342",
            "geoid": 3488342,
            "name": "County of Surrey",
            "feature_class": "L",
            "feature_code": "RGN",
            "lat": 18.08333,
            "lng": -76.56667,
            "country_name": "Giamaica",
            "bbox": null
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "4110001",
        "kind": "location",
        "label": "England",
        "linking_info": [
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/4110001",
            "geoid": 4110001,
            "name": "England",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPL",
            "lat": 34.54426,
            "lng": -91.96903,
            "country_name": "USA",
            "bbox": {
              "north": 34.562166,
              "south": 34.532131,
              "east": -91.947321,
              "west": -91.987076
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "4788158",
        "kind": "location",
        "label": "Suffolk",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Suffolk",
            "title": "Suffolk",
            "summary": "Il Suffolk (pronuncia [s\u028cf\u0259k]) \u00e8 una contea dell'Inghilterra orientale, nella regione dell'East Anglia. \nIl capoluogo \u00e8 Ipswich.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:33.382054+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/4788158",
            "geoid": 4788158,
            "name": "Suffolk",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA2",
            "lat": 36.72836,
            "lng": -76.58496,
            "country_name": "USA",
            "bbox": {
              "north": 36.941891,
              "south": 36.550647999999995,
              "east": -76.39956699999999,
              "west": -76.93093600000002
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "mixmag",
        "kind": "organization",
        "label": "Mixmag",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Mixmag",
            "title": "Mixmag",
            "summary": "Mixmag is a British electronic dance and clubbing magazine published in London. Launched in 1983 as a print magazine, it has branched into dance events, including festivals and club nights.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:38.435985+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "fazi-editore",
        "kind": "organization",
        "label": "Fazi Editore",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Fazi_Editore",
            "title": "Fazi Editore",
            "summary": "Fazi Editore \u00e8 una casa editrice romana nata nel 1994.\n\n\n== Storia ==\nLa casa editrice Fazi Editore prende il nome dal promotore, animatore e maggior proprietario, Elido Fazi, laureato in Economia, manager e gi\u00e0 collaboratore dell'Economist.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:41.094496+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "the-guardian",
        "kind": "organization",
        "label": "The Guardian",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/The_Guardian",
            "title": "The Guardian",
            "summary": "Il Guardian (in inglese The Guardian), fino al 1959 The Manchester Guardian, \u00e8 un quotidiano britannico indipendente, fondato nel 1821 a Manchester. Dal 1960 la sua sede \u00e8 a Londra.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:43.549546+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "the-times",
        "kind": "organization",
        "label": "The Times",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/The_Times",
            "title": "The Times",
            "summary": "The Times \u00e8 un quotidiano britannico che ha sede a Londra.\nFu il primo a chiamarsi Times, pertanto non va confuso con i molti altri giornali del mondo che hanno un nome simile, ad esempio il New York Times, il Los Angeles Times, il Times of India, l'Irish Times, il Financial Times ed il settimanale d'attualit\u00e0 Time.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:46.253831+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "david-gower-rugby-league",
        "kind": "person",
        "label": "David Gower (rugby league)",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/David_Gower_%28rugby_league%29",
            "title": "David Gower (rugby league)",
            "summary": "David Neil Gower (born 30 September 1985) is an Australian former professional rugby league footballer who plays as a prop, second-row and lock for the Hills District Bulls in the Ron Massey Cup competition.\nHe previously played for the Salford Red Devils in the Super League and the Wests Tigers, St.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:50.580812+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "thomas-hardy",
        "kind": "person",
        "label": "Thomas Hardy",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Thomas_Hardy",
            "title": "Thomas Hardy",
            "summary": "Thomas Hardy (Upper Bockhampton, 2 giugno 1840 \u2013 Dorchester, 11 gennaio 1928) \u00e8 stato uno scrittore e poeta inglese, considerato uno dei pi\u00f9 grandi romanzieri della letteratura inglese.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:53.192115+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "j-r-r-tolkien",
        "kind": "person",
        "label": "J. R. R. Tolkien",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/J._R._R._Tolkien",
            "title": "J. R. R. Tolkien",
            "summary": "John Ronald Reuel Tolkien (pronuncia /\u02c8t\u0252lki\u02d0n/; Bloemfontein, 3 gennaio 1892 \u2013 Bournemouth, 2 settembre 1973) \u00e8 stato uno scrittore, filologo, glottoteta e linguista britannico.\nImportante studioso della lingua inglese antica, \u00e8 conosciuto principalmente per essere l'autore de Il Signore degli Anelli, Lo Hobbit e Il Silmarillion.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:56.066850+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "sylvia-townsend-warner",
        "kind": "person",
        "label": "Sylvia Townsend Warner",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Sylvia_Townsend_Warner",
            "title": "Sylvia Townsend Warner",
            "summary": "Sylvia Townsend Warner (Harrow on the Hill, 6 dicembre 1893 \u2013 1\u00ba maggio 1978) \u00e8 stata una scrittrice e poetessa inglese.\nDa giovane ha anche dato un contributo alla musicologia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:59.145853+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "william-morris",
        "kind": "person",
        "label": "William Morris",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/William_Morris",
            "title": "William Morris",
            "summary": "William Morris (Walthamstow, 24 marzo 1834 \u2013 Londra, 3 ottobre 1896) \u00e8 stato un artista e scrittore britannico.\n\nFu tra i principali fondatori del movimento delle Arts and Crafts; \u00e8 considerato antesignano dei moderni designer ed ebbe una notevole influenza sull'architettura e sugli architetti del suo tempo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:01.456588+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "stefano-bortolussi",
        "kind": "person",
        "label": "Stefano Bortolussi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Stefano_Bortolussi",
            "title": "Stefano Bortolussi",
            "summary": "Stefano Bortolussi, noto anche con lo pseudonimo di Burt O'Loosy (Milano, 24 febbraio 1959), \u00e8 uno scrittore, poeta e traduttore italiano.\n\n\n== Biografia ==\n\u00c8 traduttore di alcuni dei principali autori di narrativa contemporanea anglo-americana, fra cui James Ellroy, John Irving, Edward Bunker, Stephen King, Cathleen Schine, James Lee Burke, Bill Bryson, Richard Price, John Connolly, Nicholas Evans, John Katzenbach, Frederick Forsyth ecc.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:04.243580+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Scarcerato Khaled El Qaisi",
    "articleBody": "Torna in libert\u00e0 Khaled El Qaisi, a un mese dal suo arresto avvenuto lo scorso 31 agosto al valico di Allenby tra Cisgiordania e Giordania. Stamattina i giudici israeliani hanno anche deciso che lo studente italo-palestinese residente a Roma, dovr\u00e0 consegnare il passaporto, non potr\u00e0 lasciare il paese e sar\u00e0 obbligato a restare a Betlemme per almeno una settimana. Dopo non \u00e8 ben chiaro cosa accadr\u00e0. A quanto pare le indagini su El Qaisi continueranno nonostante sino ad oggi la procura israeliana non sia stata in grado di produrre prove a sostegno di \u201creati\u201d compiuti dallo studente. Fino alle 17 ora italiana, El Qaisi non era ancora arrivato a Betlemme dove sar\u00e0 ospitato da un parente che si \u00e8 offerto come garante. Sarebbe stato rilasciato ad un posto di blocco dell\u2019esercito israeliano alle porte di Ramallah. La moglie, Francesca Antinucci , parlando al manifesto ha espresso sollievo ma allo stesso tempo ha sottolineato che per ora non ci sono certezze su un prossimo rientro di Khaled in Italia. Antinucci ha precisato che \u201cKhaled non \u00e8 agli arresti domiciliari ma fino all\u20198 ottobre ha il divieto di espatrio e l\u2019obbligo di restare a disposizione delle autorit\u00e0 giudiziarie\u201d. La copertina del manifesto del 30 settembre sul caso Khaled \u201cApprendiamo con sollievo la notizia della scarcerazione del nostro studente Khaled El Qaisi. Confidiamo nella costante attivit\u00e0 del Ministero degli Affari Esteri e della Cooperazione internazionale affinch\u00e9 Khaled possa rientrare in Italia al pi\u00f9 presto\u201d: ha commentato Antonella Polimeni, la rettrice dell\u2019Universit\u00e0 \u201cLa Sapienza\u201d di Roma, dove Khaled El Qaisi \u00e8 iscritto. Negli ultimi giorni la campagna per la scarcerazione dello studente, iscritto all\u2019Universit\u00e0 La Sapienza di Roma, si \u00e8 intensificata e ieri in tutta Italia si sono tenuti raduni e iniziative anche per sollecitare i media nazionali a dare rilievo alla detenzione di El Qaisi in Israele senza accuse formali. Il 31 agosto assieme alla moglie e al figlio Kamal di 4 anni, Khaled, al termine di un periodo di vacanza a Betlemme, stava attraversando il valico per la Giordania diretto ad Amman da dove un paio di giorni dopo tutta la famiglia sarebbe rientrata a Roma. Al controllo bagagli \u00e8 stato improvvisamente ammanettato e portato via senza spiegazioni. Non si \u00e8 mai saputo nulla sui motivi dell\u2019arresto che restano oscuri. \u201cAccogliamo con ottimismo la decisione di scarcerare Khaled, che tuttavia resta per altri sette giorni a Betlemme, a disposizione delle autorit\u00e0 inquirenti israeliane. Speriamo che al termine di questi sette giorni, e dopo un mese di carcere senza sapere perch\u00e9, questa storia finisca presto e bene. La mobilitazione di queste settimane \u00e8 stata importante nel portare attenzione sulla storia di Khaled, ma dobbiamo continuare a fare pressioni, perch\u00e9 comunque le indagini andranno avanti. Ci auguriamo che presto Khaled possa tornare in Italia\u201d, scrive Riccardo Noury di Amnesty International. Leggi il dossier sul caso di Khaled El Qaisi",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": "Lo hanno deciso domenica mattina i giudici israeliani ma dovr\u00e0 rimanere a Betlemme per almeno una settimana",
    "id": "658f96ee-5f5b-4b42-875b-905e59864df2",
    "date_created": "2023-10-01T11:36:39.000Z",
    "articleTag": "Israele/Cisgiordania",
    "author": "Michele Giorgio",
    "slug": "scarcerato-khaled-el-qaisi",
    "datePublished": "2023-10-01T11:36:39.000Z",
    "topics": "Palestina",
    "tags": "",
    "meta_data": [
      {
        "id": "3169070",
        "kind": "location",
        "label": "Roma",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Roma",
            "title": "Roma",
            "summary": "Roma (AFI: /\u02c8roma/, ) \u00e8 la capitale della Repubblica Italiana. \u00c8 il capoluogo dell'omonima citt\u00e0 metropolitana e della regione Lazio.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:27.871836+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3169070",
            "geoid": 3169070,
            "name": "Roma",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 41.89193,
            "lng": 12.51133,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 42.05054833023755,
              "south": 41.765760675629664,
              "east": 12.726343428495486,
              "west": 12.334658845099607
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3175395",
        "kind": "location",
        "label": "Italia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Italia",
            "title": "Italia",
            "summary": "L'Italia (AFI: /i\u02c8talja/, ), ufficialmente Repubblica Italiana, \u00e8 uno Stato membro dell'Unione europea, situato nell'Europa meridionale e occidentale, il cui territorio coincide in gran parte con l'omonima regione geografica. L'Italia \u00e8 una repubblica parlamentare unitaria e conta una popolazione di circa 59 milioni di abitanti, che ne fanno il terzo Stato dell'Unione europea per numero di abitanti dopo Germania e Francia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:20.051029+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3175395",
            "geoid": 3175395,
            "name": "Italia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 42.83333,
            "lng": 12.83333,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 47.0917837415439,
              "south": 35.4928525923603,
              "east": 18.5203814091888,
              "west": 6.62662135986088
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "294640",
        "kind": "location",
        "label": "Israele",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Israele",
            "title": "Israele",
            "summary": "Israele, ufficialmente Stato d'Israele (in ebraico: , Medinat Yisra'el; in arabo \u062f\u0648\u0644\u0629 \u0627\u0633\u0631\u0627\u0626\u064a\u0644\u200e?, Dawlat Isr\u0101'\u012bl), \u00e8 uno Stato del Medio Oriente affacciato sul mar Mediterraneo e che confina a nord con il Libano, con la Siria a nord-est, la Giordania a est, l'Egitto a sud-ovest, con i territori palestinesi, ossia la Cisgiordania a est e la striscia di Gaza a sud-ovest, e il Mar Rosso a sud.\nLa regione nella quale \u00e8 situato Israele \u00e8 stata soggetta nel tempo al dominio di numerose civilt\u00e0, tra cui cananei, egizi, israeliti, filistei, assiri, babilonesi, romani, bizantini, arabi, crociati e ottomani.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:06.399838+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/294640",
            "geoid": 294640,
            "name": "Israele",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 31.5,
            "lng": 34.75,
            "country_name": "Israele",
            "bbox": {
              "north": 33.2908350000001,
              "south": 29.490654862,
              "east": 35.67033,
              "west": 34.267257
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "amnesty-international",
        "kind": "organization",
        "label": "Amnesty International",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Amnesty_International",
            "title": "Amnesty International",
            "summary": "Amnesty International \u00e8 un'organizzazione non governativa internazionale impegnata nella difesa dei diritti umani. Lo scopo di Amnesty International \u00e8 quello di promuovere, in maniera indipendente e imparziale, il rispetto dei diritti umani sanciti nella \"Dichiarazione universale dei diritti umani\" e quello di prevenirne specifiche violazioni.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:56.308206+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "detenzione-di-khaled-el-qaisi",
        "kind": "person",
        "label": "Detenzione di Khaled El Qaisi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Detenzione_di_Khaled_El_Qaisi",
            "title": "Detenzione di Khaled El Qaisi",
            "summary": "La detenzione di Khaled El Qaisi \u00e8 avvenuta in Israele dal 31 agosto 2023 al 1 ottobre 2023. \nEl Qaisi, cittadino italo-palestinese e studente dell\u2019universit\u00e0 La Sapienza di Roma \u00e8 stato arrestato dalle autorit\u00e0 israeliane al valico di Allenby, tra Cisgiordania occupata e Giordania, senza che gli fosse contestato alcun reato, n\u00e9 tanto meno fosse formulata alcuna accusa.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:27.456269+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "universita-degli-studi-di-roma-la-sapienza",
        "kind": "organization",
        "label": "Universit\u00e0 degli Studi di Roma \"La Sapienza\"",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Universit%C3%A0_degli_Studi_di_Roma_%22La_Sapienza%22",
            "title": "Universit\u00e0 degli Studi di Roma \"La Sapienza\"",
            "summary": "L'Universit\u00e0 degli Studi di Roma \"La Sapienza\" (nota anche come Sapienza Universit\u00e0 di Roma, Sapienza) \u00e8 un'universit\u00e0 statale italiana fondata nel 1303, tra le pi\u00f9 antiche del mondo nonch\u00e9 la pi\u00f9 antica della citt\u00e0 romana.\nNata per volont\u00e0 di papa Bonifacio VIII che, il 20 aprile 1303, con la bolla pontificia In Supremae praeminentia Dignitatis, istitu\u00ec a Roma lo Studium Urbis, con oltre 120 000 studenti (2022) \u00e8 la pi\u00f9 grande universit\u00e0 d'Europa, a lungo l'unica universit\u00e0 statale di Roma.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:51.294854+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "9973089",
        "kind": "location",
        "label": "Allenby Gardens",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ponte_Allenby",
            "title": "Ponte Allenby",
            "summary": "Il ponte Allenby (in ebraico \u05d2\u05e9\u05e8 \u05d0\u05dc\u05e0\u05d1\u05d9\u200e?, Gesher Allenby; in inglese Allenby Bridge), denominato ufficialmente in Giordania come ponte Re Husayn (in arabo \u062c\u0633\u0631 \u0627\u0644\u0645\u0644\u0643 \u062d\u0633\u064a\u0646\u200e?, Jisr al-Malek Hussein; in inglese King Hussein Bridge) e noto pi\u00f9 semplicemente come ponte di Al-Karameh o Al-Jisr, \u00e8 un ponte che attraversa il fiume Giordano tra le citt\u00e0 di Gerico, in Palestina, e Karame, in Giordania, e funge da valico di frontiera tra Israele e Giordania; il ponte \u00e8 inoltre l'unico collegamento tra i territori palestinesi della Cisgiordania e la Giordania. \u00c8 amministrato in parte dall'Autorit\u00e0 aeroportuale israeliana del Ministero dei trasporti e della sicurezza stradale e in parte dalla Direzione della pubblica sicurezza del Ministero dell'interno giordano.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:14.533635+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/9973089",
            "geoid": 9973089,
            "name": "Allenby Gardens",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLX",
            "lat": -34.89766,
            "lng": 138.55425,
            "country_name": "Australia",
            "bbox": {
              "north": -34.891107843999976,
              "south": -34.91246770399994,
              "east": 138.5578151730001,
              "west": 138.55104216000007
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "282239",
        "kind": "location",
        "label": "Ramallah",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ramallah",
            "title": "Ramallah",
            "summary": "Ramallah (in arabo \u0631\u0627\u0645 \u0627\u0644\u0644\u0647\u200e?, R\u0101m All\u0101h) \u00e8 una citt\u00e0 palestinese situata in Cisgiordania. Rappresenta la capitale della Palestina.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:42.986128+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/282239",
            "geoid": 282239,
            "name": "Ramallah",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPL",
            "lat": 31.89964,
            "lng": 35.20422,
            "country_name": "Palestina",
            "bbox": {
              "north": 31.919746409973946,
              "south": 31.879525590026056,
              "east": 35.22791604792468,
              "west": 35.18052995207532
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "248816",
        "kind": "location",
        "label": "Giordania",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Giordania",
            "title": "Giordania",
            "summary": "La Giordania (in arabo \u0627\u0644\u0623\u0631\u062f\u0646\u200e?, Al-\u02beUrdunn), ufficialmente Regno Hascemita di Giordania (in arabo \u0644\u0645\u0645\u0644\u0643\u0629 \u0627\u0644\u0623\u0631\u062f\u0646\u064a\u0629 \u0627\u0644\u0647\u0627\u0634\u0645\u064a\u0629\u200e?, Al-Mamlakah al-\u2019Urdunniyyah Al-Ha\u0161imiyyah), \u00e8 un paese arabo del Medio Oriente. \u00c8 situato nella regione del Levante, sulla sponda orientale del fiume Giordano, e confina con l'Arabia Saudita a sud e a est, l'Iraq a nord-est, la Siria a nord e la Cisgiordania, Israele e il Mar Morto a ovest.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:31.746282+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/248816",
            "geoid": 248816,
            "name": "Giordania",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 31.0,
            "lng": 36.0,
            "country_name": "Giordania",
            "bbox": {
              "north": 33.374735,
              "south": 29.1850360010001,
              "east": 39.3011540000001,
              "west": 34.955471039
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "284315",
        "kind": "location",
        "label": "Betlemme",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Betlemme",
            "title": "Betlemme",
            "summary": "Betlemme (AFI: /be\u02c8tl\u025bmme/; in arabo \u0628\u064e\u064a\u0652\u062a\u0650 \u0644\u064e\u062d\u0652\u0645\u064d\u200e?, Bayti La\u1e25min, Bayt La\u1e25m, \"casa della carne\"; in ebraico \u05d1\u05b5\u05bc\u05d9\u05b4\u05ea \u05dc\u05b6\u05d7\u05b6\u05dd\u200e?, Beit Le\u1e25em, \"casa del pane\") \u00e8 la capitale del Governatorato omonimo della Palestina.\nSi trova a circa 10 km a sud di Gerusalemme, a un'altezza di 765 m s.l.m., e il suo agglomerato urbano comprende anche le cittadine di Beit Jala e Beit Sahour.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:37.331194+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/284315",
            "geoid": 284315,
            "name": "Betlemme",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLA2",
            "lat": 31.70487,
            "lng": 35.20376,
            "country_name": "Palestina",
            "bbox": {
              "north": 31.726903850366817,
              "south": 31.682844149633183,
              "east": 35.229662277959754,
              "west": 35.17786172204024
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "87e5696f508f424ba47bf08f381dbf4a",
        "kind": "person",
        "label": "Francesca Antinucci",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "antonella-polimeni",
        "kind": "person",
        "label": "Antonella Polimeni",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Antonella_Polimeni",
            "title": "Antonella Polimeni",
            "summary": "Antonella Polimeni (Roma, 6 ottobre 1962) \u00e8 un medico italiano, rettrice dell'Universit\u00e0 di Roma \"La Sapienza\" dal 1\u00ba dicembre 2020.\n\n\n== Biografia ==\n\u00c8 nata a Roma nel 1962 ed \u00e8 figlia di Mario Polimeni, medico odontoiatra calabrese originario di Locri (RC).",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:48.148390+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ministero-degli-affari-esteri-e-della-cooperazione-internazionale",
        "kind": "organization",
        "label": "Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ministero_degli_affari_esteri_e_della_cooperazione_internazionale",
            "title": "Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale",
            "summary": "Il Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale (MAECI) \u00e8 un dicastero del governo italiano. Esso ha il compito di attuare la politica estera dell'Italia e di rappresentare il Paese nel contesto delle relazioni internazionali.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:38:53.974442+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "996cdee9286940fc98cbc2c380e73f7e",
        "kind": "person",
        "label": "Riccardo Noury",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "kamal-jumblatt",
        "kind": "person",
        "label": "Kamal Jumblatt",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Kamal_Jumblatt",
            "title": "Kamal Jumblatt",
            "summary": "Kamal Jumblatt (in arabo \u0643\u0645\u0627\u0644 \u062c\u0646\u0628\u0644\u0627\u0637\u200e?, Kam\u0101l Junbul\u0101\u1e6d; Mukhtara, 6 dicembre 1917 \u2013 Beirut, 16 marzo 1977) \u00e8 stato un politico libanese, fondatore e presidente del Partito Socialista Progressista e leader del Movimento Nazionale Libanese.\n\n\n== Biografia ==\n\n\n=== Giovent\u00f9 ===\nKamal Jumblatt nacque a Mukhtara, capitale spirituale dei drusi in Libano, sita nelle montagne dello Shuf.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:03.217642+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "250441",
        "kind": "location",
        "label": "Amman",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Amman",
            "title": "Amman",
            "summary": "Amman (in arabo \u0639\u0645\u0627\u0646\u200e?, \u02bfAmm\u0101n) \u00e8 una citt\u00e0 della Giordania, capitale e citt\u00e0 pi\u00f9 popolosa dello Stato nonch\u00e9 capoluogo dell'omonimo governatorato. Sorge su 19 colli, a 758 metri sul livello del mare.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:09.294423+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/250441",
            "geoid": 250441,
            "name": "Amman",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 31.95522,
            "lng": 35.94503,
            "country_name": "Giordania",
            "bbox": {
              "north": 32.10183392661994,
              "south": 31.808607873736705,
              "east": 36.11810943916708,
              "west": 35.77195861503214
            }
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Conferenza internazionale 'Media-Democracy Nexus in the European Space'",
    "articleBody": "Il 17 ottobre 2023, presso la sede dell\u2019Associazione Stampa Estera in Italia a Roma (Via dell\u2019Umilt\u00e0, 83/C, dalle 10:00 alle 18:00), si terr\u00e0 la conferenza internazionale \u201cMedia-Democracy Nexus in the European Space: scambio di esperienze tra Italia e Sud-Est Europa\u201d, con cui si intendono analizzare i recenti sviluppi relativi al settore dei media ed esaminare come un solido sistema di stato di diritto contribuisca al progresso della libert\u00e0 di stampa nello spazio europeo. La conferenza organizzata da Osservatorio Balcani Caucaso Transeuropa in collaborazione con Heinrich B\u00f6ll Stiftung Paris, France \u2013 Italy e con il supporto della Federazione Nazionale Stampa Italiana (FNSI) e del Consiglio Nazionale Ordine dei giornalisti (Cnog), vedr\u00e0 la partecipazione di relatori e relatrici italiani ed internazionali. Tra i tanti, Renate Schroeder \u2013 direttrice della Federazione europea dei giornalisti (EFJ), Paolo Borrometi \u2013 consigliere nazionale e delegato alla legalit\u00e0 FNSI ed Emina Veljovi\u0107, direttrice dell\u2019Aarhus Centre di Sarajevo. La libert\u00e0 di stampa \u00e8 costantemente sottoposta a gravi pressioni in Europa, in contesti di interferenze politiche, attacchi fisici e verbali e intimidazioni legali che, in misura diversa, colpiscono giornalisti e professionisti del settore dei media tanto nei paesi membri dell\u2019UE quanto nei candidati all\u2019adesione. Negli ultimi anni, le istituzioni dell\u2019UE hanno discusso ed adottato una serie di misure volte a garantire una maggiore protezione dei giornalisti , a contrastare le SLAPP \u2013 acronimo inglese che indica le azioni vessatorie contro la partecipazione pubblica \u2013 e a proteggere il pluralismo e l\u2019indipendenza dei media . Prestando particolare attenzione all\u2019Italia e al sud-est Europa, la conferenza riunir\u00e0 giornalisti, accademici, esperti legali e rappresentanti di organizzazioni attive in difesa della libert\u00e0 di espressione e di stampa attorno a tre principali temi: \u2013 verso una societ\u00e0 europea attrezzata per rispondere alle SLAPP: contrastare le azioni temerarie attraverso sensibilizzazione e formazione; \u2013 European Media Freedom Act: la delicata intersezione tra regolamentazione del mercato europeo e tutela del giornalismo; \u2013 garantire la sicurezza dei giornalisti: il ruolo delle autorit\u00e0. La conferenza si inserisce nelle iniziative del progetto Media Freedom Rapid Response , un consorzio di sei partner europei (Osservatorio Balcani Caucaso Transeuropa, European Centre for Press and Media Freedom, Article 19 Europe, European Federation of Journalists, Free Press Unlimited, International Press Institute) co-finanziato dalla Commissione europea che svolge attivit\u00e0 di monitoraggio, supporto pratico e legale, advocacy e ricerca in risposta alle violazioni della libert\u00e0 di stampa in UE e nei paesi candidati. I lavori si svolgeranno in lingua inglese e italiana con traduzione simultanea. La partecipazione all\u2019evento \u00e8 gratuita e libera, per motivi logistici \u00e8 consigliata la registrazione al seguente link: Media-Democracy Nexus in the European Space Si veda il programma dettagliato .",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": "Stato di diritto, media e democrazia in Italia e sud-est Europa sono i temi della conferenza internazionale organizzata a Roma il prossimo 17 ottobre da OBC Transeuropa in collaborazione con Heinrich B\u00f6ll Stiftung Paris, France - Italy, Federazione Nazionale Stampa Italiana e Consiglio Nazionale Ordine dei giornalisti, nell'ambito del progetto europeo Media Freedom Rapid Response",
    "id": "1c1f1bd7-b589-491b-9775-e6ae3804e156",
    "date_created": "2023-10-02T12:56:43.000Z",
    "articleTag": null,
    "author": "***",
    "slug": "conferenza-internazionale-media-democracy-nexus-in-the-european-space",
    "datePublished": "2023-10-02T12:56:43.000Z",
    "topics": "",
    "tags": "",
    "meta_data": [
      {
        "id": "3169070",
        "kind": "location",
        "label": "Roma",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Roma",
            "title": "Roma",
            "summary": "Roma (AFI: /\u02c8roma/, ) \u00e8 la capitale della Repubblica Italiana. \u00c8 il capoluogo dell'omonima citt\u00e0 metropolitana e della regione Lazio.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:27.871836+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3169070",
            "geoid": 3169070,
            "name": "Roma",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 41.89193,
            "lng": 12.51133,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 42.05054833023755,
              "south": 41.765760675629664,
              "east": 12.726343428495486,
              "west": 12.334658845099607
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3175395",
        "kind": "location",
        "label": "Italia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Italia",
            "title": "Italia",
            "summary": "L'Italia (AFI: /i\u02c8talja/, ), ufficialmente Repubblica Italiana, \u00e8 uno Stato membro dell'Unione europea, situato nell'Europa meridionale e occidentale, il cui territorio coincide in gran parte con l'omonima regione geografica. L'Italia \u00e8 una repubblica parlamentare unitaria e conta una popolazione di circa 59 milioni di abitanti, che ne fanno il terzo Stato dell'Unione europea per numero di abitanti dopo Germania e Francia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:20.051029+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3175395",
            "geoid": 3175395,
            "name": "Italia",
            "feature_class": "A",
            "feature_code": "PCLI",
            "lat": 42.83333,
            "lng": 12.83333,
            "country_name": "Italia",
            "bbox": {
              "north": 47.0917837415439,
              "south": 35.4928525923603,
              "east": 18.5203814091888,
              "west": 6.62662135986088
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "6255148",
        "kind": "location",
        "label": "Europa",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Europa",
            "title": "Europa",
            "summary": "L'Europa (AFI: /eu\u02c8r\u0254pa/) \u00e8 una regione geografica del mondo, comunemente considerata un continente in base a fattori storico-culturali e geopolitici. Come continente, \u00e8 l'unico situato interamente nell'emisfero settentrionale (se si considerano le Americhe come un solo continente) e costituisce l'estremit\u00e0 occidentale del supercontinente Eurasia, o anche una delle tre parti (la nord-occidentale) del supercontinente Eurafrasia, che \u00e8 detto pi\u00f9 comunemente \"Continente Antico\" o \"Vecchio Mondo\".",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:25.502050+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/6255148",
            "geoid": 6255148,
            "name": "Europa",
            "feature_class": "L",
            "feature_code": "CONT",
            "lat": 48.69096,
            "lng": 9.14062,
            "country_name": "",
            "bbox": {
              "north": 80.76416015625,
              "south": 27.6377894797159,
              "east": 41.73303985595703,
              "west": -24.532675386662543
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "unione-europea",
        "kind": "organization",
        "label": "Unione europea",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Unione_europea",
            "title": "Unione europea",
            "summary": "L'Unione europea, abbreviata in UE (pronuncia /\u02c8ue/), \u00e8 un'unione politica ed economica a carattere sovranazionale, che comprende 27 Stati membri. Geograficamente, l'UE comprende anche alcuni territori d'oltremare al di fuori del continente.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:52.238161+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "commissione-europea",
        "kind": "organization",
        "label": "Commissione europea",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Commissione_europea",
            "title": "Commissione europea",
            "summary": "La Commissione europea \u00e8 una delle principali istituzioni dell'Unione europea, suo organo esecutivo e promotrice del processo legislativo. \u00c8 composta da delegati (uno per ogni Stato membro dell'Unione europea, detto Commissario), a ciascuno dei quali \u00e8 richiesta la massima indipendenza decisionale dal governo nazionale che lo ha indicato.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:54.584192+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "2988507",
        "kind": "location",
        "label": "Parigi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Parigi",
            "title": "Parigi",
            "summary": "Parigi (AFI: /pa\u02c8ri\u02a4i/; in francese Paris, AFI: /pa\u0281i/; con riferimento alla citt\u00e0 antica, Lutezia, in francese Lut\u00e8ce, /lyt\u025bs/, dal latino Lutetia Parisiorum) \u00e8 la capitale e la citt\u00e0 pi\u00f9 popolata della Francia, capoluogo della regione dell'\u00cele-de-France e l'unico comune a essere nello stesso tempo dipartimento, secondo la riforma del 1977 e i dettami della legge PML che espansero i vecchi confini comunali.\nCon una popolazione di 2 229 095 abitanti \u00e8, dopo Berlino, Madrid e Roma, il quarto comune pi\u00f9 popoloso dell'Unione europea e, in considerazione della superficie comunale, possiede una delle pi\u00f9 alte densit\u00e0 abitative del mondo.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:24.706904+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/2988507",
            "geoid": 2988507,
            "name": "Parigi",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 48.85341,
            "lng": 2.3488,
            "country_name": "Francia",
            "bbox": {
              "north": 48.90165177525077,
              "south": 48.81575714610159,
              "east": 2.4672595671625035,
              "west": 2.2242245702250822
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "43906b4873954ae4aefeb22c4a739b0e",
        "kind": "person",
        "label": "Renate Schroeder",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "paolo-borrometi",
        "kind": "person",
        "label": "Paolo Borrometi",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Paolo_Borrometi",
            "title": "Paolo Borrometi",
            "summary": "Paolo Borrometi (Ragusa, 1\u00b0 febbraio 1983) \u00e8 un giornalista e scrittore italiano.\n\n\n== Biografia ==\nLaureato in Giurisprudenza, inizia l'attivit\u00e0 giornalistica nel 2010 collaborando con il Giornale di Sicilia.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:16.533735+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ece1ab32a6de4408a09f165bf95d40b3",
        "kind": "person",
        "label": "Emina Veljovi\u0107",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "3191281",
        "kind": "location",
        "label": "Sarajevo",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Sarajevo",
            "title": "Sarajevo",
            "summary": "Sarajevo (idem in bosniaco, alfabeto cirillico \u0421\u0430\u0440\u0430\u0458\u0435\u0432\u043e; in giudesmo Saraj; in turco Saraybosna; in italiano Saraievo o, desueto, Seraievo) \u00e8 la pi\u00f9 grande citt\u00e0 nonch\u00e9 capitale della Bosnia ed Erzegovina. \n\u00c8 inoltre capoluogo della Federazione di Bosnia ed Erzegovina, una delle due entit\u00e0 che compongono lo stato, e dell'omonimo cantone.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:22.909780+00:00"
          },
          {
            "source": "geonames",
            "url": "https://www.geonames.org/3191281",
            "geoid": 3191281,
            "name": "Sarajevo",
            "feature_class": "P",
            "feature_code": "PPLC",
            "lat": 43.84864,
            "lng": 18.35644,
            "country_name": "Bosnia ed Erzegovina",
            "bbox": {
              "north": 43.95693923233895,
              "south": 43.74034348824146,
              "east": 18.506880307456274,
              "west": 18.205995058754727
            }
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "osservatorio-balcani-e-caucaso-transeuropa",
        "kind": "organization",
        "label": "Osservatorio Balcani e Caucaso Transeuropa",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Osservatorio_Balcani_e_Caucaso_Transeuropa",
            "title": "Osservatorio Balcani e Caucaso Transeuropa",
            "summary": "Osservatorio Balcani e Caucaso Transeuropa (OBC Transeuropa o OBCT) \u00e8 un think tank e media online italiano, specializzato sulle questioni dell'Europa sud-orientale, della Turchia, Ucraina e Caucaso.\nOBCT riferisce sugli sviluppi sociali, culturali e politici in 6 Stati membri dell'UE, 7 stati candidati e potenziali candidati, e i 5 paesi del partenariato orientale attraverso una rete di 50 corrispondenti dall'estero, tra cui giornalisti, ricercatori e gli attivisti, pubblicando notizie, analisi e multimedia su base giornaliera.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:34.011740+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "d8de0b895c4a4ad7877ce0f6eeac7dfe",
        "kind": "organization",
        "label": "Heinrich B\u00f6ll Stiftung Paris",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "federazione-nazionale-stampa-italiana",
        "kind": "organization",
        "label": "Federazione Nazionale Stampa Italiana",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Federazione_Nazionale_Stampa_Italiana",
            "title": "Federazione Nazionale Stampa Italiana",
            "summary": "La  Federazione Nazionale Stampa Italiana (FNSI) \u00e8 il sindacato unico e unitario dei giornalisti italiani. \nA nome di tutti i giornalisti italiani stipula, con le organizzazioni datoriali dei vari settori dell'informazione, i contratti collettivi nazionali di lavoro giornalistico.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:41.270051+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "ordine-dei-giornalisti",
        "kind": "organization",
        "label": "Ordine dei giornalisti",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ordine_dei_giornalisti",
            "title": "Ordine dei giornalisti",
            "summary": "L'Ordine dei giornalisti \u00e8 un ente pubblico italiano non economico a struttura associativa fondato nel 1963. L'Ordine \u00e8 il soggetto collettivo che rappresenta la categoria professionale.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:43.902339+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "federazione-europea-dei-giornalisti",
        "kind": "organization",
        "label": "Federazione europea dei giornalisti",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Federazione_europea_dei_giornalisti",
            "title": "Federazione europea dei giornalisti",
            "summary": "La Federazione europea dei giornalisti \u00e8 il ramo europeo della Federazione internazionale dei giornalisti. \u00c8 la pi\u00f9 grande organizzazione di giornalisti presente in Europa e rappresenta circa 320 000 giornalisti di 71 diverse organizzazioni di 43 paesi membri.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:46.123459+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "49ab6f4dbd184bceae257b88a9296771",
        "kind": "organization",
        "label": "Aarhus Centre",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "european-centre-for-press-and-media-freedom",
        "kind": "organization",
        "label": "European Centre for Press and Media Freedom",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/European_Centre_for_Press_and_Media_Freedom",
            "title": "European Centre for Press and Media Freedom",
            "summary": "Lo European Centre for Press and Media Freedom (ECPMF) \u00e8 un'organizzazione no-profit fondata il 2 giugno 2015 a Lipsia, in Germania. Come organizzazione pan-europea di giornalisti, gli obiettivi fondamentali dell'ECPMF sono di monitorare l'applicazione della Carta europea per la libert\u00e0 di stampa, firmata nel 2009, e di reagire contro gli attacchi alla stampa e alla libert\u00e0 dei media.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:39:57.076296+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "article-19",
        "kind": "organization",
        "label": "Article 19",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Article_19",
            "title": "Article 19",
            "summary": "Article 19 (stylised ARTICLE 19) is a British international human rights organisation that works to defend and promote freedom of expression and freedom of information worldwide. It was founded in 1987.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:40:01.985461+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "cff4632bb1674b6cabbcc9f45487d12e",
        "kind": "organization",
        "label": "Free Press Unlimited",
        "linking_info": [],
        "score": null
      },
      {
        "id": "international-press-institute",
        "kind": "organization",
        "label": "International Press Institute",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/International_Press_Institute",
            "title": "International Press Institute",
            "summary": "L'International Press Institute (IPI) \u00e8 un'organizzazione non governativa i cui fini essenziali sono la difesa e la promozione della libert\u00e0 di stampa nel mondo. Fondata nel 1950, conta membri in pi\u00f9 di 120 Paesi.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:40:08.570594+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      },
      {
        "id": "associazione-stampa-estera-in-italia",
        "kind": "organization",
        "label": "Associazione stampa estera in Italia",
        "linking_info": [
          {
            "source": "wikipedia",
            "url": "https://it.wikipedia.org/wiki/Associazione_stampa_estera_in_Italia",
            "title": "Associazione stampa estera in Italia",
            "summary": "L'Associazione stampa estera in Italia \u00e8 un'associazione fondata nel 1912 che offre servizi ed assistenza ai corrispondenti dei giornali stranieri in Italia; al 2018 aveva rilasciato 5.289 tessere e al 2018 raccoglieva 426 soci.\n\n\n== Storia ==\nNata il 17 febbraio 1912 alle 9:30 del mattino al Gran Caff\u00e8 Faraglia, birreria-gelateria che si affacciava su piazza Venezia a Roma; un gruppo di 14 giornalisti, di 6 paesi esteri, fonda l'associazione.",
            "timestamp": "2024-11-18T17:40:11.346618+00:00"
          }
        ],
        "score": null
      }
    ]
  },
  {
    "headline": "Fermiamo le lancette del \u201cDoomsday clock\u201d che dicono mancare solo 90 secondi al conflitto nucleare",
    "articleBody": "Fermiamo le lancette del \u201cDoomsday clock\u201d che dicono mancare solo 90 secondi al conflitto nucleare",
    "excerpt": null,
    "summary": null,
    "articleKicker": null,
    "id": "3c7b4334-d06b-4d30-814b-8e3502f7e0e0",
    "date_created": "2023-10-02T21:15:43.000Z",
    "articleTag": null,
    "author": "Daniele Nalbone",
    "slug": null,
    "datePublished": "2023-10-02T21:15:43.000Z",
    "topics": "",
    "tags": "",
    "meta_data": []
  }
]